<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" id="hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-carlos-iván-márquez" id="dr-carlos-iván-márquez" showAs="Dr. Carlos Iván Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-edgar-alexander-cipriano-moreno" id="hr-edgar-alexander-cipriano-moreno" showAs="H.R. Edgar Alexander Cipriano Moreno"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="8011-acta-3-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 3 / 2014-08-13</heading>
						<speech by="" startTime="2014-08-13T10:30:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 003
(Bogotá, D.C., 13 de agosto de 2014)
A las diez y treinta minutos de la mañana (10:30 a.m.) el Honorable
Representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable Cámara
de Representantes ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:30:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:30:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTION DEL RIESGO DE
DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿Cuáles han sido los avances para la Gestión del Riesgo a partir
de la aplicación de la Ley 1523 de 2012 y cuáles políticas,
estrategias, planes y programas se han implementado para
hacer frente en caso de presentarse un desastre?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. Dentro de los objetivos de la Gestión del Riesgo se encuentra el
identificar los escenarios de riesgo. ¿Cuáles se han identificado
y qué tipo de intervención han recibido?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								3. Enuncie los avances en la reglamentación de la Ley 1523 de
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								4. Enuncie los planes y programas para la gestión del riesgo de
desastres en el conocimiento del riesgo, reducción del riesgo y
manejo de desastres a partir de la sanción de la Ley 1523 de
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2014-08-13T10:30:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día Miércoles 13 de agosto de 2014
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Aprobación de las Actas Nos. 001 del 30 de julio y 002 del 5 de agosto
de 2014
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con el artículo 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo
de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-08-13T10:30:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN N° 004
(Bogotá, D.C.,30 de julio de 2014)
Cítese a debate de Control Político al, Director de la Unidad Nacional
para la Gestión del Riesgo de Desastres, doctor CARLOS IVÁN
MÁRQUEZ PÉREZpara queabsuelva el cuestionario adjunto sobre:
“La Gestión del Riesgo en nuestro País”.
Cuestionario
, Director</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:30:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:31:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor Presidente le informo que al llamar a lista han contestado 10
Honorables Representante, en consecuencia hay quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:31:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:31:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:31:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:31:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Aprobación de las actas No. 001 del 30 de julio y 002 del 5 de agosto
de 2014, las cuales fueron publicadas vía correo electrónico el lunes
11 de agosto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:31:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Alguna opinión acerca de las actas que recibimos cada uno enlos
correos particulares e institucionales, ¿a alguno de los colegas no les
llego el acta?, algún comentario al respecto, Representante Lozada en
el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-08-13T10:32:00">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Presidente muy buenos días, un saludo muy especial para usted, para,
para la Mesa Directiva, para el doctor Carlos Iván, para los
compañeros.
Efectivamente señor Presidente en mi caso particular.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:32:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante es del acta de las sesiones anteriores, si no hay
ninguna consideración, anuncio que va cerrarse la discusión,
¿aprueba la Comisión las actas?.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:32:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:32:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:32:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tercero, citación a servidores públicos de conformidad con el artículo
135-8 de la Constitución Política en concordancia con el artículo 233 y
en desarrollo de la proposición No. 004 del 30 de julio de 2014, “cítese
a debate de control político al, director de la Unidad Nacional para la
Gestión de Riesgo de desastres, doctor Carlos Iván Márquez Pérez,
para que absuelva el cuestionario adjunto sobre la gestión de riesgo
en nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:32:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Lozada tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-08-13T10:33:00">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Qué pena Presidente, como le decía anteriormente Presidente en mi
caso particular y creo que es el caso de varios de los compañeros que
lo han manifestado, las respuestas al cuestionario me llegaron hasta
esta mañana sobre las 9 de la mañana, yo creo que por la importancia
del debate y por los temas que vamos a tocar, yo creo que es
necesario señor Presidente que esas respuestas se estudien con
calma y nosotros como Representantes podamos hacer un debate con
las herramientas necesarias para poderlo realizar.
Yo creo que en mi caso particular no sé si otros compañeros piensen
lo mismo. Soy partidario que se aplace el debate en el día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:33:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Hay una proposición de aplazamiento, seguimos en el punto del
debate, tiene la palabra la Representante Inés Cecilia López Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-08-13T10:33:20">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno yo les pido que son magníficas y muy
ilustrativas todas las respuestas sobretodo y tengo que decirlo para la
región Caribe, es supremamente importante y pienso además que hay
que mirar, hay temas que no los tengo muy claros y quiero
precisamente porque aquí vengo es a velar por los intereses de la
gente más necesitada de la Costa Caribe, del departamento del
Atlántico, mirar que está sucediendo y como se están desarrollando
las cosas para el departamento del Atlántico y la Costa Caribe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:33:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien Representante, yo también quiero anotar aquí a los
compañeros que para nosotros es imperativo que las respuestas de
estos debates lleguen con anticipación, que este es un tema de
emergencia en el que todos los colombianos tienen la mirada puesta,
que esta es la Comisión que estudia el problema de los servicios
públicos, que tenemos una emergencia de servicios públicos en la
Costa Atlántica, en el departamento del Cesar, en casi todos los
municipios que no estamos atendiendo de manera oportuna, que
seguimos hoy aquí lo que alcanzo a ver rápidamente en las
respuestas atendiendo apenas solicitudes de los fenómenos de la niña
del año 2011 y que esto amerita que haya responsabilidad frente a la
oportunidad de poder estudiar cada uno de los compañeros.
Yo me sumo a la petición del Representante Lozada y de la
Representante Inés López, tiene la palabra el Representante Atilano
Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2014-08-13T10:33:40">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos los colegas, doctor
Carlos Iván Márquez bienvenido, usted ya conoce esta es su
casahace 4 años y seguramente aquí lo vamos a tener en muchas
oportunidades, totalmente de acuerdo con mis colegas, los tres que ya
han hecho su intervención me parece que vale la pena aplazar este
debate.
Pero yo agregaría algo, como no aprovechar que esta el doctor Carlos
Iván Márquez para que él digamos de una forma pues es algo que le
quiero proponer, que nos cuente, que se ha hecho, no el cuestionario,
sino algo informal y eso pues nos ayudaría también para que en el
debate concentrarnos exactamente a los puntos, a las preguntas que
se le han hecho a los cuestionarios y esta información que me parece
que sería importante Presidente aprovechar que él también nos de
cómo una información así muy global, muy general que yo se que nos
va a servir a todos, sería la proposición de aplazarlo, yo estoy de
acuerdo; y la otra parte sería aprovechar ya que él está aquí y debe
tener asesores también para que nos ayuden para que nos den esa
información.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:33:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Edgar Alexander Cipriano Moreno en el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-edgar-alexander-cipriano-moreno" startTime="2014-08-13T10:34:00">
							<from>H.R. Edgar Alexander Cipriano Moreno</from>
							<p>Buenos días para todos mis colegas, pues lo que hemos visto aquí en
el tema de lo que hablan aquí los compañeros colegas es de que
pues estoy de acuerdo con el tema de que se estudie, pues también
aprovechando de que el tema con el doctor pues que nos explique
como decía aquí el doctor Atilano Giraldo de que en los municipios
donde vivimos, o en el departamento que representamos siempre son
bastantes perjudicados en el tema de inundaciones.
Yo que vengo del departamento del Guania también es perjudicado en
el tema de la población indígena, campesinos, entonces la idea sería
totalmente de acuerdo aquí con los compañeros, a ver que proponen
los otros compañeros colegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:34:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Citante Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-13T10:34:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Yo quería con mucho respeto
pedirle a mis compañeros que me están acompañando en la citación
que aprovechemos la presencia hoy del doctor Carlos Iván Márquez y
me parece que eso nos daría a nosotros unos elementos de
información importantes, para atender precisamente todas las
inquietudes cuando nosotros vamos a las regiones y yo estoy seguro
con quienes me acompañaron en los cuatro años anteriores los
esfuerzos que hizo el Congreso de la República.
El Congreso de la República tramito tres leyes para darle unas
herramientas al Gobierno Nacional para atender este tipo de desastres
y precisamente no estar siempre solo actuando en desastres, sino
principalmente en un proceso de sistema de riesgos que se genero en
esta ley, principalmente en la Ley 1523 y yo creo que es en lo que hay
que avanzar en el conocimiento del riesgo en la reducción de estos
riesgos que son importantes y saber nosotros si realmente ese
proceso legislativo que nosotros hemos hecho, principalmente con la
Ley 1523, la Ley 1575 y la Ley 1505 nos han servido como unos
instrumentos para avanzar en la reducción de los riesgos en nuestro
País.
Y creo yo que si hay otras inquietudes, nosotros apenas yo creo
apenas es el primer debate, vamos a tener mucho tiempo para seguir
discutiendo estos procesos, inclusive si las leyes no nos han servido
lograr modificarla o aportar para que nuestro país que cada vez van a
seguir sucediendo este tipo de desastres pues pueda estar más
preparado.
Entonces señor Presidente, yo creo que hoy pudiéramos empezar este
debate y si hay necesidad de continuarlo yo creo que aquí hay tiempo
para seguir en este proceso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:34:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno dos intervenciones que tiene el Representante Guevara y el
Representante Correa y tomamos la decisión sobre iniciar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-08-13T10:34:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Yo estoy de acuerdo con los citantes de
escuchar al funcionario, estamos en el país una situación difícil y sobre
todo por un desastre digamos que lo del niño ha entrado en rigor, si
nos gustaría profundizar en las estrategias, el compañero hablaba que
nos quedamos como en la parte de los afectados del fenómeno de la
niña en el 2000 y haciendo una lectura porque también las respuestas
nos llegaron anoche o ayer tarde, un documento más como de brochur
que efectivamente las respuestas que requiere la Comisión para
adelantar un debate de categoría, si profundizar en aquellos proyectos
y en aquellas estrategias que se están haciendo ya por ejemplo en el
departamento de la Guajira, en la Costa Atlántica donde son
Representantes.
También como avanzar es una propuesta que yo quiero plantearle en
la reducción de las tarifas en aquellos municipios donde ni siquiera hay
agua y están llegando los servicios públicos, como ha sido esa
articulación, porque el Congreso le dio las herramientas, entonces si
esas herramientas le han servido o no, porque esta agencia es una
agencia poderosa de recursos, de articulación, de ayuda humanitaria.
Yo estoy de acuerdo compañeros de que escuchemos al funcionario y
de pronto inclusive Bogotá que está afectada ahora por una estación
de gasolina que se va a construir en la Calera como se está
planificando con los municipios y departamentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:34:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Correa en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-08-13T10:35:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días a todos los compañeros, durante
seis añitos de esta corta vida pues yo tuve la oportunidad de participar
del Sistema Nacional de Atención y Prevención de Desastres como
voluntario de la Defensa Civil Colombiana, formado en la escuela
Carlos Lleras Restrepo, en toda esa dinámica de atención de los
desastres, porque era uno de los enfoques principales de la labor que
yo realizaba dentro de la institución pues fui participe o pude ver con
bastante claridad los problemas que existen en Colombia en la gestión
del riesgo, en la medida que no se logre una adecuada articulación
entre las instituciones para poder disminuir la vulnerabilidad de las
poblaciones ante las amenazas que tenemos en nuestros territorios,
por eso considero de suma importancia aprovechar toda esta suerte
de espacios por lo menos para ir conociendo desde la visión de las
instituciones que es lo que se está haciendo, como se puede proyectar
trabajo, eso sí sin dar por saldado el debate de control político, porque
necesitamos todos una mejor preparación con relación a respuestas
dadas de tal forma que para una próxima ocasión podamos
profundizar más en los elementos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:35:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos entonces acogiendo la propuesta del citante principal a
darle paso al debate, iniciemos entonces con la presentación del
doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-13T10:35:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, más que una presentación hoy se quisiera
escuchar al, director de la Unidad Nacional de Gestión del Riesgo para
evaluar los propósitos de la Ley 1523 del 2002 y más como nosotros
por los medios de comunicación estamos diariamente informados de la
ocurrencia en los diferentes fenómenos naturales y también como se
han venido atendiendo.
En el Gobierno del Presidente Santos en sus inicios nos hemos
encontrado primero con el fenómeno de la niña en el año 2009 y 2010
y eso pues hizo que tanto el Gobierno como el Congreso entraran a
analizar las debilidades que se tenían en el Sistema Nacional de
Gestión del Riesgo y en este inicio de Gobierno se nos venía
amenazando con un fenómeno del niño que es el caso contrario que
también tiene unos efectos grandes sobre toda la población y eso nos
crea a nosotros las alertas para analizar más a profundidad que se
está haciendo desde el Gobierno Nacional, ahora viene un Plan
Nacional de Desarrollo y si hay algunas debilidades poder nosotros
empezar a aportar y a fortalecer el Sistema Nacional de Gestión del
Riesgo.
Como les dije anteriormente, en el periodo pasado se tramitaron tres
leyes: la Ley 1523 que es la Ley de Gestión del Riesgo, la Ley 1575
que es la Ley de Bomberos y 1505 que es la Ley de Voluntariado que
son herramientas para lograr nosotros atender en debida forma estos
fenómenos naturales que vienen ocurriendo en nuestro país.
Yo quisiera doctor Carlos Iván Márquez que usted hoy nos dijera los
avances principalmente en 5 objetivos que tiene la ley: Primero
convertir la gestión del riesgo en una política de Estado, si realmente
nosotros en nuestro país tenemos una política de Estado que nos
permita asegurar la gobernabilidad frente al tema de los riesgos en
nuestro país.
El segundo punto, tiene que ver con la institucionalidad de la gestión
del riesgo, si hoy contamos con una mejor institucionalidad que antes
de la Ley 1523 y hoy contamos en nuestro país con la institucionalidad
autónoma, con los recursos necesarios no solo para atender los
desastres sino principalmente para conocer sobre los riegos y para
hacer la disminución de estos riegos y poder nosotros de esta manera
tener menos desastres en nuestro país.
De la misma forma como lo dijera la doctora Cecilia López, si en el
manejo de los recursos existe la debida eficacia y eficiencia de los
recursos que se tienen, sabemos que nosotros somos un Estado que
no tenemos los suficientes recursos y por eso tenemos que ser lo más
eficaz y eficientes posibles.
Y el otro tema importante tiene que ver con la gestión territorial y si
realmente hay las capacidades locales tanto municipales como
departamentales y si hay la debida integración entre el orden nacional,
departamental y local que nos permita a nosotros atender estos
riesgos y principalmente como lo decía conocerlos y reducir estos
riesgos.
Con respecto al cuestionario, si bien vemos nosotros que se
desarrollan todas las preguntas, si quiero yo doctor Carlos Iván
Márquez manifestarle una preocupación con respecto al informe y
tiene que ver con la reglamentación de la ley, la reglamentación de los
artículos 31, 51, 80, 81, 82 y 84 que solo hemos avanzado en la
reglamentación del artículo 34, nos quedan pendientes reglamentar los
diferentes y uno muy importante como se decía acá el manejo de los
servicios públicos, necesitamos tener una reglamentación más efectiva
que podamos nosotros atender estas dificultades que se puedan tener
en nuestra población.
De resto creo que se viene en el camino que se ha propuesto en la ley
en toda la organización institucional y vemos que hoy el Gobierno
Nacional tiene tanto unos mejores recursos como una mejor
institucionalidad para atender todo el Sistema Nacional del Sistema del
Riesgo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:35:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Inés Cecilia López Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-08-13T10:35:40">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Quiero decirle que cuando usted nos muestra aquí en lo poco que he
podido leer y como lo decía nosotros en el departamento del Atlántico
vivimos en el año 2009-2010 pero con mucha rigurosidad el fenómeno
de la niña, fue tan fuerte que el sur del departamento del Atlántico
quedo convertido en una laguna, las familias perdieron sus casas, las
familias tuvimos un desplazamiento masivo de gente de escasos
recursos hacia otras poblaciones para poder salir del desastre en que
esta, en ese momento el Gobierno Nacional volcó todas sus
instituciones quiero decirles hoy que cuatro años después de que
sucedió semejante tragedia, donde se suponía que el departamento
del Atlántico era la despensa agrícola del departamento hoy vivimos
una sequía peor que la que viven los departamentos de la Guajira, que
yo siento dolor, he sido la única Congresista que ha asistido al
municipio de Manati, al corregimiento de las Compuertas donde
todavía hoy viven 180 familias en cambuches, donde hoy tenemos un
Gobernador en el departamento del Atlántico que dijo que el 31 de
diciembre del 2013 no iba a ver una sola familia viviendo de esa
manera, yo tengo como demostrar que esto no es cierto y tengo como
demostrar que el Gobierno Nacional se ha olvidado de quienes lo
necesitan, no quiero imaginarme lo que va a suceder ahora que llegue
el fenómeno del niño al Departamento.
No sé cómo funciona, y por eso para mí era tan importante estudiar
este tema, porque no sé cómo funciona o como unen esfuerzos las
diferentes entidades del Estado que tienen que velar por estas
personas, porque hoy están olvidadas y muchas de ellas quiero
decirles hoy, regresaron a sus casas, unas casas que están invivibles
pero que le están haciendo por la falta de oportunidad que le ha
brindado el Gobierno Nacional para poder regresar dignamente a sus
viviendas, perdieron todo.
El departamento del Atlántico no está en una sequía de ahora por el
fenómeno del niño, está en una sequíahace 4 años por la falta de
gestión, que creo que es la peor sequía que puede existir por la falta
de gestión del Gobierno Nacional y quiero decirles, que lo que sucede
en el departamento de la Guajira y que hoy lo está mostrando el
Gobierno Nacional como algo nuevo, es algo que está sucediendo
hace muchísimos años, me da dolor que el pueblo colombiano crea
que ese es un problema por el Fenómeno de la Niña, eso es un
problema de hace mucho tiempo.
Los niños que se mueren en el departamento de la Guajira, son los
mismos niños que se mueren en el departamento del Atlántico por
desnutrición, por falta de gestión del Gobierno, por eso hoy y me da
pena decirlo y aunque el doctor Ciro Rodríguez diga como lo digo que
debemos escuchar, que lo estudiemos a conciencia, que pensemos en
180 familias, en todo los niños del departamento de la Guajira, en
todos los habitantes de la ciudad de Santa Marta, en todos los
habitantes de la Costa Caribe y sé que de Colombia que están
pasando por innumerables problemas.
Pongámosle seriedad a esto, tratemos de buscarle una solución lógica
y como le digo posible solución para nosotros que tanto lo
necesitamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-13T10:35:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Alfredo Ape Cuello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:36:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, aquí siguiendo el orden de estas
intervenciones cortas, quería recordarle al doctor Carlos Iván Márquez
que tuvimos la oportunidad de compartir en el departamento del Cesar
y en un tema sobre el cual ya tuvimos la posibilidad de hacer un
debate, que hay algunas cosas que nos gustaría discutir por fuera de
lo que usted nos ha enviado en este cuestionario y que de alguna
manera nos incomodan de la forma como el Gobierno viene
manejando las emergencias en el país, primero por la lentitud y un
poco por la indiferencia que hoy muchos de los compromisos que se
hicieron como dije ahora presidiendo este gobierno cuando ocurrió el
fenómeno de la niña que fue durante dos años 2011-2012 todavía
están en ejecución.
En el Fondo de Adaptación por ejemplo reposan recursos de mi
departamento, en aquel momento se derrumbó la bocatoma del
acueducto del municipio de Aguachica, el Gobierno dispuso en el
Fondo de Adaptación de 4.800 millones de pesos, eso fue en el 2011,
el municipio de Aguachica hoy tiene que suministrar agua cada 20
días, bombea por 8 horas, porque el Fondo de Adaptación no ha
podido contratar los recursos que están allí depositados en las cuentas
de esa entidad.
Y eso es por poner un ejemplo, uno va al Fondo y encuentra una
cantidad de recursos de todas las emergencias del 2011 y se vino el
fenómeno del niño y no ejecutamos aquellos dineros, igualmente
sucedió con compromisos que se hicieron con los distintos sectores
productivos, en los sectores productivos tengo que recordar que hubo
un niño, un niño en el 2010, el Gobierno quiere categorizar los niños,
si es un niño leve, si es un niño intenso, el niño es intenso para quien
lo sufre, hay en unas regiones que se golpea muy fuerte en otras no, a
nuestros productores, repito por dos veces en este Congreso, en este
cuatrienio los cogió el niño en el 2010, la niña en el 2011, la niña en
2012, nuevamente 2014 el fenómeno del niño, no han podido
recuperarse, tuvieron un año normal que fue el 2013, a qué hora
pagan los compromisos los productores, el Banco Agrario demora más
de un año en poderle dar una respuesta cuando trae la solución,
estamos nuevamente en un fenómeno del niño.
El departamento del Cesar, este Gobierno que aún insiste esta
semana salió el IDEAM diciendo que ahora de pronto no había niño,
que ya las posibilidades se habían bajado al 65%, entonces le llaman
a esto un verano intenso, pero resulta que allá no llueve desde
noviembre del año pasado, entonces como llamamos a este estado en
el cual durante 8 meses se secan todos los afluentes de agua, se
secan los pozos, se mueren las poblaciones de sed, cuáles el nombre
que tenemos que darle para atender la emergencia, porque el
Gobierno no ha querido decretar la emergencia social y económica si
eso es lo que se está viviendo en el departamento de la Guajira, el
paro muy corto que pudo suspender el Gobernador a este ritmo de
atender nosotros las emergencias es cuestión de días, veamos lo que
paso con el paro campesino, es cuestión de días para que
nuevamente la Guajira entre en paro y contagie al resto de la Costa
Atlántica.
Y quiero aquí también con el respeto de todos los compañeros, porque
creo que hay ya una emergencia difícil en todo el país, pero en la
Costa Atlántica es el único lugar de Colombia donde no llovió durante
8 meses, el Gobierno dispuso en la entidad que usted preside de 200
mil millones de pesos y yo quería preguntarle cómo le pregunte en el
Cesar ¿cuánta de esa plata se va a gastar o se va invertir en la Costa
Atlántica que eligió al, Presidente de la República? nos sentimos mal
representados en el Gabinete porque nos quieren achacar
Representantes que dicen ser costeños porque nacieron en
Barranquilla y se vinieron al primer año de vida a la ciudad de Bogotá.
Entonces,¿cuántos recursos vamos a invertir en la Costa Atlántica?
que hoy está esperando de un gobierno al que le acaba de dar el voto
de confianza de esos 200 mil millones de pesos. Yo escuche la buena
intención suya de hacer un convenio con la Gobernación del Cesar por
600 mil millones de pesos, de 200 para atender una emergencia que
tenemos en 25 municipios, a mí me parece irrisorio, bien ridículo, me
parece que esta emergencia tiene que atenderse por lo menos con 30
veces más esa cifra en mi departamento.
Y quiero también hacer énfasis en la ayuda que se le está dando a los
productores, la respuesta a esto es un convenio con Fedegan para
atender el 3% del Hato nacional aproximadamente con 5.400
toneladas, no tengo la cifra exacta, pero 5.400 toneladas, que
alcanzarían para atender el 3% del Hato nacional, lo que vamos a
atender ya no corresponde ni siquiera al número de cabezas que ya
murieron en la Costa Atlántica, tenemos reportadas muertes en el país
del orden de 30 mil cabezas de ganado, estamos esperando que al
finalizar el fenómeno hayan muerto por lo menos 100 mil cabezas de
ganado y el Gobierno hace un convenio para atender 18 mil reses, si
ya eso es la mitad de lo que ya se ha muerto.
Quiero además darle otro dato, ese alimento no es gratis, el alimento
que están poniendo en la bodega de la Federación de Ganaderos; voy
a darle el dato que me lo dieron esta mañana de alguien que fue a
comprar 472 mil pesos la tonelada de alimento, la conseguimos en el
mercado en menos de la mitad, podemos conseguir tonelada de silo a
200 mil pesos, tonelada de heno a 120 o 150 mil pesos, un alimento
que está resultando hasta costoso; entonces la emergencia del sector
productivo que estamos estimando al final del niño en 7 billones de
pesos de pérdidas de agricultores y ganaderos, solamente el sector
arrocero en la Costa Atlántica perdió ya 4.900 hectáreas de arroz, que
están cuantificadas en una cifra que no puedo recordar 4.900
hectáreas de arroz perdidas en el departamento de Cesar, Guajira y
Córdoba, de manera que este pequeño convenio de alimento con
Fedegan tampoco es la respuesta, nosotros queremos que haya una
inversión real en el sector productivo.
El ministro de Agricultura saliente anunció unas medidas de crédito
aquí antes de salir, lo sacaron, llego el nuevo y no escuchamos
respuesta del Banco Agrario, había entre otras cosas dicho que iba a
dar un año muerto para los créditos Finagro que eso ayuda
muchísimo, anunció además que iba a sacar una línea ágil de crédito
en el Banco Agrario, en el Banco Agrario la palabra ágil no existe, pero
dijo él una línea ágil para entregar unos créditos con dos años muertos
y 5 para pagar, para que la gente al menos fiara la plata mientras le
saliera el crédito, hiciera reservorios, porque hay unas lluvias
pequeñas que van a caer del mes de agosto al mes de octubre; la
naturaleza nos ha premiado con unos pequeños aguaceros, ya se va a
acabar el mes de agosto, el Gobierno no anuncia la línea de crédito yo
le hago hoy aquí la pregunta al país, al nuevo Ministro, le vamos a
anunciar en octubre para que hagamos en diciembre cuando el verano
este en plena intensidad los reservorios para llenarlos con que agua, si
nosotros teníamos que tener los créditos a los productores era en
agosto para que tuvieran dos o tres meses para prepararse, si alguien
tenía que producir comida, tenía que producirla en los meses de
septiembre y octubre y ni siquiera tenemos los anuncios de esas
medidas que en algo ayudarían.
Entonces, queremos hoy por supuesto escucharlo, señor, Director, nos
han hablado muy bien de usted, yo lo estoy conociendo apenas, pero
quienes vienen ya en el Congreso nos hablan de sus buenos oficios y
diligencias, lo que necesitamos es agilidad, respuestas precisas y
agilidad, porqué esta es una emergencia que dura 8 meses, en 8 los
cuales el desastre habrá pasado y ya las consecuencias serán como
leemos hoy en las respuestas atendiendo 3 o 4 años después de las
emergencias del niño cuando ya haya sucedido otra niña y otro
fenómeno de esta magnitud.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:36:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se le dió la intervención a los tres citantes en su orden, a la doctora
Inés Cecilia López del departamento del Atlántico, el doctor Ciro
Antonio Rodríguez y al doctor Ape Cuello, en este orden de ideas pide
la palabra el doctor Atilano Giraldo Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2014-08-13T10:36:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Dr. Carlos Iván Márquez vea como es la vida, hace tres años era el
fenómeno de la niña y hoy se habla del fenómeno del niño que no ha
empezado entre otras cosas; aquí la alarma es grande, pero el
fenómeno del niño según lo que se escucha uno pues diario es que
empieza es en octubre y afortunadamente como acaba de decir mi
colega y Presidente ya este fin de semana escuchamos buenas
noticias que la posibilidad del niño estádisminuyendo.
Yo si les quiero decir algo y una reflexión, aquí en el Congreso nos ha
pasado muchas veces y ya lo estamos viviendo el fenómeno del niño y
todo el mundo alarmado. Aquí somos los magos para legislar y tomar
decisiones aceleradas y después dice uno venga si fue la mejor
decisión.
Entonces, en esto yo si les haría una reflexión a que este Congreso
tiene que ser más pausado, más prudente para tomar decisiones.
Mire aquí pasan a los borrachitos y nos vamos al extremo y
mandamos a todo el mundo a la cárcel y a ver las cárceles, mire hoy
los problemas que tenemos, por nombrar muchísimas situaciones,
entonces en esto de verdad hay que tener paciencia, prudencia y que
las decisiones sean bien acertadas, porque les digo una cosa, yo de
niño seguramente aquí hay unos muy jóvenes, pero recuerdo en mi
departamento cuando el tiempo era estricto, los meses de junio, julio y
agosto eran verano y bienvenidos esos meses de verano, lo que pasa
es que hoy estamos pagando las consecuencias de un daño ambiental
que hemos hecho en todos estos años, porque antes cuando se daban
estos tres meses, hay unos casos particulares, de unos
departamentos donde ese verano ha sido más intenso y de mucho
más meses, pero en mi departamento el Eje Cafetero el verano es
junio, julio y agosto, no es malo, bienvenido para el café, cuando hay
luz y que lleguen después las aguas usted sabe que pasa, eso es lo
mejor, pero hay otros departamentos que si están sufriendo no el
fenómeno del niño, porque es lo primero en que tenemos que hacer la
claridad, fenómeno del niño no ha empezado, aquí lo que hay es un
verano y que estamos viendo las consecuencias de la deforestación
tan grande que se ha hecho en este país, tumbar los árboles, sembrar
solo pasto, otro tipo de cultivos y mire las fuentes se secan.
Alguien decía estos días,es que faltan acueductos, yo sé que faltan,
pero en muchas partes está el acueducto pero a ver el agua, esa es la
reflexión grande que tenemos que hacer y aquí claro que hay que
tomar decisiones, afortunadamente doctor Carlos Iván Márquez,
nosotros en una decisión muy acertada a la Unidad Nacional de
Gestión del Riesgo se legisló y creo que se le dió las herramientas
para estar preparado para todo este tipo de emergencias.
Aquí lo importante es que de este problema que están viviendo
específicamente unos departamentos solidaridad con la Guajira y con
esos departamentos y le da uno tristeza cuando ve las angustias y lo
que están viviendo muchos colombianos que no debería estar pasado,
pero ese es el fruto, el producto de la deforestación y desde luego el
abandono del Estado, porque ya el Estado debería estar tomando
decisiones.
De todo esto doctor Carlos Iván Márquez, cosas como estas tendrán
que finalmente quedar claras, que si aquí hay un acueducto
construido, que tiene con toda la tecnología, con todas las
especificaciones, pero el agua no existe y si hay otra fuente cerca hay
que ir pensando en trasvasar de una fuente a otra para aprovechar
ese acueducto, habrá que hacer el análisis pues si es mejor hacer otro
acueducto o si este es muy costoso es mejor traer agua de otra fuente
para esta otra cosa como estas que se me ocurren en este momento.
Pero la reflexión que si quiero hacerles aquí mis estimados colegas,
porque no me quiero extender es que tomemos decisiones pero no
apresuradas, porque vuelvo y repito aquí nosotros tomamos unos
picos y nos dejamos llevar, más cuando los medios lo saben hacer
perfecto, entonces es el extremo y entonces es la moda; hoy la moda
es los borrachitos y todo el mundo hágale, yo logre aquí demostrar
que los accidentes y por ejemplo los muertos de los borrachos es solo
el 6 o 7% y mire todo lo que legislamos y todo lo que hicimos, hay que
hacerlo pero no en esos extremos. Cuando por ejemplo el exceso de
velocidades, tres veces, cuatro veces, si a mí me ponen a tomar
decisiones, venga aquí hay este problema que representa un 8%, pero
hay este otro que representa el 32% usted a cuál atacaría primero, al
de 32 pero no, sencillamente es como se crea todo este ambiente y
los medios nos ayudan a eso, entonces todos a eso, ah listo la noticia,
el MIRA salió muy fuerte porque trabajo este tema, pero mire que la
decisión no era la mejor, hay que hacerlo, pero otro tema como el de
la velocidad que deja muchos más muertos en Colombia por
accidentes de tránsito, esto por hacerles aquí esa reflexión.
El llamado es a que el fenómeno del niño, claro que hay que estar
atentos, hay que tomar decisiones, que el doctor Carlos Iván va a
estar aquí, pero que no nos aceleremos a tomar unas decisiones muy
ligeras que finalmente de pronto no es la mejor. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:36:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>También hay que reconocer que el doctor Jaime Felipe Lozada
Polanco del departamento del Huila, conservador también fue firmante
de esta citación que fue aprobada y acompañada por toda esta
Comisión Sexta de la Cámara, en este orden de ideas. Tiene el uso de
la palabra el doctor Carlos Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-08-13T10:36:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias Presidente, quiero hacer unos apuntes en virtud de que
vamos a escuchar al doctor Carlos Iván Márquez, este es un tema que
ya se tenía previsto que iba a pasar en el país, el, director del IDEAM
en su momento hacia el inicio de este año, aseguró que había una alta
probabilidad de 79, 80% de que el fenómeno del niño en los meses de
octubre, noviembre y diciembre se iba a acentuar en el país y que los
departamentos más afectados se iban a enquistar precisamente en la
Costa Atlántica, hoy es evidente, no ha comenzado el fenómeno del
niño y ya tenemos pérdidas mayúsculas, aquí el doctor Ape Cuello nos
decía las pérdidas en el sector arrocero van por el orden de 7 mil
millones las pérdidas en el sector arrocero en el norte del país, 47% de
los cultivos se acabaron por culpa de este fenómeno y de igual
manera la industria avícola ha decidido reducir en un millón de aves su
producción durante este año; precisamente por la falta de agua el
sector ganadero en una cifra dicen que van 40 mil reses muertas por
falta de disponibilidad del recurso hídrico, y cuando uno lee el
documento que usted nos envió, usted nos hace un llamado y una
alerta temprana, y es el llamado, digamos que un poco que quiero
hacer y es que alrededor de 117 municipios hoy en el país tienen una
alerta de desabastecimiento de agua, 117 municipios en el país.
Entonces, evidentemente yo saludo que el tema del agua en este
Gobierno va a tener un papel importantísimo, pero que esto se ate
también a los sistemas de prevención y atención de emergencias, que
podamos suministrar el líquido en estas épocas de escases, que
planifiquemos muy bien el recurso hídrico, que revisemos la política de
explotación de aguas residuales, por eso es inconcebible hoy que
haya explotación de aguas subterráneas sin ningún tipo digamos de
registro, de base de datos, de control sobre la captación y uso de
estas aguas y a su vez está generando desabastecimiento para otros
sectores.
Quiero hacer un llamado final ya para escucharlo y me disculpan mis
compañeros que haya pedido la palabra, pero yo si quisiera reiterar,
aquí el Congreso de la República hablando de leyes doctor Atilano
Giraldo, ustedes sacaron una ley muy importante, una ley que va
enfocada a beneficiar a la población afectada por los fenómenos y
desastres naturales; desde el movimiento Mira si reiteramos que es
importante utilizar esos instrumentos, pienso que es el momento de
declarar zona de desastre los departamentos que mis compañeros hoy
anunciaron para poder aplicar esos beneficios.
En particular los que tienen que ver con los servicios públicos
domiciliarios, la ley establece que puede haber subsidios, no los traje
hoy pero me han llegado a la oficina cantidad de recibos de servicios
públicos en zonas donde ni siquiera durante meses no les ha llegado
el agua, han tenido que ir allí a los ríos, a los humedales, a abrir
huecos para tomar los recursos, pero sí la empresa de servicio
públicos le manda una factura carísima tanto en agua como en
saneamiento básico, como en energía eléctrica.
Entonces, el llamado es doctor Carlos Iván Márquez es que utilicemos
ese instrumento, beneficiamos a la gente, el Congreso cumplió, dio las
herramientas. Yo hago un paréntesis, de pronto el doctor Atilano
Giraldo decía ahora el tema de la ley de los borrachos, si y yo creo
que las cifras en diciembre lo demostraron, el Congreso legisló, en
nuestro caso particular lideramos esa iniciativa y hoy hay muchas
vidas que se salvaron, entiendo su preocupación que de pronto uno
puede decir vámonos por este lado y podemos impactar más y hay
otros factores que están asociados a nivel de accidentalidad, pero en
términos generales la ciudadanía aceptó que el Congreso cumplió con
algo que era evidente y es que hay conductores todavía borrachos que
van al volante y pueden quitar vidas.
Entonces, decir esto, si ha estudiado el Gobierno Nacional la
declaratoria de emergencia para poder aplicar estas normas, hacer
efectivos los instrumentos que el Congreso les ha entregado y que
ejecutemos, yo estoy de acuerdo con mis compañeros, hay unos
recursos muy importantes allí que no se han ejecutado rápidamente y
hoy pareciera que no hubiera respuesta del Gobierno Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:36:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-08-13T10:37:00">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Buenos días a todos, de manera muy puntual, por esta situación de
intenso verano, en la Dorada Caldas todavía hay damnificados del
2008 esperando una solución de vivienda, en mi municipio hay cerca
de 80 familias que demandaron, requieren la reubicación o
reconstrucción por pérdida total de vivienda en el invierno de 2010-
2011 y algunos eventos posteriores.
Por todo el país tenemos esa situación, en mi municipio hay familias
que ya no les dan el arriendo, solo les dieron unos mesesitos, se
quedaron por fuera, ahora les dicen que deben volver a unas cosas
evidentemente en riesgo, los únicos que no consideraron la situación
en estos momentos fueron las empresas de servicios públicos, les
mandan las facturas de agua, energía común y corriente; pero lo que a
mí me parece terrible, que agrava la situación de estas familias es que
sigan esperando todos estos años, que todavía están ahí, que pasaría
lo de nosotros nada, que sabe usted, eso es lo que me parece terrible,
porque no les decimos de una vez, hubo para tantos, no se va poder
sino tantos, entran estos, pero no dejar las familias ahí todos los
afectados de los inviernos, siguen acumulados esperando a que les va
a llegar algo, algo que no se ve por donde va a llegar.
Yo de manera puntual para agregarle a lo que han planteado los
compañeros quería eso doctor Márquez, una referencia en ese tiempo,
aunque yo sé que lo de vivienda no lo maneja usted directamente y de
manera general el Fondo de Adaptación hizo unas buenas obras, pero
en general fue parte de un estilo de gobierno que viene en los últimos
años donde no se cree en las regiones, se estigmatiza a las alcaldías,
a los gobernadores, a la ejecución local y creamos mecanismos que
se supone que van contra la corrupción, que van a ser más eficaces,
incluso para atender la emergencia se crea el Fondo de Adaptación y
terminamos con obras inoportunas, a veces cuando ya para qué.
Pero solo quería agregar eso puntual, porque no le resolvemos eso a
esas familias que todavía esperan vivienda y les decimos ustedes ya
no tienen, eso ya paso, no hay manera, o si efectivamente es que
todavía la pueden esperar, entonces cuál es el programa, pero las
familias les agravamos la situación dejándolos ahí esperando lo que
tal vez no va a llegar, son muchos, estoy hablando desde el 2008.
Y lo otro que aquí yo si se que usted ejerce un papel importante,
directo, es en la capacidad de atención de nuestros organismos de
socorro, uno sabe que las demandas tengan nuestros organismos de
socorro de atención no se pueden cubrir de una vez, una semana, un
mes y a lo mejor ni en un periodo de gobierno, pero al menos como se
avanza, porque es que uno ve los bomberos pidiendo limosna, los ve
uno juiciosos, ellos lo hacen por el amor, porque son personas muy
llenas de amor, entonces que estamos viendo con frecuencia, que los
alcaldes no hacen convenios con ellos, solo cuando los bomberos
cierran las puertas y hacen paro, como sucede en este momento,
algunos alcaldes acudieron ahora a hacer convenios en vista de que
en la opinión nacional tomo fuerza el alistamiento de los organismos a
raíz de este, entonces de manera particular es como se avanza en
eso, la respuesta a los que esperan vivienda y como se avanza en la
mayor capacidad de atención de nuestros organismos de socorro.
En mi municipio han pedido limosna, al final esperan, hacen las
gestiones, nunca resulta la maquinita de bomberos y tienen que
repotenciar, o mejor dicho ponerle otro motor de gasolina viejo para
aprovechar el resto de la máquina que ha sido muy bien cuidada y que
tiene buena capacidad en litros de agua, a eso llegan los bomberos
finalmente, a una solución por ahí temporal, solamente por un tiempito
no más y en operación costosa, es que se hace en ese sentido, yo
luego le pasare de manera particular esa que ha sido solicitada ya
varios años para ver que tramite ha tenido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:37:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jaime Felipe Lozada Polanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-08-13T10:37:20">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Dr. Carlos Iván Márquez saludarlo, agradecerle como huilense la
disposición que usted ha tenido durante su periodo para con nosotros
y mis coterráneos, pero yo me sumo a lo que el doctor Hugo acaba de
decir, en el departamento del Huila el año pasado sufrimos dos
acontecimientos de relevancia usted lo sabe porque estuvo en el
terreno y hay unos compromisos doctor Carlos Iván Márquez que no
se han cumplido y yo como Representante de los huilenses tengo la
responsabilidad de hacérsela saber, una doctor Carlos Iván ocurrió el
pasado 6 de octubre en el municipio de Isnos en el sur de Huila, en
donde hubo una avalancha en la vereda Villa del Prado que termino
con 30 familias afectadas, 10 viviendas destruidas, 4 viviendas
averiadas, 11 personas fallecidas y 3 desaparecidas y al día de hoy
doctor Carlos Iván Márquez ya se va a cumplir un año de la avalancha
el próximo 6 de octubre, todavía hay 25 familias doctor Hugo en
condición de alto riesgo que no han sido reubicadas.
Yo debo manifestarle con todo respeto, pero también con toda claridad
que esa es una urgencia, que el municipio de Isnos manifiesta y lo
propio ocurrió doctor Carlos Iván Márquez en el municipio de Santa
María, usted hizo inversiones o el Gobierno Nacional muy importantes
en el municipio como fueron la construcción del muro la fase uno por
2.000 millones de pesos y un puente peatonal en la vereda Bache,
esta avalancha ocurrió el pasado 18 de marzo, pero quedaron unos
compromisos pendientes en el occidente del Huila que yo creo
importantes doctor Carlos Iván Márquez que se agilicen, se tienen que
reubicar 20 familias, se tienen que instalar los sistemas de alertas
tempranas, se tienen que construir 5 puentes peatonales y se tiene la
asignación de la segunda fase del muro.
Dr. Carlos Iván Márquez, en el departamento del Huila no ha
llegado o no ha golpeado tan fuerte como en otros departamentos el
fenómeno del niño, pero si vale resaltar que 35 de los 37 municipios
de departamento han reportado emergencias, en Neiva en nuestra
capital se han registrado 123 incendios arrasando 488 hectáreas de
caña, pasto y rastrojo y según la, directora del comité de ganaderos del
Huila esta sequía que está golpeando al departamento ha disminuido
en un 10% la producción lechera del departamento y si continúa va a
reducir en un 50 % la producción lechera en el departamento del Huila.
Yo le quiero pedir en nombre de los huilenses doctor Carlos Iván
Márquez, primero que se cumplan los compromisos adquiridos con
anterioridad en los municipios de Isnos en el sur de Huila y en Santa
María en el occidente y por supuesto que se nos de las herramientas
para poder mitigar las causas del fenómeno del niño en el norte del
departamento y de la niña en el sur, porque nosotros queridos colegas
tenemos en el departamento del Huila una condición que creo que no
se presenta en muchos departamentos, es que en el norte vivimos una
muy fuerte sequía y en el sur vivimos mucha lluvia, lo cual dificulta aún
más por parte de los administradores locales la pronta emergencia y
por supuesto por parte de la gobernación del departamento.
Yo quería dejarle esas inquietudes doctor Carlos Iván Márquez, no me
quiero extender en el uso de la palabra,pero si considero muy
importante, primero vuelvo y repito que se cumpla con lo pactado con
el departamento y con estas comunidades; y segundo que al igual que
en otros departamentos como bien lo decían mis colegas en el uso de
la palabra se tomen medidas eficaces para que este efecto del niño o
la niña en el caso particular del Huila que se ve venir en los próximos
meses pues no tenga las implicaciones que todos deseamos no tenga.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:37:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-08-13T10:37:40">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias Presidente, doctor Carlos Iván Márquez bienvenido, también
quiero decirles que igual que la doctora soy novato, por primera vez
estoy en el Congreso de la República, Cámara de Representantes
pero ya que el Presidente nuestro nos dio una oportunidad con su
legítima posición respecto a que no se sienten representados en el
gabinete ministerial, antes de hablar doctor Carlos Iván Márquez le
quiero comentar a los compañeros que en Santander sucedió una
situación muy particular, en la primera vuelta del doctor Santos tuvo
176 mil votos y tuvo 10 mil votos a favor el doctor Zuluaga, en la
segundo vuelta tuve la oportunidad gracias a los Senadores y
Representantes de los diferentes partidos, del Partido Liberal, Partido
de la U, Cambio Radical, Partido Conservador me dieron el honor de
coordinar la segunda vuelta y pasamos de 176 mil votos a 428 mil
votos, la cuarta votación más importante con los departamentos
contados en apoyo al doctor Santos y les quiero contar que no
tenemos ni una sola representación en el gabinete ministerial, esa
protesta también queremos dejarla ahí como constancia Presidente,
porque nos parece que es importante que empecemos a manejar este
tipo de situaciones sobre todo en aquellos departamentos como en la
Costa Atlántica y Santander que realmente se mataron por nuestro
Presidente.
Dr. Carlos Iván Márquez, el departamento de Santander tiene
como usted lo sabe 87 municipios, 16 municipios están afectados en
estos momentos, dos como es el municipios de los Santos en un
desabastecimiento completo y el municipio de Lebrija, si uno va a los
Santos las 17 veredas de ese municipio de la parte baja, llevan 18
meses sin que llueva y tuvimos este domingo pasado que ir haciendo
un ejercicio realmente de solidaridad a llevar a alimentos, agua para
esas veredas del municipio de los Santos, pero Ríonegro, Betulia, el
Carmen, Landazuri, Vélez, Barbosa, Socorro, Cabrera, Barichara,
Capitanejo, Villanueva, Malaga, Los Santos, Girón, están en un
proceso de racionamiento muy importante, eso para no alargarme en
la exposición, son 16 municipios de los 87 que definitivamente nos
dejan en una necesidad muy grande, en un resumen de dos
municipios con desabastecimiento, 16 con racionamiento, 188 mil
personas afectadas que es el 9.1%, uno a veces se pregunta en estos
momentos como está la correlación y eso es parte doctor Carlos Iván
de lo que quisiera que nos comentara entre Nación, departamento,
municipio alrededor del ejercicio de la prevensión de situaciones como
estas que cuando uno empieza a mirar por internet el fenómeno del
niño y el fenómeno de la niña estamos hablando de un estudio casi
que de 60 años atrás y uno dice hombre todos conocemos que va a
suceder.
El IDEAM nos está diciendo hace mucho rato ojo lo que está
sucediendo, mire que va a pasar, el 83% de posibilidades, de que el
fenómeno del niño comience en octubre y realmente la prevensión y
toda la solidaridad que se tiene que desarrollar y todo el alineamiento
que tienen que tener los diferentes institutos y los diferentes elementos
y los diferentes también departamentos y municipios queremos ver es
cómo es que esta organizado ese proceso.
Definitivamente hay una situación que nos da una reflexión, la verdad
las personas que mejor sobreviven a los desastres no son las más
fuertes, sino las que estemos mejor preparadas y eso es lo que
nosotros necesitamos desarrollar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:37:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces, ya escuchando a los citantes y demás Parlamentarios le
damos la palabra al doctor Carlos Iván Márquez,, director de la Unidad
Nacional para la Gestión del Riesgo, bienvenido doctor Carlos Iván a
esta que es su Comisión y a aquí los que estuvimos en el periodo
anterior tuvimos la oportunidad de ayudar con la Ley 1523 del 2012,
entregándole ese gran instrumento a una persona como muchos
integrantes de la Comisión Sexta lo han reconocido por su calidad, por
su entrega, somos conocedores de ello y este es el escenario por
naturaleza donde podemos intercambiar todas esas inquietudes que
traen nuestros compañeros de todo el país, de todos esos rincones del
país que agobian hoy a Colombia y que usted tiene esa gran
responsabilidad, por eso bienvenido doctor Carlos Iván Márquez y
siempre cuente con esta Comisión para poder llevar esas soluciones
al país que tanto necesita. Tiene el uso de la palabra doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-iván-márquez" startTime="2014-08-13T10:38:00">
							<from>Dr. Carlos Iván Márquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, en primer lugar agradezco la
oportunidad que me dan para estar acá con ustedes sentados, este
espacio de hacerle seguimiento a todo lo que ha tenido que ver con la
implantación de la Ley 1523 ha sido tener una iniciativa nuestra, en
algún momento hable con el doctor Ciro Rodríguez y le dije que
nosotros como Gobierno, como entidad, como sistema, es importante
que nos encontremos acá con las comisiones que tienen que ver con
la gestión del riesgo, manifestarle que para nosotros esta oportunidad
la valoramos mucho, como también lo hicimos en la Comisión Sexta
del Senado él anterior, yo tuve la oportunidad también con la pasada
Comisión de Senado sentarme y decirle en que va el proceso de la
aplicación de la Ley 1523.
Se ha dado una coyuntura, este es un país que por su ubicación, por
su morfología y por todo los esquemas es rico, pero además que es
rico, por todo lo que se tiene, también es un país vulnerable y su
vulnerabilidad tiene que ver con el tema de las amenazas de origen de
la naturaleza.
Entonces, parte de lo que uno tiene que ver es conocer esas
vulnerabilidades, reconocer los riesgos para atacarlos y trabajar para
que toda esta situación de la gestión de riesgo se convierta en
desarrollo y no se convierta en temas que haya que apagar incendios
como muchos lo manifiestan en sus intervenciones, pero el contexto
actual que ha llamado la atención es el de la temporada seca de la
parte Caribe, si pasa la temporada seca ahora vendrá otra situación de
la que tiene este contexto de país, este es un país de lluvias y de no
lluvias, este es un país que tiene climas y microclimas, lo que uno
puede estar atendiendo en la zona Caribe en cualquier momento
inclusive en la misma Guajira podemos estar en la alta Guajira donde
no llueve y en el sur de la Guajira me pasó la semana pasada,
estábamos atendiendo unas familias por vendaval y por crecientes
súbitas.
Entonces, ese esquema de entender es el que no podemos nosotros
dejarnos como Comisión y como sistema a que respondamos los
procesos únicamente en los momentos álgidos, de emoción, sino que
tenemos que aplicar lo que la ley nos ha dado para el presente y
futuro, corregir el pasado y eso parte de lo que tiene que ver con la
ley.
La semana pasada fue citado casi todo el sistema y todo el Gobierno
que tiene que ver con cambio climático en el Senado, hace 8 días si
no estoy mal y muchos de los Senadores tenían inquietudes: ¿Que se
está haciendo en la Costa Caribe? porque muchos tienen la
información que sale en los medios, pero en los medios no se habla
totalmente de la realidad y nosotros como Estado de Derecho tenemos
que tener unos soportes, porque el medio es respetable, pero el medio
tiene también su intención de informar, entonces a veces no se cuenta
y la oportunidad de contarle al Congreso es la nuestra,
lamentablemente espere hasta las 12 de la noche y le dije a los
citantes que me dejaran hablar para contarles las inquietudes de
algunos pero no se pudo, o sea quede con esa frustración para
decirles que es un plan de contingencia y que es lo que se estaba
manejando en el tema de cambio climático y efectos del fenómeno del
niño que no cambio climático es variabilidad climática y ahí es donde
uno empieza a decir como es la oportunidad de comentarnos.
Yo sé que este espacio de hoy es importante y valoro que nos dejen
presentarlo, pero estamos dispuestos a seguir ampliándolo mucho
más, estoy de acuerdo que las respuestas que hemos dado a las
preguntas que se hicieron pues llegaron ayer y es obvio que tienen
que revisarlas ustedes, sus asesores para que hagamos un debate,
profundizarlo más y me acojo a la intervención del doctor Atilano
Giraldo para que sea prospectivo, buscar oportunidades, pero también
crítico, aquí uno no tiene que esperar que le digan las cosas buenas,
no pues si se falló, pues hay que corregirlo, hay que poner la cara, eso
también tiene que ver con el tema de ser frenteros, de ser realistas, de
ser trasparentes, porque si le dicen que todo está bien, uno busca la
manera de mejorar, pero también para resaltar lo que se ha hecho
bien y lo que se ha buscado.
Entonces, en ese sentido señor Presidente y señores Representantes
quiero hacer como un enfoque de lo que podemos charlar en estos
próximos minutos, porque hay un tema bastante amplio, uno es el
cuestionario y otro es como lo que se ha sentido en la realidad acá por
el fenómeno del niño, que no se ha declarado niño y que valga la
oportunidad para decirles que estos fenómenos de variabilidad
climática no los define el Gobierno ni ningún técnico, ni el, director de la
Unidad Nacional de Gestión del Riesgo, eso es muy grave, lo que si se
tiene que tener es el seguimiento técnico y científico para poder hacer
las alertas oportunas y poder tomar las intervenciones que tienen que
hacerse acorde a las responsabilidades, estamos en un Estado de
Derecho, yo les decía a esta Comisión hace tres años cuando vine por
primera vez que uno desde afuera no entiende cómo funciona el
Congreso, pero que también he aprendido a valorar muchas cosas
que a los Congresistas los descalifican en el entorno y eso no es justo.
Yo por ejemplo he sido testigo de que cuando hay voluntad para sacar
una norma se puede ver reflejado en las discusiones que un Congreso
como el de Colombia y lo he dicho en más de una oportunidad dentro
y fuera del país y he pedido que siempre valoren ese tema de los
congresos y especialmente el nuestro y he estado con testigos de acá
como el doctor Carlos Ferro que estuvo hace poco en Suiza hablando
de un tema y ellos decían tengan en cuenta el Congreso, pero por
qué, porque aquí se tramitó un proyecto de ley para que la Ley 1523
adoptara una política integral de gestión del riesgo, no teníamos
política y no se puede pedir a un Gobierno que tenga política de
Gestión del Riesgo presente, revisando el pasado, porque es que uno
no puede es valorar gobiernos, sino el pasado y Colombia es un país
muy vulnerable, pero nadie tenía el conocimiento de eso, entones hay
que montar esquema y no permitir que se siga construyendo riesgo,
eso sí es una responsabilidad de nosotros y el futuro y sobre esa base
uno lo que puede decir es que esos espacios nos ha dado celeridad
que el Congreso ha dado.
Cuando se matriculo o se escribió el proyecto de ley en esta Comisión
se empieza a hablar rápidamente, discutimos con muchos de ustedes,
tuvimos que sentarnos y sus asesores a hablar del proyecto de ley de
adoptar una política, porque hablar del conocimiento del riesgo, por
primera vez estamos hablando del conocimiento del riesgo en
Colombia e involucrando a las entidades técnicas y científicas y a los
expertos y a todos los sectores, porque hablar de la reducción del
riesgo desde el punto de vista correctivo y prospectivo, porque
siempre éramos echándole la culpa al pasado, pero para el futuro que
y tiene que haber normas.
Y como hablar también del tema de la atención, como hacer para que
Colombia tenga fondos, tenga capacidad de responder y entonces ahí
salen aledaños algunos esquemas, y contesto algunas inquietudes
que me han dado en este momento, ¿porque los bomberos en
Colombia siempre hablan que los bomberos apagan los incendios con
las uñas?Uno escucha mucho eso y yo le decía a los bomberos y yo
nunca he visto un bombero apagando incendio con las uñas, se
apagan es con equipos, pero los equipos y la formación de los
bomberos con expertos en varias especialidades se hacen con
recursos, pues efectivamente la Ley 1575 para las inquietudes que
hay acá del año 2012, no le da uñas sino le da dientes a los bomberos
y le da recursos, hoy en día si es importante que nos sentemos con los
bomberos, porque hoy en día por la ley que se aprueba en este
Congreso, los bomberos están recibiendo, pasaron de recibir
alrededor de 600 millones a 1.000 millones de pesos de presupuesto
anual, pasan a recibir más de 50 mil millones de pesos, eso es un
cambio bastante grande y de hecho se están fortaleciendo y también
esa norma en ese momento nos dice a nosotros como trabajar para
que el voluntariado del país tenga al menos una seguridad social.
El Representante que es voluntario sabe que ahí si es pura mística,
pero si se partió un pie, si le pasaba algo más grave, le tocaba al
bolsillo de uno mismo, hoy no, hoy tienen una protección de un
seguro y está vigente y está dispuesto, eso ha hecho también de que
se dignifique la labor voluntaria y para que el sistema se vaya
manejando de manera coordinada y hago este énfasis en decirles que
si en algo tenemos que agradecerle y reconocer al Congreso de la
República es que se sacó adelante la Ley 1523 en un tiempo rápido.
El fenómeno de la niña del 2010- 2011 dejo varios elementos para
evaluar el país como estábamos, recuerden que cuando empezó el
fenómeno de la niña el país se volcó a buscar donaciones para
atender a los afectados en una parte de Colombia, en la parte norte,
en la parte centro, en la parte sur y toda la gente generando
donaciones, la Cruz Roja en ese momento yo era, director recogíamos,
porque no había un fondo, porque el Gobierno en ese entonces no
tenía la posibilidad de cubrir esa situación, hoy la situación es
diferente, hoy nosotros tenemos un estándar de asistencia humanitaria
y ese estándar da lo que tiene que ver con el cumplimiento de atender
a las víctimas, a los afectados con la dignidad que merece, con el
agua segura, con alimento que tiene que tener unas kilocalorías y con
los no alimentarios desde el punto de vista humanitarios acordes a las
competencias de carácter nacional e internacional y eso hace parte de
la evolución de este proceso de lo que ha dado la ley como tal.
En ese sentido, también manifestarles que ese fenómeno de la niña ha
tenido como tres capítulos y lo abordo porque sé que hay
preocupación acá en algunos aspectos, primero ese fenómeno afectó
a más de 4 millones de personas, afectó casi todo el territorio de
Colombia, más del 98%, dejo una cantidad de personas heridas y
fallecidas, afectó todas las infraestructuras que puede imaginarse en el
territorio, pero el Gobierno creó una institución temporal que lo llamó
Colombia Humanitaria, en Colombia Humanitaria se está cerrando
todo el tema de lo que tuvo que darse con la evaluación y atención y la
recuperación rápida de los sectores que se afectaron, se está cerrado,
Colombia Humanitaria está en pleno proceso de cierre, posiblemente
con un decreto que está por salir, ese cierre se lo van a dar a la
Unidad Nacional para que lo culminemos, ya hemos hecho empalmes.
Pero también hay que decirles que viene en ese Colombia
Humanitaria fueron alrededor 5.4 billones de pesos que el Gobierno
tuvo que invertir, posterior a ello viene todo lo que es el Fondo de
Adaptación, el Fondo de Adaptación se crea especialmente hoy
depende del ministerio de Hacienda, con unos recursos para que
pueda restablecer y hacer todo un tema de recuperación definitiva, ya
para grandes obras, canal del Dique, el tema que tiene que ver con el
cierre definitivo de la Mojana, pero no el cierre que se hizo de
emergencias, no señores, ese lo hicimos nosotros como Unidad
Nacional, hoy la Mojana que tenía dos grandes chorros y la zona de
Bolívar que tenía un chorro muy grande lo cerramos nosotros como
emergencia y está cerrado, a mí me decían que la Mojana se va a
inundar, no la Mojana del 2010 al 2011 estaba inundada, Santa Anita y
Nuevo Mundo y el chorro de la Victoria en Bolívar y nosotros se crea
entonces paralelamente a este esquema la Unidad Nacional para la
Gestión del Riego de Desastres que es la que nosotros estamos
operando gracias a la ley y gracias a la reglamentación que se sacó y
a la creación de una unidad que sale y eso sale de acá del Congreso
como propuestas, también con discusiones y voluntad de Gobierno.
Sale de ser una dirección que dependía de un ministerio,
pertenecíamos al ministerio del Interior y posterior a ello en noviembre
del 2011 se genera la creación de la Unidad con patrimonio, con
autonomía y que hoy está desarrollando todo lo que la ley ha marcado
y bajo ese aspecto a través de esa Unidad cerramos o sea efectos de
lo que tuvo que ver con el fenómeno de la niña, pero que donde no
hubiese un esquema de voluntad, de trabajo, esos chorros estarían
todavía afectándolos o ya no, pero sí el Fondo de Adaptación tiene
que dejar definitivo ese tema y otras obras de gran envergadura como
los jarillones de Cali y el resto de obras, la reconstrucción de
Gramalote, que son de mediano y largo aliento que serán parte de lo
que se estará desarrollando pero tiene ese financiamiento.
Lo abordo porque ustedes lo han tocado, yo creo que hace parte de ir
revisando esa situación, hay unos casos particulares, pero si quiero
decirles que por ejemplo los compromisos que hemos adquirido por
ejemplo en Isnos Representantes, las casas de estas gentes, de todos
los afectados están listas, inclusive yo no soy persona de
inauguraciones, eso lo dejo para que lo disfrute más bien el alcalde y
las autoridades locales y la comunidad, esas casas ya las
construimos, el señor alcalde estaba en ese entonces.
El seguimiento a los planes de acción con mucho gusto, en el Huila
hemos hecho muchas obras de mitigación, la Ceiba eterno problema,
lo hemos sacado con inversiones muy grandes y estamos en pleno
proceso de construcción y así sucesivamente por el resto del territorio,
es lo que uno dice porque Colombia es menos vulnerable, porque se
han hecho muchas obras de mitigación, no solamente para
temporadas secas, sino en todo momento, acordes a ese esquema y
es parte de los procesos; pero también quiero manifestar que todo
esto tiene que ver con tres elementos claves que me han hecho la
consulta, la responsabilidad de la gestión del riesgo, ya sea para
prevención, para atención o para desarrollo y conocimiento viene de
acuerdo a la ley el municipio, el departamento y la Nación y los
sectores, pero también involucra al sector privado, esta ley que es la
que estamos aplicando involucra al sector privado y al comunitario,
porque el sector privado y comunitario también genera riesgo y
muchas veces se le busca culpables es al Gobierno o inclusive le
echan la culpa al Congreso, ¿Que están haciendo ustedes los
congresistas por el tema?No quien está generando el riesgo, porque
las comunidades a quienes se les hace todo un proceso vuelven y se
ubican en las zonas de riesgo, por qué el sector privado aún genera
contaminación, por qué hacen construcciones para explotar en los
sitios donde no deben hacerse, entonces esta herramienta nos la dan
pero la coordinación tiene que ver en esos espacios.
Y yo creo que de acuerdo a las inquietudes de hoy hay algo
fundamental que nos ha hecho el Representante del MIRA, con MIRA
acá y en el Senado discutimos este proyecto de ley y con todos los
Representantes de todos los partidos, pero recuerdo que uno de los
primeros debates era en ese sentido y esto es lo que estamos
desarrollando, pero cuando se sanciona la ley 1523 me decía un
medio que si ya con esta Ley nosotros ya deberíamos estar muy
tranquilos porque la lluvia no nos iban a afectar tanto, les dije no, la ley
lo que da son herramientas, instrumentos para la gestión integral del
riesgo que no teníamos, entonces eso si hace parte para que el
ordenamiento territorial ya este reglamentando y ya se puedan tomar
medidas en ese sentido, a eso es que le apunta el tema como tal.
Y que si esto va para el Plan de Desarrollo, por supuesto el Plan de
Desarrollo lo estamos trabajando con Planeación Nacional y en
próximo Plan de Desarrollo se va a involucrar toda esta temática de la
gestión del riesgo para que no sea un tema fuera de este esquema de
desarrollo del país, sino que por el contrario sea sustantivo el proceso,
que eso hace parte de lo que nosotros estamos manejando a nivel
integral.
Y otro tema que yo quiero manifestar, es que los afectados y los
damnificados y los sectores todos son de mucho cuidado cuando uno
procede como Gobierno a colocarle recursos para la atención, hay que
hacerlo de manera inmediata, no tenía este país posibilidades de tener
censados a los afectados, en cuántas no nos hemos visto para
defendernos desde la parte judicial para evitar que muchos avivatos
acompañados inclusive por abogadosy en alguna parte jueces no le
fueran a meter al presupuesto nacional demandas multimillonarias, y
eso a que se debió a que el país no tenía un sistema de registro, por
eso es que toda la temática que estamos evaluando en la zona donde
la gente manifiesta que tienen cantidades de hectáreas afectadas, que
tienen cantidad de animales muertos por la temporada seca, que hay
cantidad de familias, por eso es que estamos aplicándola porque cada
peso que vemos es objeto de los entes de control, de hecho nosotros
pedimos a la, Contraloría, a la Procuraduría y a la Veeduría Ciudadana
que nos acompañe en estos procesos para evitar que los recursos
sean utilizados de otra manera o que muchos avivatos pueden venir.
Pero que es lo que sucede, en este momento el registro se está
haciendo de la mano de las alcaldías y de las gobernaciones, si
ustedes me preguntan hoy cuánta gente hemos censado y hemos
atendido por colocarles un caso que preocupa mucho en la Guajira, yo
les quiero decir que desde febrero a la fecha en la alta Guajira más de
26 mil familias han recibido la atención y están registrados.
En la parte de Uribia que es el municipio más amplio con mayor
impacto que hemos tenido en comunidades indígenas Wayuu y si me
preguntan en que estamos en estos momentos, los 14 municipios de
la zona de la Guajira que han declarado la calamidad pública lo que
me preguntaban acá, Honorables Representantes la Ley 1523 da esa
posibilidad, cada alcalde hace la evaluación del impacto y bajo su
responsabilidad y acompañado por nosotros hace la declaratoria de la
calamidad la cual da facultades para entrar a atender de manera
especial desde el punto de vista inclusive de la contratación, entonces
se aplica la contratación como entre particulares, la ley faculta eso.
Entonces, si uno revisa lo que está diciendo a cada alcalde, a cada
gobernador, evalúen pero bajo una responsabilidad que es
compartida, pero aplicando también la justicia de la gestión del riesgo
como tal y sobre esa base es que se han hecho atenciones.
En Uribia me preguntaran ¿hay declaratoria de calamidad?, si, ¿desde
cuándo?Desde febrero y ¿qué paso allí?Hay algunos factores que
tienen que ver y la operación continua. Yo quiero decirles que la
operación continúa en la Guajira llueva o no llueva, hasta que se
estabilice, pero ahí hubo unos elementos importantes para darles a
conocer a ustedes en este momento, cuáles. Resulta que la Guajira es
una comunidad que tiene frontera con Venezuela, a partir de febrero
se presenta una situación especial, tras de que tienen todo el
problema ancestral de falta de agua los Guajiros, los Wayuu viven de
la comercialización con Venezuela, su alimento, su combustible y otros
elementos que consumen vienen de allá, ¿a que precios?A unos
precios mínimos comparados con los precios de acá de Colombia y
uno sabe compararlos cuando está con ellos, porque por lo menos yo
también soy de frontera con Venezuela, yo soy de Norte de Santander
y uno compara, entonces los Wayuu estaban acostumbrados a que su
canasta familiar cotidiana era muy barata, cuando hay bloqueo ellos se
sienten acá afectados, no pueden mover su moto que son muy baratas
allí y el combustible, la alimentación por otro lado, entonces como
Gobierno lo que hicimos es una operación de abastecimiento,26 mil
familias entre febrero a la fecha han recibido ayuda alimentaria, no
alimentaria, le metimos recursos para movilización de agua y demás y
poner a andar equipos para suministro de aguas, como lo que son los
microacueductos, hoy ellos están recibiendo el agua a través
colocando solo a Uribia de 60 carrotanques que no hemos parado,
pero la situación se complica más cuando deja de llover. El
Representante tiene razón no ha llovidoen el calendario normal desde
hace muchos meses atrás, pero ya puede empezar a sentirse.
¿Entonces que se ha hecho con ellos mientras se normaliza la
situación?Para su contexto hemos estado haciendo limpieza, hemos
estado haciendo suministro de carro- tanques, la alimentación, y eso
hace de que una vez ya se cumpla el acuerdo en que llego el
Presidente Santos con el Presidente Maduro donde vuelva a abrirse el
comercio que ya está para esta semana o la próxima vuelve a
estabilizarse al menos el tema alimentario y el tema cotidiano de estas
comunidades, no solamente de Uribia sino el resto de la Guajira.
Quería manifestar eso y decirles que el tema del fenómeno del niño y
el tema de su seguimiento hace parte de lo que es conocimiento del
riesgo y desde principios de este año el IDEAM si ha estado
informando y ya tiene mejores equipos para hacer monitoreo y si les
parece cuando hablen con el IDEAM, con el Ministerio tienen que
revisar cuántos equipos tenían antes para hacer evaluación y hacer
todo el tema de monitoreo como tal y ahora hay posibilidad de estar a
la vanguardia; pero también es cierto es que ese fenómeno del niño no
lo monitorea solamente el IDEAM, lo monitorea el CIFEN que es el
Centro de Fenómeno del Niño, lo monitorea la NOVA, que da reportes
oficiales y otras agencias internacionales, hoy después de hacer el
seguimiento el fenómeno empieza a tener una etapa, antes estaba
acelerando, ahora es contrario desacelera, estaba en 2 puntos de
calentamiento 0.2 grados estaba, para que el niño empiece a
desarrollarse tiene que llegar al 0.5 es un niño débil, llega 1 y ya
empieza a ser moderado y más de uno si es un niño fuerte y no
impacta en una sola zona, impacta en gran parte del territorio, el último
más fuerte fue los que dejo los efectos de energía e impactó todos los
sectores, hoy de acuerdo a los pronósticos que lo hablábamos con el
IDEAM y la semana pasada lo comentaba al señor Presidente es que
la tendencia esa que el niño pueda retroceder bienvenido, pero si no,
yo quiero decirle que todos los departamentos del país tienen la
información y tienen todo el esquema para activar su plan de
contingencia.
Los sectores, por colocar el ejemplo del sector de minas y energía
garantiza a este país, que así haya niño débil, moderado, fuerte no
habrá racionamiento de energía, recuerden que eso hace años cuando
hubo la necesidad de cambiar la hora y cuando hay racionamiento de
energía impacta de manera indirecta el resto del tema social, hoy por
lo menos hay ese esquema y los sectores están activados en un plan
de contingencia.
Yo quiero aprovechar para contestar alguna de las inquietudes de las
preguntas que me hacían los Honorables Representantes y la
Representante y es de manera integral, quiero presentarles en que
vamos en el tema de las reglamentaciones y en el tema de la
aplicación y esto tiene que ver.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:38:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Carlos Iván Márquez, en este momento usted lleva más de
media hora de intervención, pero tiene todo el tiempo que usted
necesite porque todo el país lo quiere escuchar y aquí no hay límite en
el tiempo, es muy importante su presencia y que les aclare a todos los
colombianos esas inquietudes y necesidades que tenemos, entonces
el tiempo él que usted considere necesario y si a bien los compañeros
de la Comisión Sexta así lo tienen.
Dr. Carlos Iván Márquez,, director General de la Gestión del
Riesgo:
Bueno gracias, esta es una oportunidad como le digo especial, en este
espacio yo les voy avisando, estamos enfocados al tema de los
resultados de la implementación de la Ley 1523 del 2012, en ese
sentido algo que es fundamental es el objetivo descentralizador y esa
descentralización de la gestión del riesgo tiene que ver con el impacto
que tiene que darse en los diferentes departamentos y municipios que
se ha tenido hasta hoy;son 26 fondos departamentales ya creados con
ordenanza de los diferentes departamentos, no tenían, eso la ley
permite que ya hoy lo tengan, 416 fondos municipales están ya
establecidos, eso para tener la oportunidad que dentro del mismo
presupuesto departamental y municipal se crea esa cuenta y esos
fondos, es algo de avance que hemos tenido del 2012 a la fecha, se
han creado 14 Oficinas Departamentales y Municipales de Gestión del
Riesgo, no teníamos con quién tener una correlación departamental,
este es un trabajo que hemos hecho con reuniones, con cada
gobernación, hemos tenido que hacer un trabajo de asesores técnicos
para que se le explique a cada Gobernación o a cada alcaldía que
tiene más de 250 mil habitantes la obligación que es de ley de crear
estos fondos como tales y hemos hecho todo un esquema de
asistencia técnica dirigida alrededor de 772 municipios y hoy más de
620 municipios tienen todo lo que es los planes municipales de gestión
del riesgo elaborados, es un proceso.
O sea, son más de mil municipios, ¿Y qué pasa con el resto? Con el
resto de los municipios, hemos estado hablando con los entes de
control, con la Procuraduría, el Procurador Carlos Meza ha estado
informado de este esquema, para que se pueda incluir dentro del
seguimiento que hacen a cada uno de los funcionarios que son los
alcaldes y gobernadores, pero nosotros tenemos ese seguimiento, ese
acompañamiento técnico, eso no se ve, o sea el técnico que va a ser
la asesoría no se ve, porque son trabajos acompañando al grupo del
departamento, del municipio, son charlas, son talleres, si tiene que ir a
la Asamblea o al Concejo para su aprobación y demás, pero como el
tema no es llegar con logística, muchas veces no se siente, pero
cuando usted va a mirar esto es sustantivo, en aplicación de la norma
de la ley como tal, esa es una de las inquietudes que me estaban
manifestando en las preguntas.
Por otro lado es el tema de la oportunidad y celeridad que da la ley, en
ese sentido hay la aplicación en estos momentos de lo que es la
declaratoria de calamidad en cabeza de los alcaldes de los municipios
que lo han requerido, no ahorita, sino desde el 2012, para poder
intervenir cada uno de los municipios que han necesitado atención
como el caso de Isnos, allá tienen declaratoria de calamidad, como el
caso de cualquiera de los municipios del eje cafetero, han tenido la
declaratoria y no han tenido que esperarse a tener que sumar una
gran afectación para que el Gobierno haga la declaración nacional y
los recursos se tengan que esperar, por eso es que en el tema de la
respuesta que nosotros le dábamos gran parte de los recursos que se
dieron y que se han aplicado después del fenómeno de la niña que es
más de un billón de pesos se aplicaron bajo ese esquema, por eso hoy
tenemos esos arreglos, esas fortalezas con maquinaria y demás
basado en ese esquema, o sea se está aplicando.
Si ustedes me preguntan¿sí sirve la ley?Les digo sí, que ha sido fácil
implementarla, no es fácil, porque los alcaldes y gobernadores tienen
temores y uno como funcionario público siempre busca la manera de
blindarse cuando utiliza recursos, entonces una declaratoria tiene que
ser entendida por el asesor jurídico y por el alcalde que es el que firma
y sobre la base de ellas se han desarrollado todos los esquemas.
Pero además de eso hemos tenido que invocar a la obligatoriedad,
entonces muchas veces el alcalde valora que hace falta una atención,
pero quisiera que llegara sin cumplir este requisito, entonces no
podemos, cuando ya se entiende se aplica y cuando ya se aplica él y
nosotros quedamos protegidos para cualquiera investigaciones que se
hacen rutinariamente y a mí me sirve muchísimo.
Si ustedes quieren que les comente algo de los entes de control yo
quiero decirles que he estado muy acompañado, visitado por los entes
de control, yo pedí cuando me asignaron más de un billón de pesos,
que lo describo ahí en el informe, yo le pedí a la, Contraloría que no
esperáramos hasta el final, sino que me acompaña desde el primer
momento y así lo han hecho y quiero decirles que en ese proceso,
muchas advertencias, hicimos muchos debates para explicarlos con
todos los sectores, pero muchas correcciones a tiempo y ha hecho de
que el proceso se haya ido manejando de esa manera y eso ha
servido también para impulsar la ejecución en los diferentes
municipios cuando se frenan esquemas de ejecución como tal.
El otro punto que tiene que ver es la formulación del Plan Nacional de
Gestión del Riesgo y en esto quiero manifestarles en esta Comisión
que el Plan Nacional es el que tiene que ir acorde al Plan de
Desarrollo, el Plan Nacional de Gestión del Riesgo es la columna
vertebral de la gestión a nivel de presente y futuro por colocarles un
referente, el antiguo plan de gestión del riesgo empezó a regir
después de 10 años de la Ley 46 del 88, o sea 10 años después y el
plan era que regulaba, hoy después de la Ley 1523 del 2012 el plan
esta formulado, el plan está listo para presentárselo al Consejo de
Ministros y será parte del sustento hasta el 2025 y ese define metas
que integran estrategias y ese plan es el que nos va a dar a nosotros
los elementos de recursos presupuestales en cada sector, eso es lo
que se está construyendo en este momento en el país, que yo pueda
decir que los sectores tienen recursos disponibles para ellos, hacen
parte de este proceso de reglamentación del plan como tal, pero yo no
podía hacer plan si la ley no estaba garantizada en ese sentido.
El otro punto es la caracterización de los riesgos, parte de lo que tiene
que ver con la vulnerabilidad de nuestro país es que no se tenía
aproximación de lo que son los riesgos, y eso requiere de un esquema
de evaluar por sectores, Colombia es un país que tiene riesgos por
movimiento de masas permanentemente, riesgo por inundaciones,
riesgo por vendavales, riesgo por sequía y eso ha hecho que sobre
esa base empezáramos a generar todo un esquema acompañados de
tres comités que la ley permite: Que es el comité de conocimiento, el
comité de reducción y el comité de manejo, comités que tienen la
obligación de responder, aquí no son voluntades, aquí no es el tema
de que era importante hacer gestión del riesgo y se venía a tener
alguna consulta y la gente llegaba y es que yo aporto, es obligación y
en ese sentido ya tenemos avance de caracterización, en el tema de
remoción en masa ya se ha hecho la evaluación de lo que es amenaza
y vulnerabilidad frente a fenómenos y eso están colocando a
disposición de los departamentos y municipios para que hagan parte
de su plan departamental o municipal de gestión del riesgo y su plan
de ordenamiento territorial hacen parte de ese proceso, sobre esa
base se está desarrollando.
En el tema de inundaciones, se ha tenido que hacer lineamientos de
incorporarlos en todo el tema de la planificación municipal y regional y
sectorial, esto hace parte ya de esa valoración y de esa obligatoriedad,
y algo importante es lo que tiene que ver con el tema para no
desarrollarlos uno a uno, es el tema que tiene que ver con lo que son
los escenarios de riesgo sísmico, Colombia es un país que tiene
alrededor de 16 a 18 volcanes activos de acuerdo al servicio
geológico, sobre eso se está trabajando fuertemente en el tema de
amenazas sísmica y amenaza volcánica, con todo el tema
vulcanológico y sobre ese aspecto se está a puertas de sacar en
adelante un decreto que reglamenta el uso de los suelos bajo unos
aspectos que tiene que darnos para que el ordenamiento territorial de
las regiones tanto urbana como rural se ciñan, hoy ya ha sido
consultado y discutido con los sectores que tienen que ver, en primer
lugar con el ministerio de Vivienda y segundo con Ambiente y tercero
con la Gestión del Riesgo, ya es un proceso que esta lista para
echarlo a andar, la ley es la que nos obliga y la ley es la que nos da a
nosotros todo ese tema para poderlo aplicar y no tengamos riesgos o
no seamos creadores de más riesgos, sino la reducción prospectiva
que es parte del fundamento.
Y sobre este punto ¿en qué vamos? Avance de esa misma
reglamentación, en primer lugar ya tenemos el Decreto 1974 de
septiembre del 2013, es un decreto firmado por el, Presidente de la
República y se establece el procedimiento de la expedición y
actualización del Plan Nacional de Gestión del Riesgo, ya se sustentó,
ya estuvo aprobado y sobre esa base estamos trabajando como plan
nacional, o sea el plan ya tiene ese esquema legal sobre esa base.
Se está en el tema de sacar la expedición del decreto de
reasentamientos humanos derivados de la declaratoria de desastres,
ese estudio ha sido un estudio muy técnico y muy dado por los
sectores para el desarrollo, hoy sobre este esquema, ya se habla de
las escalas que tienen que utilizarse para el tema del ordenamiento
como tal, de allí que cuando se empieza a preguntar cómo se está
haciendo el ordenamiento de los alcaldes, esta herramienta esta lista,
es parte de la mismas exigencias que da la Ley 1523 y se ha hecho
todo un esquema de generar el marco de las telecomunicaciones en el
tema de emergencias, no teníamos un tema donde el Ministerio de las
Tics diera espectros especiales para poderlos utilizar o sea siempre
quedábamos cortos de comunicación o a veces se cobraban uso de
las comunicaciones a las entidades que tiene que ver con ellos, hoy
ese proceso ya está discutido con el Ministerio y está en la
presentación de un proyecto de Ley que el Ministerio va a presentar
basado en la reglamentación de la ley y se ha hecho todo un esquema
de lo que es la elaboración del análisis del riesgo y planes de
contingencia, los planes de contingencia; es lo que hablaba el doctor
Cuello cuando al principio decía que nosotros tenemos un plan de
contingencia para el fenómeno de la sequía de 200 mil millones de
pesos, ahora se los voy a presentar, eso se presenta y es el que tiene
soporte de ley o sea yo ya como sistema como unidad, tengo que
presentar planes de contingencia.
Si me preguntan a mí ¿usted presento plan de contingencia para el
fenómeno del niño y la temporada seca?Sí, ¿a quién se lo presentó? A
mi junta, ¿y en donde lo presento? En un consejo de Ministros ¿y
cuánto ha tenido para eso?, 55 mil millones de pesos, inicialmente y
eso va dando un proceso para cumplirlo, porque Hacienda y además
bajo los aspectos de presupuesto debe tener un soporte, ese plan que
es el mismo plan que le pedimos nosotros los departamentos,
municipios que lo están construyendo, es para que también llegue la
oportunidad de justificar bajo esos escenarios que nos ha dado la
misma ley como tal.
En cuanto a conocimiento y la implementación, en el cuestionario nos
decían:¿usted que ha hecho en esa implementación como tal? y les
decía y les escribo en la nota y yo creo que es importante que cuando
sea necesario y les pido el favor de ampliar cualquiera de esas
respuestas nos las hacen saber y sus asesores o directamente con
ustedes tendrán el escenario para discutirlos, ¿con quién? Con
nuestros técnicos, con las entidades, porque eso es construir, aquí
uno no puede decir que es que la ley se sancionó y que ya todo está
hecho, no, este es un proceso de gestión de riesgo que tiene que
trabajarse permanentemente y que cada aporte como lo decía al
principio, o cada crítica en el sentido de justificar o de responder son
bienvenidas, pero también cada valoración que nos digan sobre el
tema también fortalece el tema, en ese sentido en el conocimiento del
riesgo se ha hecho todo un trabajo en investigación y formación y
comunicación sobre el conocimiento del riesgo en todo el país con
todos los departamentos hacen parte ese proceso, se está haciendo
un trabajo de análisis y evaluación del riesgoy análisis y evaluación del
riesgo es por ejemplo hablar de la evaluación del riesgo de lo que
genera un fenómeno como es el fenómeno de la variabilidad climática
del niño, esto sale de un comité de conocimiento donde participa el
IDEAM, el Ministerio y las otras entidades, el rector allí es la entidad
científica creada para ese caso que es el IDEAM.
Hemos hecho asistencia técnica de capacitación para entidades
públicas, bajo esta ley nosotros tenemos equipos de personas que
están haciendo todo ese trabajo con los departamentos y las regiones
y con los mismos sectores se han generado las coordinaciones
interinstitucionales, de hecho esta ley nos dice a nosotros que se debe
reunir al menos dos veces los comités nacionales y paralelamente se
puede hacer cuando sea necesario, resulta que como esto es ley a mi
también la Procuraduría me pregunta si estamos haciendo esto y lo
hemos desarrollado, esto no se ve, pero es sustantivo.
Y todo el tema que tiene que ver con los lineamientos para la
incorporación del riesgo del ordenamiento territorial que se está dando
para que construyamos es desarrollo, para que no se siga
construyendo riesgo en el país, o sea que para futuro digan “algo se
hizo con esa ley y ya no sean ciudades y municipios que están
construidos en zonas de alto riesgo”, que es lo que uno mira a veces,
uno le echa la culpa al pasado, uno dice que más se puede esperar de
este municipio si está en riesgo.
En el departamento de Risaralda allá el tema de los canales y las
casas, uno dice es que se construyó acá y daño el municipio en una
creciente, ahora el domingo el alcalde va a hacer la inauguración,
inclusive invito al Presidente, yo voy a ir porque sé con qué lujo de
detalles trabajo ese alcalde y nosotros con el departamento y la
Nación, pero hay que hacer obras de mitigación demasiado grandes,
porque ya el entorno del municipio no se puede pensar en reubicarlo
todo, sino hay que generar los esquemas de mitigación. Entonces lo
que se hace con conocimiento, es que a futuro cuando un alcalde vaya
a hacer una autorización tenga las herramientas y no genere lo que
estamos viviendo del pasado y no del pasado inmediato, sino el
pasado de 50 o más años, para que no sea interpretado esto, que esto
es de hace poquitos años, si no es lo que ha sucedido y lo que
queremos que no siga pasando a nivel general.
Y la capacitación de gestores del riesgo, todas las alcaldías tienen un
referente a nivel nacional, tienen un asesor permanente nuestro, todos
tienen personas que van a capacitar a los mismos funcionarios y a la
misma comunidad, todos y lo hacemos permanentemente, mañana
jueves y viernes tendré reunión con los coordinadores
departamentales y de ciudades capitales acá en Bogotá, lo hacemos
cada dos meses y se reúne con los capacitadores y revisamos la
temática, se trae al IDEAM para que les explique en lo que va el tema
del fenómeno del niño que afortunadamente no hay fenómeno
declarado y la inclinación que iba en crecimiento va de para atrás,
cosa que nos favorece a nosotros. Entonces eso hace parte de ese
esquema en lo que tiene que ver con el conocimiento.
Ahora el tema de la reducción del riesgo, uno se pregunta: ¿si hemos
hecho reducción?, por eso muchas obras de las que les enunciaba
han sido para eso, el Presidente dijo que el fenómeno de la niña sea la
oportunidad para quedar mejor a como estábamos y así es, ustedes
han visto el informe que se ha dado acá en el sector de transportes en
la recuperación de infraestructura, Caldas por ejemplo tenía una
afectación de puntos críticos y nosotros le hicimos una inyección de 50
mil millones de pesos y hoy uno puede pensar, uno dice será que
Caldas que era el departamento que medio llovía y quedaba pero
aislado por todos los lados y le metimos un trabajo de puntos críticos
que atacamos con recursos de este fondo y hoy menos vulnerable,
puede llover, llover mucho, habrán afectaciones, pero no lo que
ocurría hasta hace tres años y así es con base en los puntos que
nosotros hemos revisado fuertemente.
Entonces, ese tema es intervenir el territorio con proyectos para que
estos proyectos generen un tema de desarrollo seguro, pero se va
marcando en ese punto y la ley es la que nos ha permitido hacer todo
ese trabajo de reducción de riesgo y estamos en un tema que algunos
lo abordaban y decían y como es la prospectiva de riesgo en cuanto al
tema de la variabilidad climática y el cambio climático y resulta que si
estamos nosotros impulsando como coordinadores del tema de la
gestión del riesgo para que el ministerio de Ambiente involucre el tema
de cambio climático en los esquemas que tienen que ver para el futuro
y si las cosas van como van el plan de desarrollo va a tener énfasis en
el cambio climático y eso es un tema que no es únicamente en
Colombia, en el mundo hasta ahora se está tomando esa
responsabilidad de Gobierno de voluntadpara que el tema de cambio
climático no nos tome como el cuento que se echaba hace años de
algo que se traía y contaba:“que el cambio climático podía
impactarnos”, no el cambio climático está haciendo efectos pero hay
que tomar políticas y políticas que tienen que marcarse dentro del
desarrollo y esto tiene que ver con líneas de adaptación al cambio
climático. Uno ya puede decir por ejemplo que ya el impacto que está
dando ha cambiado el tema de lo que tiene que ver, como por colocar
un ejemplo el tema de salud que acá ya por la altura el zancudo que
era la transmisión del dengue no se da; se da, entonces lo que hacen
las adaptaciones, es que el ministerio de Salud genere programas de
prevención en esas zonas donde antes no se pensaba que podía
impactar y así en todos los sectores.
Se ha hecho todo un tema de lo que es la intervención correctiva que
es parte de lo que estamos evaluando y se está trabajando en un
esquema que tiene que ver con la protección financiera, y la
protección financiera es que en el país hemos estado trabajando con
el ministerio de Hacienda, con Planeación Nacional para que
tengamos la posibilidad de asegurar y reasegurar todo el esquema de
la gestión y que sea una obligación hacerlo a nivel de todos los
sectores, en ese sentido ya se han realizado unos trabajos con el
Banco Mundial donde estamos generando líneas de reglamentación y
de aplicación y de instrumentos contingenciales para que en el evento
que se pueda presentar un desastre declarado a nivel nacional no
tengamos que empezar a mirar cuánto hay de saldos en las cuentas,
hoy en Colombia tenemos un crédito contingencial de 250 millones de
dólares con el Banco Mundial, o sea si se diera una situación
justificada por la ley para un fenómeno cualquiera, si fuera impacto
que aspiramos a acomodar las cosas no tengamos que llegar a eso,
pero si en cualquier momento Dios no lo quiera un sismo, un
terremoto, una erupción volcánica que afecta, una intensificación de
un fenómeno del niño que ojala no se dé en este periodo, pero en
cualquier momento o una niña que llegue, que impacte, entonces
tenemos eso, los fenómenos de origen de la naturaleza, esto no es
justificación de nada, pero sí de conocimiento y cuando impactan se
salen muchas veces de todos los esquemas que se han proyectado.
Japón por ejemplo con el tsunami que se tuvo después del sismo
sobrepaso lo que se había calculado, yo estuve allá aprendiendo y
resulta que nosotros también le dijimos a ellos, es que ustedes si
planifican con extremos altos, pero hay una cosa que no han aplicado
y es la comunicación, o sea que Congresos como estos se sientan a
hablar, parece que no, o con comunidades, sino cada cual sabe qué
hacer porque hay un chip cultural en gestión, cada cual compra su
equipo, sabe la ruta, toda la gente lleva en su mochila o en su bolso
zapatillas que los llaman allá, que son zapatos bajitos y saben que si
ocurre algo alguien les dice por dónde salir y todo el mundo saca un
casco debajo del escritorio, se lo ponen, se coloca la zapatilla y van
allá y solamente reciben el alimento que le dan programado, así tenga
mucha plata no puede comprarse toda el agua del centro comercial,
sino puede comprar una, si tiene plata compra, le venden una, si no
tiene le dan una regalada pero no más, que tapabocas uno, pero
resulta que sobrepaso sus capacidades de proyección, de allí que aún
estén ellos revisando todo el tema de recuperación después de más
dos años, no se ha recuperado totalmente y el tema de las grandes
plantas nucleares y demás es un proceso y el impacto que haya
dejado también es parte de la revisión del presente y futuro del tema
radiológico y demás. Entonces son temas que cuando la naturaleza se
viene uno lo que tiene es que estar es menos vulnerable y ahí es
donde uno dice con qué responde y responder es para casos
especiales como ellos.
El tema de reducción, pues ahí traje algunas fotos de obras que se
han hecho de intervención para la reducción del riesgo como tal,
algunas para resaltar por decir algo todo el tema de cierres de zonas
que nos estaban afectando fuertemente que ya las anuncie; el tema de
la seguridad vial, el tema de lo que tiene que ser todo el proceso en la
recuperación de infraestructura de centros escolares, hoy por ejemplo
hemos hecho aparte de lo que se hizo con Colombia Humanitaria, bajo
esta línea hemos recuperado estructuras escolares donde ya el tema
de antes teníamos una vulnerabilidad muy alta, la mayor parte de los
colegios y escuelas estaban declaradas en riesgo, cualquier lluvia los
tumbaba, hoy se ha construido con técnicas de sismo-resistencia y
eso hace que el país sea menos vulnerable y es una aplicación que se
ha estado dando permanentemente y se ha dado todo un esquema de
lo que ha sido líneas enfocadas a la recuperación de viviendas y lo
que tuvo que darse para tener, porque somos vulnerables en el tema,
porque ya tenemos esquemas de experiencia en lo que tiene que ver
con registros, hoy tenemos registros importantes para poder controlar
la afectación, hoy por eso cuando se dice que la gente quiere
intervención bajo un esquema de un sector lo registramos bajo un
registro único y ese registro es inviolable, porque el dato que se les
mete hoy no se puede cambiar porque se hizo con el apoyo de las
entidades que tienen que ver con el manejo que es el DANE y lo que
se ha hecho también con la tecnología que se ha manejado de punta.
El manejo de desastres, se ha hecho todo un esquema de atención
pero también de recuperación y eso hace parte de que hoy en día y yo
creo que una de las inquietudes que plantearon algunos de ustedes
nosotros recogimos la información porque si hay comunidades que en
el pasado fueron afectados el 2008, el 2009 algunos me dicen no
están registrados, este es un Estado vuelvo y digo de Derecho, pero si
podemos atenderlos, o sea esos casos a través de los comités
departamentales tenemos que hacerle seguimiento que quieran
acceder a recursos o apoyos como los que generóa través de
Colombia Humanitaria, hay que ser sincero con ellos, no se puede,
porque no están registrados y son mire esos casos Honorables
Representantes nuestro departamento jurídico día a día nos llegan
derechos de petición, nos llegan tutelas, a mí me han hecho temas de
desacato, porque siempre nos toca justificar, que hay gente todavía en
Colombia reclamando el millón y medio, eso hemos tenido que hacer
todo un esquema jurídico ante la Corte, nuestro equipo jurídico tuvo un
fallo a favor y freno esa avalancha de reclamaciones del millón y
medio si no estuviéramos nosotros con un hueco fiscal grandísimo y
estos eran del 2010 y el 2011, eran miles y nos cogieron de cajita por
ese lado a sacarnos el recurso.
Entonces, hoy tenemos esos registros que avalan la afectación
soportados por los consejos municipales y departamentales de gestión
del riesgo, nos ampara a todos y justificamos el recurso que se pueda
utilizar, eso da también para que bajo esos aspectos nosotros, alguien
preguntaba ¿y como tenemos capacidad de respuesta?Pues quiero
decirles que nosotros hemos dotado a los organismos de socorro de
las entidades, Colombia es en estos momentos un país ejemplo de
coordinación de las fuerzas militares y de la Policía y de los
organismos de socorro ¿y con que funcionan ellos?Por ejemplo el
Batallón de Prevención y desastres del Ejército tiene maquinaria
amarilla, o sea cuando están trabajando ellos en el tema de
recuperación y atención es el sistema, es esta ley la que permitió que
los dotáramos y trabajan en coordinación con los departamentos y
municipios; cuando se instalan los puentes bailey, que son los puentes
de emergencia, no tenían ellos puentes, compramos puentes y bajo la
coordinación con nosotros, porque tienen que ser puentes que
requieran, porque hubo afectación se colocan y de igual manera todo
un tema de asistencia.
Cuando uno mira la defensa civil antes no tenía con que responder,
hoy la Defensa Civil tiene equipo de agua y saneamiento, tiene
plantas, purificadores de agua, tiene carrotanques, tiene equipos de
transporte, tiene dotación, o sea comparado es mucho mejor, los
bomberos tienen este esquema de ley que les da recursos y entidades
como la Cruz Roja tiene capacidades propias por su conformación
como tal y convenios que hace con la unidad nacional para suplir los
vacios que tenemos en agua y saneamiento y en otras líneas, pero la
Policía que es un grupo está dotado.
Aparte de eso se hizo una evaluación con los señores gobernadores y
la Federaciónde Gobernaciones y el, Presidente de la República hace
unos dos años atrás y se hablaba de la necesidad de tener unos
bancos de maquinarias, aquellos bancos de maquinaria que se
imaginaban todas las personas que tuviéramos para poder actuar hoy,
los 32 departamentos del país tienen un banco de maquinaria que
fueron entregados a lo largo del año pasado y finales del año anterior
y principios de este año, hoy ese banco de maquinaria está trabajando
y son más de 530 máquinas que están siendo operadas, en el tema de
proceso y limpieza como tal.
Eso en términos generales, yo le di la respuesta al cuestionario que
me hicieron y sobre esa base podemos decir que no paramos, que
estamos trabajando permanentemente, ahora me podrán decir ¿Y
cuánto es el presupuesto que ustedes tienen para manejar la
unidad?Depende de la situación, depende del plan de contingencia.
Y quiero aprovechar de una vez y en la temporada seca ustedes que
tienen que es parte de las inquietudes que se han presentado acá en
esta reunión y eso yo les digo que mientras ustedes me dan esa
oportunidad, uno como funcionario público que lo citen y le den la
oportunidad de contar, por lo menos para mí es un gusto y eso porque
muchas veces hay que dar la información, a veces se interpreta por
otros lados y que uno pueda recibir unos comentarios es válido y esto
ni más faltaba que en esta Comisión yo le digo que es la Comisión
natural, porque era la que nosotros teníamos que rendir y estar cerca,
ni más faltaba no aprovechar, no los cinco minutos que a veces le dan
a uno, sino un espacio bastante amplio pero con esa continuidad.
Entonces para esta temporada seca nosotros quiero para descansar
un poquito que tengo un problema de una gripita que ya estoy
terminando, un video que esta puesto como para que vean algo de lo
que se está haciendo en la temporada secay eso habla más que mis
palabras.
Bueno, si nos enfocamos por afectación, por desabastecimiento de
agua con esta temporada seca, colóquese por favor en el mapa de
desabastecimiento, el soporte legal es el mismo que desarrollamos en
la presentación que les hice, entonces hasta el momento esta
temporada ha hecho efecto en 59 municipios que han hecho
declaración de calamidad, de reporte, estos 59 municipios están
ubicados en la zona de Guajira, son 15 municipios que han hecho
declaratoria, que tenemos procesos de atención y descensos en el
departamento de Bolívar 11, en el departamento de Magdalena 11
municipios, en Atlántico 4 que ha tenido declaratoria, en Sucre 8
municipios, en Córdoba 8 municipios, Cesar 2 que tienen declaratoria.
Estos departamentos quiero decirles que han sido revisados uno a
uno, yo he hecho trabajo en cada uno de estos 7 departamentos para
poder evaluar con los gobernadores, con los alcaldes de la zona y con
los sectores para saber cuáles son sus afectaciones y que han
requerido para esa atención.
Se ha hecho un trabajo conforme a la temática que hoy se tiene, es de
revisar frente al famoso plan de contingencia, nosotros siempre
buscamos que este esquema nuestro nos dé un trabajo intersectorial y
haceruna aplicación de todo lo que tiene que ver con los diferentes
sectores estamos trabajando con cada uno de los sectores
especialmente el del IDEAM que nos da pronósticos, el tema del
viceministerio de Agua y el tema de agricultura y de la asistencia
humanitaria, son procesos que hacemos basados en la política que se
ha venido desarrollando y sobre esa base se ha llegado a tener un
esquema que es el de capacidades instaladas.
Por favor, yo quiero mostrarle a la Comisión las capacidades que se
tienen en este momento para intervenir lo que es el tema de la
temporada seca, el resto es normativa, coordinaciones que hemos
hecho, pero quiero centrarme en las capacidades como tal.
Desde ese punto de vista hoy tenemos alrededor de más de 200 mil
miembros del sistema disponibles en todo el país, no es únicamente
para la parte Caribe, sino para el resto, por eso ustedes escucharan
siempre que hay eventos como por ejemplo el caso de la aeronave
que fue impactada en el Norte de Santander, tristemente en nuestro
departamento doctor Ciro Rodríguez, estos últimos días hemos tenido
muchas situaciones de orden público, por un lado la frontera que la
cierran a las 10 y se han presentado situaciones y por otro lado lo que
hablábamos esta mañana y de ñapa en el municipio deTeorama fue
atacado un helicóptero que llevaba valores e hicieron un plan de
evacuación el mismo piloto, hizo unas maniobras salió de Teorama
hasta Bucaramanga, en Bucaramanga hay un plan de contingencia en
el aeropuerto y ahí están los organismos de Socorro de inmediato; hoy
en día si hay algo que yo quiero que ustedes valoren la acción de los
organismos de socorro, de las Fuerzas Militares, de la Policía que
están disponibles 24 horas del día trabajando para que cuando se
requieran actúen y a veces le digo a los miembros del sistema que
muchas veces cuando se actúa rápidamente y se hace no se siente,
porque la gente dice ahí están, donde no llegara la ambulancia o el
carro de la atención todo el mundo notaba, pero a eso le apuntamos, a
que estemos atendiendo el tema y no se sienta esa necesidad.
Igualmente pasa en el resto, lo que estamos atendiendo en la parte
Caribe y en el resto del país se soporta con plantas de tratamiento de
agua, carro- tanques y equipos de hidrosucción, sumados a lo que
hemos tenido que utilizar en la zona Caribe, por colocarles el dato si
alguien les pregunta ¿En la zona de la Guajira con cuántos
carrotanques están ustedes trabajando hoy adicionales?Son 113
carrotanques, distribuyendo agua todos los días a las comunidades
que requieren de suministro de líquido.
Ayer estuve en la Guajira y regrese por la tarde y le contaba al señor
Presidente por la noche que la gente dice:¿oiga y ustedes de dónde
sacan agua en la Guajira?Pues hay agua de unos pozos profundos
que ya la comunidad tenía, que ya hoy tienen micro- acueductos y de
ahí se pueden cargar hacia los sitios, porque los guajiros siempre han
vivido de tener agua en reservorios, entonces como esos reservorios
se secaron entonces lo que uno hace es instalar tanques de 5000 mil y
de 10.000 litros, esos tanques se recargan a diaria y a través de unas
flautas ellos recogen su ración de agua diaria; y también un ejemplo,
ellos llevan lo que toda la vida han utilizado para su subsistencia, o
sea la residencia de los Wayuu es algo absolutamente admirable,
porque ellos han nacido allá en la zona y han vivido con una porción
de agua diaria y ellos cogen lo que requieren para ellos y para sus
animales y lo hacen de esa manera, entonces nosotros movilizamos
además de lo que venía normal son más de 110 carrotanques y de
hecho estamos captando agua y hemos realizado un proceso de unas
plantas desalinisadoras porque en cada comunidad tiene unos pozos
profundos, algunos ya desde hace mucho tiempo, pero sale agua
salubre, esa la utilizan únicamente para los animales y a veces ellos
toman.
Entonces hicimos un trabajo de prueba desde el año pasado inclusive
con el PNUD y con las entidades del sistema y entonces esos
desalinisadores los colocamos en los sitios donde ya están y la
convertimos en agua de consumo humano, estamos en ese proceso.
Pero había una temática de la Represa Ranchería, esta semana
hemos logrado aparte del tema del fondo que ya el Presidente estuvo
la semana pasada explicando ya viene la otra fase, entonces hemos
logrado con INCODER y con la administración municipal que de ahí
podamos sacar el agua para repartirla, ya estamos sacando agua en
ese sentido y de ahí viene el comentario que porque el agua que se ha
recogido en las diferentes regiones del país, que porque no se lleva,
nosotros siempre valoramos la voluntad de la gente que quiere hacer
donaciones, pero es que hay un tema en el mundo, uno tiene que
aprender a ayudar sin hacer daño, ¿entonces que hemos dicho?Allá el
agua la estamos distribuyendo y captando para llevarla, esas
donaciones, que cuando las donaciones bien manejadas cuando se
requiere hay que hacerlas, las convoca son entidades oficiales, bajo
parámetros, estándares, Colombia ya ha aprendido en su momento a
hacer donaciones, pero no lo hemos activado, ¿entonces que se ha
presentado?Pues situaciones que complican la atención, porque hay
un plan de acción, esa agua que se recoge en cualquier parte empieza
a hacer un agua que su tratamiento empieza a complicarse en el
manejo de salud porque los calores, la manipulación y demás.
Por otra lado la logística es altamente complicada la recepción allí,
nosotros no tenemos necesidad de tener otras bodegas para recibir
agua, luego de las recepciones el traslado de la entrega, o sea una
logística que hemos tratado de explicar para que no nos interpreten de
otra manera es que en vez de estarle haciendo ese favor estamos
complicando la situación; y lo otro, estos plásticos no son
biodegradables, miles y miles de estos desechos van a rondar por
toda la Guajira, ¿dónde esta protección del medio ambiente? Y aparte
de eso uno encuentra gente que ha recogido agua en botellas y la han
embasado de la llave, yo no sé quién se inventó eso.
Y hay otra cosa, uno tiene que rendir cuentas, así sean donaciones,
por lo menos cuando se autoricen las donaciones a entidades que
tengan que ver con eso, tiene que dar cuentas claras y eso tiene que
explicárselo a la gente, porque si yo doy un vaso de agua de estas,
quisiera saber en plazo más corto que me digan que hicieron con ese
vaso de agua y entonces esa situación se nos ha complicado en ese
caso y hemos sacada circulares e informaciones cuando decimos que
el Gobierno Nacional no ha autorizado donaciones, porque estamos
trabajando allá entregando el agua acorde a esos esquemas que se
han planteado en el plan de contingencia.
Tenemos unas capacidades de operaciones aéreas con la Fuerza
Aérea y la parte militar y tenemos bodegas estratégicas y vehículos de
todas las entidades del sistema, unos carros de coordinación y todo un
tema para lo que es la parte de acampar si es necesario.
¿Hoy cuál es el plan de contingencia?Por favor, es el plan que esta
para la temporada seca y el posible fenómeno del niño que como les
dije esto se formuló a principios de este año y está enfocado en cuatro
partes que están acorde al plan nacional de respuesta, primero es un
tema de preparación, prevención y alistamiento de mayo a septiembre,
pensando en el fenómeno del niño que se hablaba para octubre o para
finales de año; y prevención y preparación tiene que ver con las
reuniones con los concejos departamentales, con los concejos
municipales, con los sistemas, con los organismos, hoy todo el mundo
sabe del plan porque se hizo toda la información, porque hay planes
como tales, un plan de atención si se diese ese factor de octubre a
abril del año entrante y una recuperación y evaluación que sería para
marzo- julio, así esto no se dé ya está presentado, ese plan requiere
de unos recursos, los recursos que el doctor Cuello hablaba hace rato
que tengo disponible es lo que estamos haciendo para el tema de lo
que es de manera inicial un plan de atención y de recuperación, que
son alrededor de 200 mil millones de pesos.
Si hoy me preguntan y ¿qué paso, que estamos haciendo?Pues
resulta que estamos trabajando con 55 mil millones de pesos para
atender la temporada seca atípica que se dio, pero hoy estamos
haciendo todo un tema de reforzamiento para atender el choque si se
da, hoy estamos comprando más de 32 carrotanques que estarán
dispuestos adicional a estos con capacidad, un taladro perforador para
entregárselo a las Fuerzas Militares, al Batallón de Ingenieros para
que continúen haciendo todo el trabajo de perforación de pozos como
se ha ido requiriendo, estamos fortaleciendo la Fuerza Aérea con un
equipo para el control y extinción de incendios, un equipo que se
acopla no a helicópteros sino a unas aeronaves para hacer descargas
mucho más fuertes, el problema de esas temporadas secas es los
incendios forestales causados en más del 98% por la mano del
hombre, por muchos, pero hay que hacer ese tema, la adquisición de
todo lo que tiene ver con los materiales de líquidos retardantes, sin
contar las obras y demás se come más de un millón de pesos en
líquidos cada descarga y la gente que le metió candela a eso, y yo les
dije no les da pena, porque quién le ha metido candela a eso pues
ustedes, hagan vigilantes, porque es que no ha llegado ninguna
persona de afuera a meterles, si uno revisa es el que quiso meterle
candela para un cultivo, controlado o no controlado, los que quieren
robarle territorio a la selva, porque no enjuiciamos y buscamos y se
investiga a la persona que le mete candela porque quiere cultivar a su
propia discreción.
¿Entonces qué es lo que ocurre?A veces ni avisan y a veces mover en
un país como el nuestro, mover logística aérea y terrestre con fuerzas
militares, ustedes saben que hay que medir temas de seguridad, mire
que hasta para robarse allí una plata en teorama le dieron plomo a un
helicóptero más de 35 impactos tuvo, entonces como va a meter uno
de la noche a la mañana rápidamente gente cargados con voluntarios
de la Defensa Civil, de la Cruz Roja, los Bomberos, porque son
equipos artillados, entonces a veces la gente quisiera que llegara a la
zona en el momento como tal, hay que hacer unos trabajos que vienen
desde la comunidad, la comunidad misma cuando arranca un incendio
lo pueden apagar, pueden hacer una brigada y lo apagan, pero la
dejan, la alcaldía muchas veces la ve, hacen una llamada y dicen no
ahí lo reporto, hagan sus brigadas, entonces mientras se monta el
soporte como tal se va creciendo y el impacto ambiental y el del riesgo
es muy alto.
Entonces nosotros tenemos que tener mucha cultura preventiva,
mucho control legal para poder tomar correctivos, pero hay que estar
listos para apagar y sobre esa base vamos a mejorar la capacidad,
entonces con el general León León estamos buscando la manera de
comprar, ya tenemos los recursos de estos 55 mil millones para que
se compren los equipos y tener la capacidad de lanzar, no 350
galones sino más de 2.500 galones en cada descarga, eso
obviamente requiere una buena inversión que vale más de 10 mil
millones de pesos, ya con este plan que se presentó y que el
Presidente ordeno estamos comprándolos, ¿para cuándo? Para fin de
año, para principios del año entrante y para siempre, que es parte del
fortalecimiento que está dando y de igual manera se está haciendo
todo un tema de trabajo de fortalecimiento de las capacidades de los
organismos como tales, hemos estado haciendo reuniones especiales,
en el caso que se requiera una nueva inyección de recursos porque la
atención lo amerita, se hace un nuevo requerimiento a través del
ministerio de Hacienda para poder hacer la atención, hasta copar 200
mil millones de pesos inicialmente si se copan bien, si no se usan no
tienen destinación para otra línea, por eso se llama plan de
contingencia.
Entonces aquí no puedo sentarme con nadie a decir, vamos a hacer
todo un trabajo de contingencia como tal, pero sí que hemos hecho en
cada departamento para que no quede la sensación que estamos
esperando, hemos hecho reuniones con cada uno de las diferentes
departamentos, en la Guajira ya hemos hecho una inversión por
encima de 15 mil millones de pesos en la atención de más de 59 mil
personas familias atendidas, eso lo estamos haciendo
permanentemente y se maneja todo.
Tenemos colocados los carrotanques que ya les anuncie, estamos
haciendo entrega de asistencia humanitaria de manera permanente en
los 15 municipios, toda la comunidad va a recibir desde ahorita hasta
que se restablezca la normalidad; allí en la Guajira hemos hecho todo
un esquema para continuar con la construcción de pozos y ubicar
aerodesanizadores, parte del proceso que estamos desarrollando y
estamos generando un tema de soporte en la línea de alimento para
ganado bovino, estamos haciendo el censo, hoy en la Guajira tenemos
puesto como Gobierno Nacional más de 850 tonelas de cilo que es el
alimento que se le da al ganado y tenemos 1800 en cola para que sea
entregado ¿Por qué no las hemos entregado? Porque están
levantando el censo, yo no puedo decirle oiga municipio, sería bien
pero si fuera de mi bolsillo, alcalde de Maicao cuanto necesita, tantas
toneladas y entregaría y quedaría yo como un príncipe, pero no,
porque yo necesito luego justificar a quién? Le entrego a los entes de
control, a todo el mundo, entonces eso se está haciendo, tengo allá un
grupo de trabajo, en sala de crisis trabajando 24 horas, en la
Gobernación con todos los organismos y gente haciendo los censos
en cada municipio que se les va a entregar sí, lo que registre y por lo
que responde, porque si a nosotros nos dicen está listo para entregar,
ahí está y yo creo que esta semana empezamos a entregar alimento
para el ganado para que se vaya restableciendo el tema.
En Magdalena estamos entregando alimentos a más de 3 mil familias
que es lo que nos han reportado, se ha hecho distribución de más de
88 millones de litro de agua ¿y por qué tanto? Porque en Magdalena
esta nada más y nada menos que Santa Marta y Santa Marta desde
que hubo la declaratoria y calamidad el mismo día es más el alcalde
hizo la declaratoria junto a la viceministra de Agua y mi persona, haga
declaratoria, no que si usted no hace declaratoria, se responsabiliza
entonces de todo, pero tiene que hacer la declaratoria y allí hemos
hecho todo ese trabajo, tenemos 30 carrotanques trabajando
permanentemente, se hace todo un tema de lo que es la perforación
de pozos, se está revisando el tema de fondo, eso no es de sequía, de
verdad la entidad que distribuye el agua saca siempre unas fotos de
que se secó el río y, el río e, pero es que Santa Marta no puede vivir
de eso, Santa Marta tiene ahí al lado la Guachaca y el agua hay que
traerla como lo hace todo el mundo en tubería, es larga porque la
están cobrando, tienen razón cuando me dicen: pero es que no es el
Gobierno Nacional son las empresas esas prestadoras de servicio que
no han tenido un plan de contingencia”, entonces porque nos echan la
culpa a nosotros, le hemos dicho al alcalde demande ese tema,
revisen, pero lo más triste es que la comunidadpues se ve sin agua,
entonces nosotros dentro del plan, dentro de la ley, esta ley de la que
estamos hablando hemos atendido, pero lo que si he dicho es que una
vez el tema culmine si tenemos que ver la manera jurídica para
cobrarle a la empresa todo lo que le hemos metido, porque los
recursos que se han asignado ya llegan a 6 mil millones de pesos,
porque esos se pueden invertir en otro tema, pero ahí no se ha
descuidado para nada.
En Sucre, hemos hecho entrega de asistencia alimentaria a 5 mil
familias, es el reporte, yo tuve reunión con todos los alcaldes de
Sucre, de la zona de la Mojana, de la zona Sabanera y la zona de San
Jorge con ellos uno a uno todo un día trabajando y muestre cuál es su
censo y traiga su información, si usted necesita pero por favor
justifíquelo que quede reportado y si en Sucre en la parte inicial ellos
viven de la pezca, viven del ganado, entonces tenían problema
alimentario, entonces ya se les ha hecho una distribución de ayuda
alimentaria, se han colocado carrotanques para hacer todo el tema de
trabajo de entrega de agua; en Sucre están haciendo todo un tema de
prevención, allá tienen agua en algunas partes, porque con maquinaria
amarilla la que nosotros les entregamos han hecho de manera lineal
reservorios para el cultivo, entonces tienen unas buenas prácticas que
nosotros le hemos aplicado y estamos haciendo todo un esquema de
soporte con personal trabajando con ellos.
En Córdoba; es de los departamentos que iniciaron con temporada
seca hace más 4 meses, pues allá estuvimos con ellos, hoy en
Córdoba nosotros estamos trabajando en 7 municipios sin parar, mes
a mes hacemos seguimiento y allí se han hecho distribución más11
carrotanques disponibles, hemos instalado tanques de 10 mil y 5 mil
litros en los 8 municipios más dos que se sumaron este fin de semana,
estuve el sábado reunido con ellos también y el Gobernador en
Moñitos y siguiendo esa evaluación, ellos bajo ese aspecto si
hubiéramos hecho intervención desde el mes de marzo, abril estuviera
una situación crítica, pero los tanques están instalados, la gente está
recibiendo agua todos los días, el tema alimentario se ha suplido, se
están haciendo limpiezas a reservorios, ha llovido, o sea que la
tendencia es a estabilizarse bajo ese aspecto y allá la inversión ha
superado los 2 mil 100 millones de pesos fuera de los compromisos
que adquirimos la semana anterior.
En Atlántico, el mismo Gobernador ha estado al frente de la situación,
ahora le hemos entregado 77 tanques de almacenamiento de 10 mil y
5 mil litros, hemos invertido 3.468 millones de pesos, entonces si es
bueno que nos sentemos con la coordinación departamental y mostrar
cuál es, porque ha demostrado trabajando permanentemente, es más,
aparte de esos vendavales a toda hora que lo hemos atendido
nosotros de la mano con la gobernación, pero la Fuerza Aérea tiene
alrededor de unos 23 bambibuquer; el tema para apagar los incendios
no es comprar el bambibuquer eso es lo de menos, lo importante es
tener el helicóptero, dos helicópteros tenemos disponibles permanente
en la Costa Atlántica para el control de los incendios y los dejamos en
Barranquilla con líquido retardante con orden del, Presidente de que no
se mueven bajo ninguna circunstancia a otras operaciones y siempre
coordinados por el sistema nacional, allí hemos estado trabajando, de
hecho con el Gobernador hablábamos en estos días y él está
haciendo inclusiveunas propuestas para atender a la Guajira.
Allá se hizo en Barranquilla una reunión de coordinación con los 7
gobernadores para montar este plan de choque, pero si sería bueno
que lo revisemos y yo con todo el gusto estamos ahí disponibles para
que nos reunamos.
En Bolívar, se tiene la disponibilidad de 12 carrotanques, de tanques
de 10 mil, 5 mil litros, se ha hecho todo un tema para hacer de manera
preventiva pozos no tan profundos porque el nivel freático es distinto y
se han colocado plantas potabilizadoras, dos mil 400 millones de
pesos.
Y Cesar que el Presidente acá de la Comisión estuvo el domingo
pasado en una reunión que tuvimos en Valledupar, nos reunimos con
todos los alcaldes, revisamos el tema, allá algunos temas que hay que
revisar, allá hay algunos temas que hay que revisar, por ejemplo los
alcaldes tienen planes de contingencia, la alcaldesa de un municipio
viene mañana yo la invite a contarle a los coordinadores
departamentales de todo el país, como una alcaldesa puede aplicar el
temade la gestión del riesgo y ella lo está cumpliendo, entonces ella
dice:“no es el que más pida, sino el que menos pida es el mejor
porque ya estaba preparado”, ya tiene agua, tiene el tema preventivo,
tiene activado el plan de contingencia, tiene todas las cosas y allí
vamos a hacer como un trabajo con la disponibilidad de unos tanques
en Valledupar de manera preventiva, entre los tanques más grandes
que hay que construye Colempaques, nosotros le compramos
directamente a Colempaques que es fabricante y nos da precio de
mayoritarios y además de eso nos marca los tanques, estos tanques
corren el riesgo de que si no están marcados pueden coger para otro
camino, hasta ahora nosotros hemos hecho ese proceso y vamos a
instalar unos 20 mil litros.
Ese recorrido de la zona Caribe quiero decirles que todo, cada
departamento ha sido recorrido, hemos trabajado de la mano con cada
Gobernador, con todos los alcaldes y el plan de choque está en
marcha o sea estamos atendiendo si alguien tiene que ver con este
compromiso es el sistema acompañado por todas las instituciones,
pero de la mano de cada gobernador que han sido los responsables,
en este proceso nos estamos parando paralelamente, esto es un plan
de choque por la temporada seca y el plan de alistamiento para el
fenómeno del niño.
Con esto y creo que abuse del tiempo, pero lo aproveche para poder
aparte de contarle las preguntas que me han hecho es que habían
inquietudes sobre la temporada seca y fue lo que pedí y venía
preparado como para ampliar un poquito más la información y ahí
estamos pues con esa disponibilidad para las inquietudes y las
ampliaciones que sean necesarias y las oportunidades que tenga que
venir con mucho gusto me programo para poder estar acá en esta
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-08-13T10:38:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muchas gracias doctor Carlos Iván Márquez. Quisiera manifestarle a
los citantes si tienen algún interrogante, tiene la palabra el doctor Ciro
Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-13T10:38:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>La exposición bastante extensa, de todas maneras sabemos que aquí
hay que seguir trabajando y seguir haciendo el debate para que cada
vez tengamos menos riesgos, pero resaltar principalmente la
modernización institucional y el tema de los recursos, me parece
importante doctor Carlos Iván Márquez que antes uno cuando había
un desastre se presentaban casi que dos desastres, uno para
conseguir los recursos que se hacían grandes colectas y el otro para
atenderlo, vemos que en eso se ha avanzado. En la misma forma en
el sistema de registro y el control y vigilancia es importante porque
como usted lo ha dicho mucha gente también aprovecha estas
situaciones para sacar provecho.
Yo solo quería pedirle un favor doctor Carlos Iván Márquez, que el
municipio de Norte de Santander también han venido algunos
municipios declarando estos estados de calamidad para que usted los
tenga en cuenta y ojala los anote en ese mapa de atención que usted
tiene, especialmente el municipio de la Playa en el Norte de Santander
en la provincia de Ocaña; como usted lo dijera tenemos dos tipos de
desastres, los desastres naturales y los desastres de esta guerra que
tenemos que terminarla principalmente en estos días, varios
municipios de ellos como el municipio de Teorama, en el municipio de
Ocaña también hace pocos días por la imprudencia de querer
solucionar por vía de hecho muchos problemas se llega a afectar
considerablemente la población y en el día de hoy dice que entre la vía
entre Cúcuta y Ocaña especialmente entre Sardinata y el municipio de
Abrego hay 5 tractomulas quemadas, todo esto afecta también la
población.
Entonces queríamos pedirle ese favor muy especialmente la atención
a estos municipios de la provincia de Ocaña y la región del Catatumbo
que han venido también afectándose por la sequía.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:38:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:38:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señora Presidenta. Siguiente punto del orden del día, lo que
propongan los Honorables Representantes, hay una proposición en la
mesa señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:39:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Por favor leer la proposición señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:39:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proposición aditiva a la proposición No. 006
Conforme a lo establecida en la Ley 5ª. de 1992 y en los términos que
allí se establece cítese a debate de control político que se realizara en
la fecha, lugar y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente a la señora, ministra de Transporte Dra.
Cecilia Álvarez, al presidente de la Agencia Nacional de
Infraestructura- ANI doctor Luís Fernando Andrade Moreno, a la
directora del Departamento Nacional de Planeación doctora Tatiana
Orozco de la Cruz, al, director de la Aeronáutica Civil doctor Gustavo
Alberto Lennis, a la gerente regional Aeronáutica Civil del
departamento del Atlántico doctora Viviana Cepeda y al gerente del
aeropuerto internacional Ernesto Cortizo de la ciudad de Barranquilla
doctor Raúl Donado, con el fin de que presenten un informe detallado
sobre el desarrollo y avances del proceso licitatorio para la concesión
del Aeropuerto Internacional Ernesto Cortizo de la ciudad de
Barranquilla.
E igualmente invítese a la, Contralora General de la República doctora
Sandra Morelli Rico, al Procurador General de la Nación doctor
Alejandro Ordoñez Maldonado, al, director General de la Corporación
Autónoma Regional del Atlántico doctor Alberto Escobar Vega, a los
señoresalcaldes de los municipios Soledad y Malambo doctores
Franco Asís Castellanos Nieves y Víctor Manuel Escocia Rodríguez y
a la, Presidente del comité Integremial del departamento del Atlántico
doctora Beatriz Vélez para que se pronuncie frente al tema.
Fdo. Martha Patricia Villalba Hodwalker
Leída la proposición señora Presidenta, la puede someter a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:39:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se somete a consideración de la Comisión Sexta la proposición leída,
anuncio que va a cerrarse ¿Aprueban los miembros de la Comisión la
proposición leída?.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:39:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:39:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Sírvase señor Secretario anunciar el proyecto para la siguiente sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:39:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>De conformidad con el Acto Legislativo 01 del 2003 en su artículo 8º. y
por su orden me permito anunciar el siguiente proyecto de ley para
discusión, aprobación en primer debate en la próxima sesión ordinaria
de la Comisión Sexta de la Cámara.
Proyecto de ley No. 030 de 2014 “Por la cual se expiden algunas
disposiciones relativas al régimen jurídico aplicables a las empresas
de servicios públicos domiciliarios y de tecnologías de la información y
las comunicaciones”.
Esta anunciado el proyecto señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:40:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:40:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Agotado el orden del día señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-13T10:40:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se levanta la sesión y se cita para el próximo miércoles a las 9 de la
mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-13T10:40:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se deja constancia que siendo la una y veintisiete minutos de la tarde
(1.27 p.m.) se levanta la sesión de la Comisión Sexta.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE          MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                         Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
