<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-valencia" id="hr-alfredo-ape-cuello-valencia" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabón" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabón" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="8012-acta-4-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 4 / 2014-08-20</heading>
						<speech by="" startTime="2014-08-20T10:17:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 004
(Bogotá, D.C., 20 de agosto de 2014)
A las diez y diecisiete minutos de la mañana (10:17 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante ALFREDO
APE CUELLO BAUTE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
González Medina Hugo Hernán
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes del Partido
de la U:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Rincón Herrera Ana María
Villalba Hodwalker Martha Patricia</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:17:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:17:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario a leer el orden del día
citado para hoy miércoles 20 de agosto de 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:17:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se procede a dar lectura al orden del día citado para hoy miércoles 20
de agosto de 2014.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>CUESTIONARIO
Enviado al Ministerio de Hacienda y Crédito Público, al Ministerio de Transporte y
al Departamento Nacional de Planeación.
De conformidad con lo establecido en el CONPES 3677 de julio 19 de 2010
Programa Integral de Movilidad para la Región Capital Bogotá-Cundinamarca,
para el proyecto: SITP - FASE I Y II DE LA INTEGRACIÓN DEL TRANSPORTE
URBANO COLECTIVO dentro del; sírvase mencionar:</narrative>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								1. ¿Cuál es el monto de recursos establecido a cargo de la nación y cual para
los entes territoriales?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								2. ¿Cuál es el avance del proyecto en relación con el proceso de integración
física, operacional, tarifaria virtual e institucional de todos sus elementos, de
acuerdo con los principios de coordinación y complementariedad, calidad y
mejoramiento del servicio, modernización de los equipos de transporte,
especificar la infraestructura requerida, y el sistema tarifario y de recaudo
integrado?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								3. ¿Cuál es el avance del proyecto, en relación con la integración del sistema
masivo con el actual transporte público colectivo, el transporte público
individual, y complementar dicha Integración con la red de
intercambiadores modales, la red de estacionamientos y la red de peajes?
4. ¿Cuál es el avance del proyecto SITP-CTF Clean Technology Fund con
recursos concesionales para utilización de modos de transporte sustentable
y de reducción de gases efecto invernadero; así como el esquema de
financiación para proveer buses eléctricos con cero emisiones y de bajo
impacto auditivo?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								5. Teniendo en cuenta los SITM y SETP del PNTU que se están adelantando
en el país con apoyo de la Nación. ¿Cuáles son las recomendaciones para
Bogotá?
De conformidad con lo establecido en el CONPES 3677 de julio 19 de 2010
Programa Integral de Movilidad para la Región Capital Bogotá-
Cundinamarca, para el proyecto: AMPLIACIÓN Y MEJORAS AL SISTEMA
TRANSMILENIO; sírvase mencionar:
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								6. ¿Cuál es el monto de recursos establecido a cargo de la nación y cual para
los entes territoriales?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								7. ¿Cuál es el avance del proyecto en relación con el proceso de integración
física, operacional, tarifaria virtual e institucional?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								8. ¿Cuáles son los corredores viales priorizados? Favor especificar: Costo
estimado para cada uno de los corredores, programación propuesta y
estudios de priorización realizados (niveles de demanda esperados).
Adjuntar estudios y planos de diseños propuestos.
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								9. ¿Cuál es el Avance del proyecto a la fecha y cuáles han sido las
actuaciones realizadas tendientes a que el sistema brinde la capacidad de
servicio necesaria a corto plazo?
De conformidad con lo establecido en el CONPES 3677 de julio 19 de 2010
Programa Integral de Movilidad para la Región Capital Bogotá-
Cundinamarca, para los proyectos:
· PRIMERA LÍNEA DEL METRO (PLM);
· RED DE TRANSPORTE POR CABLE AÉREO,
· SISTEMA TRONCAL DE CERCANÍAS OCCIDENTE, SUR Y NORTE,
Sírvase mencionar:
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								10. ¿Cuál es el monto de recursos establecido a cargo de la nación y cual para
los entes territoriales, en cada uno de los proyectos?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								11. ¿Cuál es el avance de cada proyecto en relación con el proceso de
integración física, operacional, tarifaria virtual e institucional?
12. ¿Qué Estudios de factibilidad Técnico-Económica se han realizado para
cada uno de los proyectos? Favor adjuntar cada uno de los estudios.
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								13. ¿Cuál es la propuesta del Ejecutivo Nacional para la ejecución de los
proyectos en mención? Favor adjuntar cronogramas.
Para todos los proyectos establecidos en el CONPES 3677 de julio 19 de
Cundinamarca, sírvase mencionar:
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								14. ¿Qué modelos compartidos de transporte para la Región Capital se han
establecido para cada uno de los proyectos? Favor incluir los análisis de
capacidad para los corredores a intervenir (horas pico, cargas máximas,
perfil de carga anual y diario (que incluya las horas valle), análisis de
trasbordos entre modo, así como la selección modal y la matriz calibrada de
origen y destino de vehículo privado.
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								15. ¿Qué modelo de integración se va a establecer para incluir a los actuales
pequeños transportadores y su flota de vehículos?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								16. ¿Qué recomendaciones sobre tecnología a implementar, se han dado para
satisfacer la demanda estimada con un nivel de servicio adecuado bajo un
diseño operacional y funcional?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								17. ¿Qué Modelo de costos e ingresos (y, en el caso del Distrito, su impacto en
el modelo SITP) se han establecido?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								18. ¿Qué Evaluación Económica y Análisis Costo Beneficio se ha presentado
para: cada proyecto? Incluir: evaluación financiera y económica, junto con
indicadores como valor presente neto, tasa interna de retorno, relación
beneficio-costo, entre otros, que permitan cuantificar y cualificar el valor
social de la inversión
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								19. ¿Qué Modelo de Remuneración para cada proyecto se ha presentado?
Favor incluir información clara y detallada de los ingresos percibidos en
cada proyecto y el análisis de la tarifa técnica y tarifa al usuario, que
explique el comportamiento de subsidios cruzados.
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								20. ¿Qué Modelo financiero para los componentes elegibles para financiación
de la Nación se ha establecido? Favor incluir aportes de la Nación y los
entes territoriales, así como también, los eventuales recursos provenientes
de los fondos ambientales, de la implementación de los mecanismos de
captura de valor del suelo, etc.
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								21. ¿Qué documentos técnicos se han elaborado para la determinación de los
riesgos de los componentes elegibles del proyecto, así como la distribución
de los mismos de conformidad con la política nacional plasmada en la Ley
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								22. ¿Qué Autoridad Nacional y/o Regional se ha establecido para coordinar y
vigilar la ejecución del Programa Integral de Movilidad para la Región
Capital Bogotá-Cundinamarca?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								23. ¿Qué propuestas de fuentes alternativas de financiamiento se han
establecido para llevar a cabo el Programa Integral de Movilidad para la
Región Capital Bogotá-Cundinamarca.
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabón">
								24. ¿Cuáles son los compromisos de la Nación con Bogotá para el nuevo Plan
de Desarrollo Nacional, con el fin para conjurar los problemas de movilidad
de la capital del país?
								<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2014-08-20T10:17:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 20 de agosto de 2014
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 233 y 249 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-08-20T10:17:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 005
(Bogotá, D.C., 30 de julio de 2014)
Cítese, al Ministro de Hacienda y Crédito Público doctor MAURICIO CARDENAS
SANTAMARIA, a la, Ministra de Transporte doctora NATALIA ABELLO VIVES y
al, Director del Departamento Nacional de Planeación, doctor SIMON GAVIRIA
MUÑOZ, con el fin de analizar y evaluar públicamente el avance del Programa
Integral de Movilidad para la Región Capital Bogotá-Cundinamarca y en especial,
las medidas implementadas por el Distrito Capital para dar solución a la
problemática de movilidad que afronta la ciudad de Bogotá.
De igual manera, invítese al señor Alcalde de Bogotá, doctor GUSTAVO PETRO
URREGO, y al señor Gobernador de Cundinamarca, doctor ALVARO CRUZ
VARGAS Procurador General de la Nación, doctor ALEJANDRO ORDOÑEZ
MALDONADO, al, Contralor General de la República, doctor EDGARDO MAYA
VILLAZON, a la, Secretaria de Movilidad doctora MARIA CONSTANZA GARCÍA,
al Comandante del Servicio de Transporte Masivo Transmilenio, Teniente
Coronel OSCAR HERNANDO JEREZ CUELLAR, al Gerente de Transmilenio,
doctor SERGIO PARIS MENDOZA.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:18:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Señor Presidente esta leído el orden del día proceda a someter el
orden del día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:18:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, se abre su discusión, anuncio
que se va a cerrar, queda cerrada, ¿aprueba la corporación el orden
del día leído?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:18:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Aprobado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:18:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Antes de proseguir con el primer punto del orden del día, quería
pedirle a los colegas que anotaran en su agenda el próximo miércoles
en la noche tenemos una invitación a cenar por parte del Ministro de
Telecomunicaciones, en su despacho a las 07:00 p.m., para conversar
con todos los integrantes de la Comisión; y la, Ministra de Educación
que se posesionó ayer, nos invita el próximo jueves a un desayuno a
las 08:00 a.m. en su despacho. Para que agendemos y empecemos
trabajo legislativo.
También quería informarles que la, Ministra de Transporte, que ayer
tuvimos la oportunidad de acompañarla en la posesión nos pidió que
por obvia razones no está preparada para el debate del día de hoy,
apenas ayer recibió el cargo, que la excusáramos, que la otra semana
y la siguiente está en disposición de venir. También quedamos en
agendar con toda la Comisión un almuerzo o un desayuno de trabajo
con ella tan pronto salgamos de estos dos compromisos.
Los vamos a notificar por escrito, pero como seguramente ustedes
vendrán el lunes con agenda, lo anterior para que estuvieran
notificados. Dr. Agudelo me arruga la cara, ¿tiene dificultad el jueves?
Secretario miremos a ver si podemos adelantar el desayuno con la
Ministra de Educación para el miércoles a primera hora.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:18:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señor Presidente, así se hará.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:18:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el H.R. presentante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-08-20T10:19:00">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>En la reunión de voceros hablamos con el, Presidente de la Cámara, y
él le está pidiendo a la administración nacional que ojalá, entre martes
y miércoles no haya reuniones; que las reuniones las hagamos el
jueves porque plantea una problemática que se viene desarrollando…
estoy comentando lo que se planteo ahí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:19:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Estando de acuerdo con ustedes yo fui el que propuse el jueves, ella
podía hacerlo el miércoles, pero para no dañar el debate agendado
para el próximo miércoles porque una primera reunión con la, Ministra
y con 18 personas no será algo que vamos a sacar en una hora,
entonces el jueves de pronto teníamos mucho más tiempo para estar
toda la mañana, pero lo que decidan los Honorables Representantes
es lo que haremos aquí.
Tiene la palabra el H.R. presentante Atilano Alonso Giraldo Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-08-20T10:19:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos, lo que pasa es que
si el desayuno se programa temprano, normalmente las sesiones son
a las 09:00 a.m. ó 10:00 a.m.; yo pienso que un desayuno de 07:00
a.m. a 10:00 a.m., en tres horas si es suficiente para hablar con la
Ministra de Educación en este caso. Yo si les pediría que hasta donde
fuera posible se programara ese desayuno para el día miércoles y
temprano. ¿Cuál es la ventaja? Que el martes y miércoles estamos
todos aquí en Bogotá; un jueves de pronto no es igual y lo ideal es que
estemos todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:19:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Perfecto entonces Secretario nos pasa respuesta por escrito, nos
notifica de la decisión de la, Ministra.
Vamos entonces al primer punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:19:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor Presidente, el primer punto es el llamado a lista y verificación
del quórum, se hizo el llamado y hay quórum decisorio.
El siguiente punto, dos: Discusión y votación de la ponencia para
primer debate del siguiente proyecto de ley.
Proyecto de Ley No 030 de 2014 Cámara, “Por la cual se expiden
algunas disposiciones relativas al régimen jurídico aplicables a las
empresas de servicios públicos domiciliarios y de tecnologías de la
información y las comunicaciones”.
Autores: H.S. nador Eugenio Prieto
H.R. presentante Iván Darío Agudelo Zapata.
Ponentes: HH.R. . Iván Darío Agudelo Zapata y Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón.
Publicada la ponencia para primer debate en la Gaceta No 413 de
2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:19:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a leer la proposición con que termina el informe de ponencia
antes de abrir la discusión, señor Secretario sírvase dar lectura a la
proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:20:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Por un “lapsus calami”, en el informe de la ponencia que esta
publicado no está la proposición, pero para subsanar el impase se ha
radicado la siguiente proposición firmada por los ponentes, dice así:
Proposición. “De conformidad con las anteriores consideraciones nos
permitimos rendir informe de ponencia positiva y solicitar
respetuosamente a los integrantes de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes aprobar en primer debate el proyecto de ley No 030
de 2014 Cámara, “por la cual se expiden algunas disposiciones
relativas al régimen jurídico aplicables a las empresas de servicios
públicos domiciliarios y de tecnologías de la información y las
comunicaciones”, junto con el pliego de modificaciones y el texto que
se propone para primer debate”
Firman los Honorables Representantes Iván Darío Agudelo Zapata
ponente coordinador y Ciro Antonio Rodríguez Pinzón ponente. Leída
la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:20:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Está leída la proposición con que termina la ponencia. Se abre la
discusión del proyecto, los ponentes dr. Agudelo Tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-20T10:20:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente pero me gustaría señor Secretario que le
diera lectura al objeto, aquí está la Gaceta, nos sirve para ilustrar
porque realmente lo que se ha leído pues no habla mucho del
proyecto, si usted me permite yo le paso la Gaceta para que le de
lectura, tenga la amabilidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:20:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Quiere leer la exposición o quiere hacernos una breve explicación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-20T10:20:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias y un saludo muy especial a todas y a todos, a la
Mesa Directiva. Este es un proyecto que quiere hacer un poco de
historia, este se presentó desde el año 2012, inició su recorrido en el
Congreso de la Republica por el Senado, Comisión Sexta de Senado
con la autoría del dr. Eugenio Prieto, Senador de la República, pasó
en Senado con el acompañamiento de la expresión de todas las
fuerzas políticas en la Comisión Sexta, luego pasa a plenaria en
Senado de la Republica; también es aprobado, luego viene acá a la
Comisión Sexta de Cámara, también todas sus expresiones políticas
que en su momento existían, el partido Conservador, Partido de la U,
pues obviamente el partido Liberal, el Polo Alternativo también nos
acompañó, el Partido Verde y fue aprobada por unanimidad a la
Comisión Sexta. Luego vamos a plenaria de Cámara de
Representantes y en cuatro oportunidades nos quedó faltando medio
voto, medio Congresista nos quedo faltando porcentualmente, ¿Por
qué?, porque había cuatro impedimentos por algunos Congresistas
que tienen algún interés en empresas de Servicios Públicos Privados y
creían que podían tener algún tipo de impedimento; presentan su
impedimento y no se logró alcanzar el quórum porque por obvias
razones sabemos que cuando se termina una legislatura hay personas
que no volvieron a obtener el voto y que no volvían acá al Congreso
de la Republica y siempre nos quedó faltan medio voto para superar
esta situación. Ya hoy seria ley de República.
Entonces volvemos a retomarlo porque es de suma importancia este
proyecto y por eso se les envió a todos, se publica y se les envía a
todos este proyecto entendiendo el respeto y el reconocimiento que
debemos de tener con las nuevas expresiones políticas que hay en
esta Comisión. Por eso se ha hablado con ellos, porque siempre me
van a conocer con esa conducta de reconocimiento y respeto hacia el
otro y que todo quede muy claro, que en cada presentación tenemos
que ser muy claros, muy concisos, muy concretos y tenemos la
claridad de que este es un gran proyecto que pone hoy en igualdad de
condiciones a las empresas de servicios públicos, las oficiales, a las
mixtas, a las privadas, que hoy digamos que están en menores
condiciones para poder participar, para poder competir; el derecho a
cambiado, el mundo ha cambiado y este es un instrumento que por
eso quería hacer referencia a la historia de cómo todas esas
expresiones políticas lo acompañaban porque saben la importancia
que hay, porque subyacen cosas valiosísimas y es que en la
prestación de esos servicios públicos además de beneficiar la
comunidad en la calidad y en la prestación de ese servicio es
sumamente importante también el bolsillito, porque el bolsillito es el
que nos toca todos los días y todo esto se tiene que traducir en tarifa,
cuando esas empresas tiene esa posibilidad por su musculo
financiero, por su experiencia de esa capacidad instalada que tiene
estas empresas de servicios públicos.
El dr. Ciro Rodríguez que siempre nos ha acompañado, un
Representante del Partido Conservador y compañero y ya con su gran
experiencia y como Ingeniero Electrónico también que siempre ha
acompañado este proyecto hemos ido acompañándolo y
acompañándole.
El punto central es el objeto social, es que estas empresas al abrir
este objeto social, ese régimen jurídico le da unas grandes
posibilidades. Hay empresa que por ejemplo el servicio de alumbrado
público no lo pueden prestar las empresas de servicios públicos; en
Cali por ejemplo, poníamos el ejemplo la otra vez con Wilson Arias, lo
recordamos acá por sus grandes debates del Polo de Cali,
inmediatamente nos acompañan porque saben esa gran oportunidad
que tiene de que se puedan hacer grandes alianzas a partir de este
nuevo régimen jurídico.
Esa gran posibilidad que se le está entregando, es un articulado
inclusive sencillo, son cinco (5) artículos de los cuales dos (2) de la
aplicación de la Ley, pero en si ese objeto social como tal al darse esa
apertura lo pone en un punto muy alto a estas empresas.
Hay ejemplos muy claros, en Antioquia y me disculpan que ponga el
ejemplo de Antioquia por obvias razones, Autopistas de la Montaña en
su momento hoy Autopistas de la Prosperidad. ISA no pudo desarrollar
este proyecto tan importante ¿Por qué? porque la Ley no se lo
permitía; en este momento se lo permitiría y no les voy a negar, hay
una gran preocupación, y como así que les vamos abrir ese objeto
social a todas estas empresas de servicios y entonces ya pueden
hacer todo lo que a bien tengan, no. Acuérdense que está en nuestras
manos ese poder regulatorio valga la redundancia, de esa entidad de
regulación como lo es la Superintendencia de Servicios Públicos; es
que nosotros aquí nos estamos empoderando y vamos a tener que
llamar aquí a esas instituciones de regulación de servicios públicos y
decirles, venga ustedes que están haciendo, porque no es dable que
esa apertura o el objeto social sea para que haga lo que ha bien tenga
pero además descuidando la prestación del objeto principal que son
los servicios públicos. En eso tenemos que tener total claridad y yo
entiendo esa preocupación pero está muy claro y está muy identificado
en la Norma, pero además nosotros acá tenemos el control político y
cuando tengamos esas señales de alerta inmediatamente tendremos
que llamar acá que es lo que están haciendo esas empresas y la
Superintendencia que es lo que está haciendo, si está permitiendo que
con la apertura de este objeto social hagan lo que a bien tengan y no
es así. Es la posibilidad que tiene esta Comisión Sexta, como la
Primera en este nuevo tramite, en este nuevo proceso de este
proyecto de ley; obviamente por ser los autores los que damos ese
primer paso, educación superior de llamar acá porque es el mensaje
que tenemos que enviar; no es para que salgan hacer lo que quieren,
pero mire yo les planteo por ejemplo algo, una capacidad instalada por
ejemplo de Empresas Públicas de Medellín para la facturación,
ustedes saben cuánto le cuesta esa capacidad para generar esa
facturación, solo puede hacer eso, no puede hacer más y tengo
entendido que al mes solamente son tres (3) días; entonces tienen
personal, tienen maquinaria, hay un sin número de ejemplos los que
ustedes a bien se alcancen a imaginar, empresas varias de Medellín
por ejemplo. Entonces ellos recolectan la basura y no pueden hacer
nada más, no pueden hacer nada más porque es una restricción de su
objeto social, pero que quede muy claro señor Presidente, sin dejar de
lado su objeto que es la prestación de los Servicios Públicos y lo que
esta empoderando repito, de nuevo esta Comisión, nosotros mismos
al entregar este gran instrumento no podemos abandonar esa gran
potestad que tenemos nosotros de vigilar al ente regulatorio y también
a esas empresas de servicios públicos en todo el país, y hay una gran
apertura, bueno vamos hacer alianzas y alianzas público privadas; hoy
el mundo ha cambiado, hoy el derecho ha cambiado, hoy esos
recursos también a nivel internacional pueden ingresarse sin ningún
problema pero obviamente bajo esta regulación y es de que nos
juntemos para que se beneficie el consumidor final; esos municipios
donde muchas de esas empresas no llegan pero sabemos el musculo
financiero, su capacidad instalada, su experiencia, la historia que
tienen estas empresas que perfectamente pueden llegar a ese último
rincón donde hay un colombiano que necesita agua potable, que
necita todas esas posibilidades para vivir mejor.
Realmente esto es lo que se quiere con este proyecto, saben que si
tiene algunas inquietudes y también apenas estamos iniciando, viene
un segundo debate en plenaria, todas las inquietudes, todo lo que
haya para mejorar, bienvenido sea, porque esa debe ser nuestra línea
de conducta en esta Comisión y por eso le pido el favor a los colegas
que hoy se encuentran acá en esta Comisión de que nos puedan
acompañar dándole la aprobación a este primer debate de este
Proyecto de Ley No 030 de 2014, que inicia en la Cámara de
Representantes. Es también darle ese mensaje a los colombianos que
desde acá tenemos ese gran compromiso porque es que aquí en esta
Comisión tenemos temas tan importantes como lo decía el Presidente
de la República en la posesión y yo decía con mayor razón me siento
orgulloso de pertenecer a la Comisión Sexta del Congreso de la
República; temas como la educación, como la telecomunicaciones,
como la infraestructura que juegan un papel tan importante en este
nuevo periodo de Colombia, pero los Servicios públicos son
fundamentales, porque esos si hablan de la equidad, cuando se
reconoce al colombiano, cuando le puede llegar esa gota de agua y
eso es lo que estamos haciendo nosotros como Congresistas, como
Representantes de la Comisión Sexta, favoreciendo, diciéndole a los
colombianos que son importantes para nosotros y que queremos que
le llegue esa gota de agua hoy con tantas dificultades que hay
Presidente. Usted sabe en esas tierras de ustedes con tantas
dificultades que hay, hoy se abre una gran oportunidad y que
lastimosamente no es que haya perdido el tiempo, que nos haya
perdido ese voto porque no se logró alcanzar el quórum por esos
impedimentos pero aquí vamos de nuevo a retomar la senda para que
Colombia pueda estar a tono con los servicios públicos que tanto
necesitan hoy los colombianos.
Por eso compañeros los invito a que nos acompañen en la aprobación
de este primer debate en la Comisión Sexta y que si hay algo para
hacer también, con el mayor de los gustos en el segundo debate ya en
la plenaria, con el mayor de los gustos, todo lo que sea sujeto de
mejorar bienvenido; por eso les pido Honorables colegas que
generosamente me puedan acompañar con la aprobación y con la
confianza en este primer debate del Proyecto de Ley No 030 de 2014.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:20:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón,
ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-20T10:21:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, saludarlos a todos muy especialmente. Si
bien el dr. Iván Darío Agudelo Zapata hizo una explicación muy clara
sobre este proyecto de ley, yo quiero adicionar algunos aspectos.
Este proyecto de ley consta de cinco (5) artículos; los primeros tres (3)
artículos tratan sobre un tema general de las empresas de servicios
públicos y tiene que ver con su naturaleza jurídica. En el primer
artículo se aclara un tema de discusión que ha sido inclusive objeto de
demandas y pronunciamientos de la Corte Constitucional y tiene que
ver con la naturaleza jurídica de las empresas de servicios públicos; la
discusión ha sido si estas empresas o si la Ley 142 solo les permitía
que fueran empresas públicas por acciones o de la misma forma
podían ser empresas industriales y comerciales del Estado. Este
artículo esta aclarando que pueden tener las dos connotaciones pero
de la misma forma le hace una salvedad, que cuando sean empresas
industriales y comerciales del Estado, su régimen jurídico que se les
aplica, es solo el régimen jurídico de las empresas públicas, que es de
las empresas de servicios públicos que es fundamental para que
puedan tener una igualdad de competencias con empresas de
servicios públicos por acciones.
El segundo y tercer artículo, creo que el dr. Iván Darío Agudelo lo
explicó muy bien en lo que tiene que ver con el objeto social que se les
pueda permitir prestar otro tipo de servicios que sean complementarios
a la prestación de los servicios públicos como él lo dijera; por ejemplo,
una empresa de servicios públicos domiciliarios y preste el servicio de
distribución de energía no podría prestar el servicio de alumbrado
públicos y seguramente y todos lo sabemos, presta los dos servicios
púes el costo se iría a disminuir o si presta el servicio de aseo por
ejemplo, no podría prestar el servicio de jardinería y la misma
empresa podría hacerlo reduciendo los costos en la prestación del
servicio.
Los artículos 4° y 5°, lo que trata es de derogar el artículo 32 de la Ley
143 y el artículo 167 de la Ley 142 de 1994, que son dos artículos que
tratan el mismo tema y esto tiene que ver con la trasformación que
hizo ISA desde el año 1994. Como todos sabemos a través de la
Constitución de 1991y con las Leyes 142 y 143 de 1994, los servicios
públicos y especialmente el servicio de energía eléctrica, tuvo una
gran transformación; antes de 1994 la empresa que prestaba todos los
servicios tanto generación como trasmisión, existían unas
distribuidoras, era ISA; a partir del 94 con el fin de generar una mayor
competencia y una mayor eficiencia en la prestación de los servicios
públicos y especialmente el servicios de energía eléctrica, se dividió
en cuatro (4) servicios; el primer servicio el de generación, segundo
servicio el de transmisión, el tercer sector el de distribución y el cuarto
sector el de comercialización. ISA se especializó en la transmisión de
la energía eléctrica y hoy es la única empresa que en nuestro país
presta el servicio de transmisión de energía eléctrica, y esto son
servicios que no entran en competencia; en cambio el de generación si
es un servicio que está en competencia y ahí ISA se creó lo que es
hoy en día ISAGEN, que se encarga de la generación de energía
eléctrica a cargo del Estado; esta generación como entra en
competencia se abrió al mercado y hoy hay varios prestadores de
generación eléctrica, y éste artículo lo que hacía era autorizar al
Gobierno Nacional para realizar estas transformaciones.
Los estudios hoy lo que han dicho es que ya se cumplieron todos los
objetivos de éste artículo y no está permitiendo avanzar más a ISA en
la modernización y prestación de otros servicios. Hoy sabemos
nosotros que ISA no es solo una empresa nacional, sino que es una
empresa de carácter regional Latinoamericano, que presta no solo
servicios de energía eléctrica, sino principalmente servicios de
conectividad en Bolivia, Perú, Ecuador, Chile y en Centro América, y
necesita avanzar; es una empresa que en nuestro país puede avanzar
hacia el mejoramiento y la prestación de otros servicios de
infraestructura como lo viene haciendo en Latinoamérica, de la
infraestructura vial, y en un sector que ha querido incursionar en
nuestro país; por eso se ha planteado que es fundamental la
eliminación de estos artículos y presentar en un futuro otro proyecto de
ley que genere esa visión que se pueda tener del futuro de ISA.
Es prácticamente los objetivos que tiene este proyecto de ley y les
estamos pidiendo a los Honorables Congresistas de la Comisión
Sexta, que nos acompañen en este propósito que le traerá o no
grandes beneficios al país.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:21:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Flórez. Hay también una proposición del H.
Representante González. Escuchamos al H.R. presentante Flórez, a
la H.R. presentante Inés López, luego el H.R. presentante Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-08-20T10:21:20">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero hacer dos reflexiones importantes con
respecto a las posibilidades de este proyecto que me parece
fundamental.
La primera es que en la medida en que el mundo se ha hecho
competitivo y como lo decía el dr. Ciro Antonio Rodríguez, han ido
cambiando los quehaceres, también ha ido cambiando las estructuras
de desarrollo alrededor de las mismas organizaciones empresariales,
casi que todas las actividades complementarias terminan
tercerisándose, en una forma importante para ser más competitivo,
pero con una problemática que uno y lo voy hablar un poco, en
Santander, empieza a mirar, la Electrificadora de Santander ha
generado un clúster muy importante y fue comprada por Empresas
Públicas de Medellín, y de alguna forma ha generado alrededor de sus
operaciones complementarias una tercerización importante que el
acueducto de Bucaramanga podría usar, que las Empresas Públicas
de Santander debe usar y ahí también aparece una oportunidad me
parece a mí dr. Iván Darío Agudelo y dr. Ciro Antonio Rodríguez, en el
hecho de que la posibilidad que da el proyecto de hacer uniones
temporales, de hacer uniones en otras cosas, también lo podría hacer
en los elementos de tercerización porque iría vía tarifa en la medida
que se bajen esas operaciones complementarias.
Yo creo que ahí hay que jugar a una economía de escala que permita
hacer un desarrollo fundamental, sobre todo con la corresponsabilidad
que debería tener la Super de revisar que éstos menores costos en las
operaciones complementarias vayan vía tarifa y no aparezcan en otras
cosas que se puedan desarrollar que sería como la duda que uno
podría tener también de ese esquema.
Y la otra situación es que en muchos departamentos me imagino yo,
Santander tiene 87 municipios de los cuales en algunos no aparecen
como lo decía usted dr. Iván Darío Agudelo, la posibilidad real de que
exista y lleguen allá servicios públicos de calidad con tarifas
importantes y la responsabilidad social que deberían tener las
empresas mixtas y las empresas debe ser la de llegar allá y realmente
entregarle al ciudadano servicios públicos de una calidad adecuada;
yo creo que si la Super revisa también este tipo de situaciones en la
vía como va este esquema de Ley, pues entonces generaríamos una
posibilidad importante y obviamente cuenten con el compromiso y el
apoyo para este proyecto.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:21:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el H.R. presentante Carlos Alberto Cuero Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-08-20T10:21:40">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Buenos días señor Presidente y compañeros. Sabemos que todo
proyecto de ley que los Honorables Representantes y Senadores
sacan es para beneficio de la comunidad; yo quisiera que se me
explicara más por parte de los compañeros ponentes, si este proyecto
de ley no generaría más burocracia o la disminuye.
En Cali las empresas municipales del Valle del Cauca, patrimonio
Vallecaucano, viene de estar intervenida trece (13) años, se entregó
en junio de este año, apenas lleva cuatro (4) meses de haberla
entregado y ya presenta unos déficits de Cuarenta y ocho mil millones
de pesos ($48.000.000.000). En este momento no tenemos gerente de
acueducto y alcantarillado porque renunció y están en marchas y
peleas por espacio de quince días, está un caos.
Este tipo de proyectos en que ayudaría al patrimonio máximo de los
Vallecaucanos que es Cali y que en este momento esta adportas de
otra nueva intervención por parte de la Superintendencia.
Quiero apoyar todas iniciativas que vayan a favor de favorecer
nuestras empresas municipales y las de todo el país, especialmente
las del Valle del Cauca.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:21:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representantes Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-20T10:22:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, precisamente el proyecto de ley quizás a una de
las empresas que más beneficia es a EMCALI. Hoy con la
convergencia de los servicios, principalmente en comunicaciones no
solo la convergencia se da en materia técnica donde convergen los
servicios de televisión, telefonía fija, telefonía móvil y la conectividad,
sino también en el aspecto empresarial, la convergencia empresarial
que una misma empresa pueda prestar todos los servicios, y hoy
EMCALI tiene esa dificultad en materia de telecomunicaciones; no ha
podido avanzar en materia de televisión por suscripción por ejemplo,
en materia de telefonía móvil porque el régimen jurídico no le ha
permitido. Esa sería una gran solución para EMCALI y de la misma
forma hay otros servicios que esta convergencia le disminuiría los
costos y principalmente en el servicio de facturación; no es lo mismo
que una empresa facture cinco (5) servicios individualmente, a que
una misma empresa facture los cinco (5) servicios en una sola factura;
esto le acarrearía una disminución de los costos de la prestación del
servicio; entonces creemos que de los grandes beneficios que trae
este proyecto ley es que mira precisamente ese espíritu que tiene la
Ley 142 y la Constitución de 1991 de nuestro país que las empresas
deben tener ese carácter empresarial en un ámbito de competencia
que se prestan estos servicios.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:22:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el H.R. presentante Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-20T10:22:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Primero agradecerle al dr. Ricardo
Flórez Rueda del Partido Opción Ciudadana por Santander al apoyo a
este proyecto y también al dr. Carlos Alberto Cuero Valencia del
Centro Democrático del Valle. Como decía mi compañero Ciro Antonio
Rodríguez, uno de los ejemplos que más se ponía acá era el de
EMCALI y es la posibilidad por ejemplo del alumbrado público que no
lo presta, hoy se puede prestar. Indudablemente esa preocupación
que usted tiene como las demás y es que disminuye toda esa carga
burocrática, totalmente la disminuye, porque es una misma empresa
poder hacer todo lo que estaría digamos diseccionado, donde varias
empresas la prestan; aquí es una misma, entonces como ahorita les
decía, puede manejar los residuos sólidos en el campo, servicios y
productos relacionados con la energía solar , biocombustibles,
alumbrado, esa misma empresa sin atomizar esos esfuerzos;
obviamente más carga burocráticas, más costoso todo lo que eso
significa porque obviamente se trata es de la eficiencia, de la eficacia,
no solamente en el término en el tema de la energía como tal o del
agua, sino obviamente en su capacidad administrativa que obviamente
dr. Cuero, eso se traduce porque es fundamental y nosotros tenemos
que ser vigilantes de eso, dr. Víctor, y usted como gran defensor,
nosotros sí que tenemos que ser vigilantes de eso y la gente del
MIRA, como ustedes mismos lo han hecho es de que el gran
beneficiado de esto sea el ultimo colombiano que está en ese rincón
que quizás es el que más necesita y está esperando que nosotros
legislemos a favor de ellos y por eso que invito de nuevo y los convoco
a que nos acompañen con este proyecto.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:22:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Correa y procedemos a definir la
proposición que tenemos aquí en la mesa o a votar el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-08-20T10:22:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muy buenos días compañeros y compañeras, señor Presidente. El
proyecto le veo bastantes aspectos positivos, basados en
preocupaciones reales de los territorios, en el caso particular de
Antioquia, nosotros estuvimos discutiendo con el señor Gobernador en
una reunión que se hizo en bancada frente a los problemas y retos de
infraestructura que tiene el departamento y salió a luz una de las
dificultades que esta ley ayudaría a resolver tranquilamente. ISA pudo
participar como empresa colombiana, como empresa Estatal en la
formulación y ejecución de un proyecto de tan grande envergadura
como lo es las Autopistas de la Prosperidad, lastimosamente
limitaciones de este tipo no lo permitieron poder abrir esa razón social.
Poder permitir que incursionen en otros sectores ayuda a consolidar
un proyecto de nación en cuanto a inversión se refiere porque lo que
permite es que las empresas colombianas, las empresas de servicios
públicos que hoy tiene un pulmón financiero bastante grandes,
digamos que son aquellas que pueden tener un apalancamiento
mucho mayor, realicen las obras de megaproyectos que hoy se le
están entregando a grandes consorcios internacionales. Eso es
positivo, yo pienso que eso está bien.
Eso sí, hay una duda que se ha manifestado acá y es frente al
compromiso que puede tener esto con la prestación de los servicios
básicos o de la razón social fundamental por la cual fue creada una
empresa; ante esto pues también veo con tranquilidad que en el
documento se expresa que una de las condiciones para que se pueda
realizar esto es que no se comprometa la prestación de los servicios,
si esto protege al consumidor final de que esta diversificación de
razones sociales o de acciones por parte de las empresas de servicios
públicos termine afectando la prestación de los servicios públicos en sí
misma.
Sí tengo una preocupación que formará parte de una proposición que
realizaré, que estamos terminando de redactar frente al artículo 18°,
que habla del objeto. Dentro del artículo 18°, en el último párrafo,
habla de que las empresas de servicios públicos podrán participar
como socias en otras empresas de servicios públicos o en sociedades
que desarrollen otras actividades; podrán también asociarse al
desarrollo de su objeto con personas nacionales o extranjeras o formar
consorcios o uniones temporales o cualquier otra forma de
colaboración empresarial entre ellas. Ahí nosotros en Medellín tuvimos
un debate muy importante frente a la privatización de UNE con la
venta de una participación accionaria muy importante a la empresa
MILICON. Lo que yo si estoy convencido es que para poder construir
un proyecto de país, para poder fortalecer la producción nacional y la
prestación de servicios nacional, para poder mantener la participación
del estado en un sector estratégico para evitar la fuga de capitales de
lo que es el producido de la industria nacional y de los servicios
nacionales, pues uno de los requerimientos básicos es que bajo
ninguna condición, ni los privados, ni los extranjeros, puedan tener
mayoría accionaria en este tipo de formas de colaboración empresarial
con las empresas de servicios públicos de carácter estatal, como una
manera de proteger la posibilidad de incidencia del Estado en la
planeación estratégica de la prestación de nuestros servicios públicos
y de otras acciones de orden complementario como las que aquí se
han manifestado. Positivo también de este proyecto.
Nosotros tuvimos un problema similar a lo que tuvo EMCALI con EPM
y nos llevó a la ruptura de un EPM al debilitamiento de lo que era una
unidad estratégica de negocio importante para Empresas Públicas de
Medellín que facilitó después su privatización. Luego con esta
proposición que estamos prontos a presentar en la mesa pues yo
daría voto positivo a este proyecto.
Muchas Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:22:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Hay una proposición en la Mesa, Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:23:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Sí señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:23:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Atilano Alonso Giraldo
Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-08-20T10:23:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. La verdad es que este proyecto ya lo
conocemos tal cual como dio la explicación el dr. Iván Darío Agudelo,
tiene muchas cosas positivas; yo solo sigo con una preocupación que
desde luego eso lo podemos organizar, la idea es darle tramite este
proyecto que tiene muchísimas cosas positivas, la única reflexión es la
siguiente y en eso tenemos que ser cuidadosos dr. Iván Darío
Agudelo. Las empresas de servicios públicos tiene un régimen
especial de contratación en todos los departamentos; cuando se da la
posibilidad y bienvenida para que estas empresas puedan licitar,
puedan participar en otras, hasta en concesiones, esa parte es muy
positiva, pero diría y yo aquí siempre he peleado, porque soy ingeniero
civil, que vea como a veces uno debe legislar para hacer justicia y
como aquí nosotros hemos legislado; y yo diría que hemos sido
injustos en unas cosas como las siguientes: Como es que nosotros
aquí legislamos que las alianzas publico privadas, que la verdad es
que no se ha trabajado bastante, pero le dimos toda la posibilidad a
aquellas empresas que tiene musculo financiero para todos los
contratos, obras de más de tres mil millones de pesos
($3.000.000.000), simplemente una alianza publico privada y eso es
de a dedo y hágale, pero vaya uno ahorita y siempre lo he hablado por
los pequeños y medianos ingenieros de este país y en las concesiones
que queda uno aterrado, adiciónese en tiempo y en valor hasta de
ochocientos por ciento (800%).
Vaya un ingeniero que tenga una obra pequeña de cincuenta millones
de pesos ($50.000.000) que se pase en más del cincuenta por ciento
(50%) para que vea la Ley como le llega; entonces y desde luego es
para todos pero yo siempre trato de hacer justicia y primero las
brechas grandes y luego las pequeñas, pero aquí nos concentramos
en esto.
Entonces la preocupación mía es ésta, y vuelvo y repito, eso lo
podemos mirar aquí en este segundo y vuelve otra vez a Senado,
cierto porque debe volver a Senado, tenemos toda la oportunidad
porque este proyecto de verdad que tiene un objeto y muchas cosas
buenas pero aquí tenemos y que no daría uno por sacar un proyecto y
que fuera perfecto, pero por eso aquí sale una Ley y es normal que en
un (1) año, en seis (6) meses, tenga una modificación y es por eso
porque es casi imposible sacar una Ley perfecta; y yo si quiero dejar
aquí una y es la reflexión, entonces esas empresas pequeñas que hoy
en el departamento tiene una capacidad de contratación a dedo,
porque tiene ese régimen especial de doscientos ($200.000.000) o
quinientos ($500.000.000) millones de pesos por decir algo, cuando
participan en estas obras, esto otro les va a ampliar esa capacidad de
contratación entonces ya no va hacer esa de doscientos
($200.000.000), trescientos ($300.000.000) o quinientos
($500.000.000) millones de pesos, sino que puede ser de mil
($1.000.000.000) o dos mil ($2.000.000.000) millones de pesos, que
se yo. Es una reflexión pero la podemos mirar, de resto me parece el
proyecto que es muy bueno y hay que seguirlo trabajando y aquí
quiero dejar esa reflexión.
Yo soy un convencido que tenemos que volver a la contratación
directa; para mí eso no ha funcionado o sea se legisla para ver si
funciona pero yo les digo ¿las licitaciones públicas de este país son
transparentes? Para Atilano Giraldo ¡NO! Y si eso no ha funcionado
porque no se le puede dar un contratico de cincuenta ($50.000.000),
cien ($100.000.000) millones de pesos a un ingeniero que acaba de
terminar y que lo hace bien, ¿cuál es el problema? ¿Eso es un
pecado? Se trató de que ahora un alcalde para contratar un millón de
pesos ($1.000.000) tiene que hacer cincuenta mil cosas; eso tampoco,
me parce que fuimos exagerados, no nos podemos quedar ahí.
Quería hacer esas reflexiones y pues en este proyecto dejar esa
reflexión que tenemos que ser cuidadosos dr. Iván Darío Agudelo, no
ir abrir una puerta que me parece que no debemos de abrirla, pero
para eso está el proyecto, apenas esta empezando y que si hay que
colocarle unas condiciones, las colocamos para que no vaya a pasar
ese tipo de situaciones; de resto me parece que este proyecto
debemos aprobarlo, tiene muy buenas intenciones y pues este es el
primer debate, todavía tiene tres para poderlo enriquecer y de pronto
colocarle cosas para que sea mejor.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:23:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-20T10:23:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente usted tan generoso. Al dr. Víctor, de
nuevo con su inquietud y muchas gracias por su aporte. En el caso de
por ejemplo UNE, MILICON; EPM es el dueño de la mitad mas uno,
ósea obviamente aquí imagínese nosotros aquí permitiendo entregar
nuestras empresas; ni más faltaba. Y dr. Atilano, nuestro jefe, mire lo
que estamos entregándole hoy a la Comisión y no hay nada más
dinámico que la posibilidad que tiene la Comisión y el Congreso de la
República del control político; aquí no hay nada rígido, aquí lo que
estamos diciendo es venga abrámonos porque el mundo cambió,
porque los negocios cambiaron, porque las APP como usted lo
planteaba ya es otra cosa lo que viene sucediendo y algunas personas
lo que hacen, pero para eso estamos nosotros acá, repito, no hay
nada más dinámico que el control político, aquí podemos sentar a
todos los Superintendentes a pedirle cuentas de todo lo que están
haciendo porque aquí les damos instrumentos; uno aquí al Gobierno le
da instrumentos pero nosotros tenemos que ser los vigilantes o que
nos ganamos nosotros con dar instrumentos y no volver hacer nada y
desentendernos de eso, por eso aquí lo más importante es poder
avanzar en este proyecto, que les agradezco a todos como lo han
planteado que es de suma importancia y que el tiempo que perdimos
en la legislatura anterior, este nuevo Congreso lo recupere.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:23:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Agudelo, quería opinar de fondo en el proyecto pero
por darle celeridad al debate lo que quería era dejarle la inquietud para
la ponencia de segundo debate del proyecto. El proyecto nos parece
de mucha importancia para la Nación y seguramente la dra. Inés va
compartir esto. Lo que nos preocupa nada más es el tema que termine
Electricaribe, que es la peor empresa de Colombia, que tiene adportas
de una guerra civil en la costa Atlántica a los pobladores, manejando
los alumbrados públicos.
Entonces como evitar que un desastre como Electricaribe pueda
terminar controlando todos los alumbrados de los pequeños
municipios y ahí yo creo que usted tiene que ayudarnos a los
legisladores de la costa no atravesarnos a este proyecto sino
ayudarnos a que no queden en esta ley alguna herramienta para que
eso no suceda.
Como la Representante Inés me había pedido la palabra, había dicho
que habíamos terminado, se la vamos a conceder antes de proceder a
votar la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-08-20T10:24:00">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, muy buenos días. Yo tengo que decirle al
señor Iván Darío y Ciro Antonio, que para mí y yo creo que para todos
los ciudadanos del departamento del Atlántico y de la costa Caribe, si
es una gran preocupación darle más herramientas o más tentáculos a
los pulpos que tenemos nosotros manejando los servicios públicos en
la costa Caribe; esa es una gran preocupación a nosotros, no se nos
puede olvidar que estas empresas son unos monopolios, que estas
empresas hacen lo que se les da gana, que los usuarios tienen graves
problemas para poder siquiera llegar a poner una queja en la
Superintendencia de Servicios Públicos. Tenemos miles y miles, el dr.
Ape Cuello lo sabe, de denuncias de ciudadanos que dicen que hasta
cuando tienen que aguantarse las arbitrariedades de estas empresas
de servicios públicos. Me interesa este debate porque pienso que
puede ser productivo para mejorar esto, pero no pienso darle más
tentáculos como lo dije anteriormente a estos pulpos y pienso que no
se puede desangrar más a la clase menos favorecida del país que es
la que está sufriendo con esto; por desgracia el estrato seis (6), cinco
(5) y cuatro (4) de nuestras regiones viven muy tranquilos, no se les va
la luz. En la ciudad de Barranquilla hace dos días se fue la luz en un
sector de la ciudad durante tres días y Electricaribe no dio ninguna
explicación y eso es lo que nosotros le vamos a llevar a nuestra gente
que le estamos aprobando proyectos no solo para que sigan haciendo
lo que están haciendo, sino para que amplíen sus tentáculos.
No creo que esa sea la manera de nosotros cumplirle a quienes
tuvieron la voluntad de votar por nosotros, pienso que a esto hay que
darle más de un debate, esto es un asunto muy serio, esto es un
asunto que requiere no solo de control político sino de seriedad en el
control político porque aquí podemos hablar mucho pero si no se
sanciona a esas empresas estas empresas van a seguir haciendo lo
que se les dé la gana y yo Inés López como Representante por el
departamento del Atlántico, no estoy dispuesta a seguirle el juego a
ninguna de estas empresas, por lo tanto hoy les digo que ojalá se
pueda llegar a un acurdo y se pueda llevar adelante un proyecto que
pienso que puede ser muy interesante a futuro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:24:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante repuesta de los ponentes a esta intervención tan
apropiada de la Representante Inés López.
Tiene la palabra el H.R. presentante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-20T10:24:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Si Presidente, yo quiero pues primero quisiera hacer una proposición y
después sustentar un poco los aspectos tan importantes que la dra.
Inés López ha tratado; le propongo que aprobemos este proyecto en
este primer debate que antes de darle segundo debate podamos hacer
acá un foro invitando al ministerio de Minas, a la Superintendencia de
Servicios Públicos y de las misma forma yo creo que a ISA, es
importante citarlo en este debate porque usted dra. Inés ha tratado un
tema fundamental que también creo que no lo resuelve este proyecto
de ley; es que ISA hoy en día además de ser la empresa encargada
de la transmisión eléctrica en nuestro país, es el operador del mercado
de energía eléctrica y creo que eso le ha ocasionado unos problemas
al sistema eléctrico en nuestro país, porque tiene una doble función
que no la debería tener y hay unos analices muy serios que dicen que
debido a esto ha venido teniendo un envejecimiento del sistema de
transmisión en nuestro país y eso no lo cobran a nosotros.
Cualquiera puede revisar los recibos que nos llegan a nuestras casas
y hay un factor que se llama restricciones y esto es las restricciones
que tiene el sistema eléctrico para transmitirlos; ósea no puede un
mismo operador de mercado que es el que nos representa a todos los
consumidores ser el mismo transmisor porque no le interesaría a él
tener unos niveles de eficiencia y competencia que necesitaría esta
red; por eso al eliminar estos dos artículos que es donde se le da esa
función a ISA de ser también el operador del mercado que hoy lo hace
a través de una filial que se llama “XM S.A.” iríamos hacia un proceso
de independencia total de “XM S.A.”; sea un operador único en
nuestro país. Son las reformas que creo que el sistema eléctrico debe
tener y por eso creo que en ese foro podríamos tratar ya que hay un
debate aquí especial sobre la prestación del servicio de energía
eléctrica en el Caribe, podríamos tratar ya un tema más amplio sobre
todo el sistema eléctrico en nuestro país y mirar cuales soluciones nos
plantearían ellos y si realmente el proyecto de ley resuelve todas las
inquietudes que nosotros tenemos o habría que adicionarle algunos
temas.
Muchas gracias señor Presidente.
Presiente:
Tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-20T10:24:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, gracias al compañero ponente dr.
Ciro Antonio Rodríguez, además con su gran conocimiento y me
parece muy valiosa su participación dra. Inés Cecilia López Flórez del
partido Conservador por el departamento del Atlántico, además por
sentida esa posición que lo que representa ni más ni menos es que
usted lleva por dentro el sentimiento de su gente y por eso nosotros
hoy le estamos entregando un instrumento a estas empresas; pero
dra. un instrumento con responsabilidad, ahorita alguien lo decía con
responsabilidad social; nosotros tenemos otra responsabilidad,
nosotros aquí no estamos siendo irresponsables de entregar un
instrumento y dejarlo al vaivén, por eso yo quiero siempre rescatar ese
control político no solamente que por control político por control, no.
Yo quiero sentar aquí y ojalá si quiere ya mismo la acompaño dra.
firme una proposición donde sentemos aquí al Superintendente de
Servicios Públicos después que aprobemos este en primer debate,
¿qué es lo que está ocurriendo allá en el Atlántico? que es lo que está
ocurriendo en la costa, yo lo conozco muy bien dra. Sentémoslo a ver
qué es lo que está haciendo y si no sirve pues que se vaya, que se
vaya porque aquí primero la angustia y la necesidad de las personas,
pero este instrumento Presidente y a todos los compañeros, lo que le
está diciendo es entre exista más inversión hay más competencia
porque yo se que ustedes tocan un tema que es sumamente sensible,
pero yo también le quiero decir una cosa dra. y a los compañeros ¿Por
qué hay empresas que funcionan muy bien? ¿Por qué hay empresas
que si llevan realmente ese servicio a las comunidades con dignidad?
El caso del Huila; yo no puedo negar el caso de Empresas Públicas de
Medellín, obviamente con algunas falencias, normal, normal dr. Víctor,
pero aquí lo que queremos es independiente de cómo lo están
prestando y por eso quiero hacer ese paralelo Presidente, porque en
unas partes no funciona lo mismo y en otras partes si funciona ¿qué
está pasando? Quizás no será del hombre, del ser humano, de esa
condición humana, porque EPM ha ingresado a muchos sitios y lo han
hecho bien y a nivel internacional inclusive.
Entonces lo que queremos es que cuando haya mayor inversión se va
a activar inmediatamente esa competencia, que eso es lo que está
hablando el mundo actual, los negocios son eso, la competencia, el
que preste el mejor servicio, repito algunos han dicho a Electricaribe
hay que cerrarlo, venga demos el debate acá Presidente, démoslo,
usted está representando hoy la costa, venga démoslo y desde
Antioquia y todos los sectores acá del país lo acompañamos, porque a
todos nos gusta ir a pasear a la costa también y nos duele lo que
ocurre en la costa; entonces venga hagamos ese debate, pero yo por
eso le pido de que avancemos señor Presidente con voto, con su
bancada Conservadora de que me acompañen a usted y a nuestro
compañero Ciro Antonio Rodríguez como ponentes, que nos
acompañen a ir avanzando, porque esto no va hacer dentro de quince
(15) días Ley de la República, pero esos proyectos de ley se van
construyendo de esa manera.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:24:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tengo una propuesta a la dra. Inés y a los ponentes para subsanar
esta preocupación que tenemos con Electricaribe y es incluir a la dra.
Inés López como ponente para segundo debate al lado del dr. Agudelo
y del dr. Rodríguez, y eso nos permita a través de ella estudiar este
tema de regulación de Electricaribe, si les parece bien a los
coordinadores ponentes. Vamos entonces a leer la proposición y
anexamos a la dra. Inés López de ponente de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:24:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor Presidente hay una proposición en la mesa que dice lo
siguiente:
“Proposición: Teniendo en cuenta que iniciamos el debate del
Proyecto de Ley No 030 de 2014 Cámara, “por la cual se expiden
algunas disposiciones relativas al régimen jurídico aplicables a las
empresas de servicios públicos domiciliarios y de tecnologías de la
información y las comunicaciones” y que tal como se argumenta en la
ponencia para primer debate “es el proyecto de ley más importante
que se ha presentado para el desarrollo de las empresas de servicios
públicos domiciliarios por cuanto le da la posibilidad de competir en
igualdad de condiciones y emplear el máximo de su capacidad
instalada”, buscando una plena unificación en el régimen Jurídico
aplicable a las diferentes empresas que prestan el servicio público
domiciliarios y tecnología de la información y las comunicaciones para
que puedan desarrollar sus actividades en escenarios de igualdad de
competencia, es de la mayor importancia para la Comisión Sexta del
Congreso y la opinión pública tener la mayor claridad posible sobre las
modificaciones jurídicas propuestas y las implicaciones que pueden
tener en la prestación de servicios públicos domiciliarios a todos los
Colombianos.
Motivo por el cual propongo a los miembros de esta Comisión que
para continuar con el debate se escuchen en este Recinto, los
conceptos de la conveniencia del proyecto de las siguientes entidades:
Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, Comisión de
Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, Comisión de
Regulación de Energía y Gas Combustible y Comisión de Regulación
de Telecomunicaciones, para lo cual la Directiva de la Comisión Sexta
cursará invitaciones correspondientes y programará la fecha oportuna
para continuar el debate de este importante proyecto de ley.”
Firma el Representante Hugo Hernán González Medina.
Leída la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:25:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Le proponemos al Representante González que votemos el proyecto
de ley y hagamos esta citación entre primer y segundo debate.
Tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-20T10:25:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, con el respeto del dr., Hugo Hernán González
Medina, del departamento de Caldas, de Centro Democrático, le pido
respetuosamente inclusive hasta por lealtad Congresional. Vamos
avanzando y es más, yo lo acompaño al debate a Electricaribe con el
Superintendente y con todos, podemos pedir el concepto por escrito y
ellos nos lo entregan para el segundo debate y ustedes lo tiene en
cuenta y lo debatimos y que envíen el concepto ocho días antes del
debate y cada uno lo estudia, y ocho días antes del segundo debate
ustedes plantean los cuestionamientos, pero ya en el momento de
votar yo les pido respetuosamente de que nos permitan avanzar a los
ponentes, los compañeros han demostrado su interés.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:25:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, Representante Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-08-20T10:25:30">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, primero de verdad que para mi
estamos frente un proyecto importantísimo para la nación, proyecto de
ley demasiado importante que no tiene que ver con algo puntual de
Electricaribe, de ISA, ni de EMCALI, sino que tiene que ver con todos
los servicios, con todas las empresas, con todos los ciudadanos. La
Representante Inés López, bien decía que interpretó lo que yo siento
que es igual que el pueblo colombiano está esperando de nosotros
intervención en este asunto, más para que seamos defensores de
ellos frente a una situaciones que podemos considerar de abuso de
las empresas que no quiere decir que es que aquí se estén
promoviendo; no, pero si a veces se preguntaran porque los
premiamos en lugar primero de hacer el ejercicio con los ciudadanos.
Es tan amplio que yo quisiera tener la solvencia que tienen aquí los
ponentes por la historia que ha tenido el proyecto en el Congreso que
para pronunciarme yo simplemente quería decirles, hombre
consideren que para las personas que estamos nuevas, que no hemos
acompañado este proyecto como ustedes, no es difícil, es que es
sumamente amplio.
Yo cursé algunas consultas a representantes de unas empresas de
servicios públicos que no me han llegado y a mí me hubiera gustado
escuchar a estas personas; sin embargo yo voy a retirar la
proposición, la voy a retirar porque es que confío en el trabajo juicioso
de las personas de Ciro Antonio, Iván Darío, de los Representantes;
me siento también mal porque yo llegare aquí y en estas dos semanas
no investigara lo suficiente, aunque creo que es poco el tiempo que ha
habido, pues entonces vayamos a retener el curso del proyecto, pero
con ese compromiso que acaba de expresar el señor Presidente, al
cual le agregaría ya no son solo estas personas sino alcancemos a
cursar, alcancemos a escuchar a tener acá en Comisión los conceptos
de otras empresas de nuestras regiones y breguemos a particularizar
a la hora cuando lleguemos a la plenaria en que se van a beneficiar
los ciudadanos, pues muy bueno que las empresas puedan tener más
operatividad, estén en igualdad de condiciones para competir; eso es
importante, es necesario pero tenemos que mirar aquí en que se van a
beneficiar los ciudadanos y que no estemos entregando o porque
cuando hablamos de servicios públicos no es solo mirar la empresa
como empresa, también el Estado se tiene que guardar cierta
capacidad de intervención y no es que a las empresas de servicios
públicos le podamos dar pues toda libertad tampoco.
Yo me siento que no estoy en condición, con la suficiente solvencia
para pronunciarme sobre el proyecto, pero atendiendo al espíritu de la
norma a las consideraciones que hemos hecho y sobre las que
tenemos compromiso voy a retirar la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:25:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, vamos entonces a poner en consideración el informe con
que termina la ponencia, anuncio que se cierra la discusión, ¿aprueba
la Corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:25:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:26:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:26:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor Presidente consta de cinco (5) artículos incluido la vigencia y
hay una proposición al artículo 2°.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:26:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Leamos la proposición al artículo 2° Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:26:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor Presidente dice así la proposición: “Frente al proyecto de
ley en discusión, se propone incluya en el artículo 2° del proyecto
de ley que modifica el artículo 18° de la Ley 142 el siguiente
parágrafo:
Parágrafo segundo: En ningún caso la participación de personas
privadas nacionales o extranjeras en las empresas de servicios
públicos estatales excederá la participación del Estado.”
Esta leída la proposición señor Presidente.
La firma el Representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:26:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Conocían los ponentes la proposición al artículo 2°?
Tiene la palabra el Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-20T10:26:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>¡No señor Presidente! Yo de todas formas aprovechemos aquí que
esta el Viceministro, yo tengo muchas dudas de la capacidad nuestra
de legislar sobre el aspecto de participación del Estado en una
empresa, en porcentajes específicos, creo que hay una legislación ya
sobre esos aspectos y no nos competiría a nosotros como Comisión
Sexta sino a la Comisión Tercera; entonces me gustaría inclusive que
la proposición la dejáramos para segundo debate como una
constancia y nosotros la analizamos bien para tener todos los
argumentos jurídicos. Me parece que es muy sana la proposición que
uno no quisiera viciar este proyecto con alguna actuación nuestra.
Muchas Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:27:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Antes de continuar tiene la palabra el Representante Iván Darío
Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-20T10:27:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias dr. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, y en la misma línea es por
la libre competencia, por la unidad de materia y de pronto en un
control dr. Víctor se nos puede caer porque no es de esta Comisión,
pero es importante para enriquecer el debate, ni más faltaba dr. Víctor.
Muchas gracias, entonces señor Presidente continuemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:27:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-08-20T10:27:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Bueno la razón de este es importante, podemos mirarlo para el
segundo debate sin duda alguna, pero si es importante que ustedes
conozcan los argumentos porque se necesita la concurrencia de
muchos para que esto pueda pasar en un escenario de segundo
debate. Existe una preocupación en cuanto a la privatización de las
entidades del Estado, de las empresas del estado que está llevando al
debilitamiento de nuestra Nación, de nuestros Gobiernos, de poder
incidir en sectores estratégicos, en este caso sectores como los
servicios públicos; además se han convertido en importantes botines
de unos actores privados que quieren sonsacar lo que hoy son
empresas viables del Estado, empresas que generan importantes
dividendos y recursos para la nación para llevárselos a bolsillos de
agentes extranjeros o privados nacionales y pues si las instituciones
se están prestando para esto, las alcaldías, las gobernaciones el
mismo Gobierno Nacional, poder proteger desde el Congreso de la
República, el patrimonio público de los colombianos.
Es una forma también de garantizar la funcionalidad del Estado, la
posibilidad como ya les dije de mantener control sobre sectores
estratégicos y de poder recibir también recursos de este tipo de
inversiones que pueden ser destinados para inversión social o a otros
gastos de funcionamiento que hoy pues los recursos escasos obligan
a que tengamos que buscar otras fuentes adicionales.
Este es el espíritu de este artículo, no permitir que empresas que hoy
son grandes, caso Empresas Públicas de Medellín, terminen siendo
objeto de privatizaciones y terminemos perdiendo importante
patrimonio público de cuenta de esta idea de las alianzas publico
privadas que nos permita pues acabar con un activo de la Nación y un
activo muy importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:27:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Queda como constancia, retira el Representante la proposición y la
deja para segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-08-20T10:27:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>La presentaré en segundo debate, sí señor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:28:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado, se cierra su discusión, ¿Lo aprueba la
Corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:28:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:28:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Título del Proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:28:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Titulo del proyecto.
“Proyecto de ley N° 030 de 2014 Cámara. “POR LA CUAL SE
EXPIDEN ALGUNAS DISPOSICIONES RELATIVAS AL RÉGIMEN
JURÍDICO APLICABLES A LAS EMPRESAS DE SERVICIOS
PÚBLICOS DOMICILIARIOS Y DE TECNOLOGÍAS DE LA
INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES”.
Leído el titulo del proyecto señor Presidente.
Presiente:
En consideración el titulo del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la Comisión el titulo?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:28:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el titulo señor Presidente.
Presiente:
¿Quiere la Comisión que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:28:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>A si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:29:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:29:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente puno del orden del día señor Presidente.
Citación a servidores públicos.
TERCERO: De conformidad con el artículo 135-8 en concordancia con
los artículos 233 y 249 de la Ley 5° de 1992 y en desarrollo de la
proposición No 005 del 30 de julio de 2014 cítese al ministro de
Hacienda y Crédito Público dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; a la
ministra de Trasporte, dra. Cecilia Álvarez Correa Glen y al, director del
Departamento Nacional de Planeación, dr. Simón Gaviria Muñoz, con
el fin de analizar y evaluar públicamente el avance del programa
integral de movilidad para la región Capital Bogotá D.C. -
Cundinamarca y en especial las medidas implementadas por el distrito
Capital para dar solución a la problemática de movilidad que afronta la
ciudad de Bogotá D.C.
De igual manera invítese al señor alcalde de Bogotá D.C. dr. Gustavo
Petro y el señor Gobernador de Cundinamarca, dr. Álvaro Cruz
Vargas; Procurador General de la Nación, dr. Alejandro Ordoñez
Maldonado y a la, Contralora General de la República, dra. Sandra
Moreli Rico, cuestionario que esta anexo en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:29:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario confirme de los citados quienes se encuentran en el
Recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:29:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor Presidente.
Se ha citado a la señora, ministra de Trasporte la cual ha presentado la
siguiente excusa, que me permito leerla.
“Quiero excusarme por la imposibilidad de asistir a la citación
que se llevará a cabo el día miércoles 20 de agosto a las 09:00
a.m. en las instalaciones de la Comisión Sexta para atender el
cuestionario sobre la problemática de movilidad que afronta la
ciudad de Bogotá D.C.
Cordialmente Natalia Abello Vives, ministra de Trasporte.”
El señor, Director de Planeación ha presentando la siguiente excusa.
“De manera atenta lamento informarle que no podre asistir a la
citación de fecha 20 de agosto de los corrientes a las 09:00 a.m.
con el objeto de discutir el proyecto de ley No 030 de 2014
Cámara, “Por la cual se expiden algunas disposiciones relativas
al régimen jurídico aplicables a las empresas de servicios
públicos domiciliarios y de tecnologías de la información y las
comunicaciones” por cuanto a la fecha el nuevo, director no se ha
posesionado en el Cargo y adicionalmente estamos citados en
cinco (5) debates en la misma fecha en diferentes Comisiones del
Honorable Congreso de la República, sin embargo dada la
importancia del tema he delegado a los doctores Jaime Torres
Subdirector Sectorial del Departamento Nacional de Planeación y
Dimitri Zaninovich Victoria,, Director de Infraestructura y Energía
para que asistan en mi nombre.
Le agradezco haga extensiva esta excusa a los miembros de la
Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes.
Cordialmente Paula Acosta, Directora General (E).”
Esta presente el dr. Dimitri Zaninovich Victoria
El Ministro de Hacienda igualmente ha presentado excusa por
encontrarse en sesiones conjuntas de la Comisión Económica donde
están estudiando el Presupuesto General Nación y en su remplazo
esta el dr. Andrés Escobar, Viceministro Técnico de Hacienda que
está aquí presente señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:29:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿De la Gobernación de Cundinamarca, Alcaldía de Bogotá D.C.
Secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:29:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>De la alcaldía de Bogotá D.C: “Hemos recibido una invitación,
dirigida al señor Alcalde mayor, para asistir al debate de control
político programado para el día 20 de agosto de 2014, cuya
finalidad es “(…) analizar y evaluar públicamente el avance del
programa integral de movilidad para la región capital Bogotá D.C.
- Cundinamarca (…)”. Sin embargo, debido a compromisos
previamente adquiridos le es imposible asistir, pero entendiendo
la importancia del tema a tratar ha delegado a la dra. María
Constanza Gracia Alicastro,, Secretaria Distrital de Movilidad y el
dr. Sergio Paris Mendoza, Gerente General de Transmilenio S.A.
para que participen en el citado debate.”
¿Quiero preguntar si estos funcionarios están aquí presentes? De
Transmilenio no están presentes. ¿La dra. María Constanza
García? me informa aquí el asesor que el dr. Sergio Paris está en
la Comisión Primera y ha delegado al dr. Luis Fernando Zuluaga
Torres, que es Subgerente Técnico de Servicios.
Atentamente Dra. Martha Lucia Zamora Ávila,, Secretaria General.
Se ha invitado a la, Contralora General de la República, dice:
“Atentamente me permite comunicarle la gratitud expresada por la dra.
Sandra Moreli Rico, por la invitación recibida para asistir a la sesión de
la Comisión en desarrollo de la proposición 005, la problemática de
movilidad que afronta la ciudad de Bogotá D.C. que se llevara a cabo
el 20 de agosto del presente año.
Debido a que la señora, Contralora no podrá acompañarlos a la
referida sesión por compromisos institucionales adquiridos con
antelación, el señor Luis Edgar Michaels,, Director de Estudios
Sectoriales, de la, Contraloría Delegada para Infraestructura, será el
funcionario quien asistirá en representación de la Entidad.”
El dr. Luis Edgar, Esta presente.
Entonces esos son los funcionarios que se encuentran aquí presentes
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:30:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.
¿Quiere dar inicio así al debate, hacer su presentación?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-08-20T10:30:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo muy cordial al Viceministro, a la
persona que nos acompaña de Planeación Nacional, a los funcionarios
de la, Contraloría y la Procuraduría que hoy se encuentran presentes, a
los compañeros aquí del Recinto.
Presidente yo quiero dejar una constancia en virtud que este debate
no puede ser un debate de sexta categoría, es un debate de gran
impacto para la Ciudad y sobre los proyectos estratégicos de
transporte en el país; entonces lamento mucho porque ninguna de las
escusas, de pronto la de la, Ministra yo la entiendo porque se
posesionó ayer y de pronto se está contextualizando para asumir su
cartera, pero no podría admitir una excusa por ejemplo del señor
gerente de Transmilenio que esté de pronto en otra Comisión citado
para analizar como prestar el servicio 24 horas en Transmilenio, si no
ha podido prestarlo en las diez (10) o doce (12) horas que tiene que
hacerlo durante el día.
Presidente yo estoy preparado, yo tengo aquí las cifras, yo quiero
plantearle a la plenaria y a los citados e invitados que evidentemente
esto es un tema estructural, todo lo que viene sucediendo con los
sistemas integrados de transporte público en el país es de suprema
digamos, delicadeza. Hoy los empresarios se están quebrando por el
país en un modelo que evidentemente tiene graves problemas
financieros, en el caso particular de Bogotá D.C.
Presidente me gustaría, no sé si sea posible que vía Presidencia nos
de otra fecha para el debate, pienso yo que no tengo las garantías
para adelantar el debate, no podemos con todo el respeto de los
invitados y se de las calidades y de la altura profesional que ustedes
tienen pero esto es un tema de primera categoría y no de sexta
categoría, a pesar de que estemos en la Comisión Sexta de Cámara
de Representantes. Estoy preparado, voy hacer un contexto
Presidente si la parece y compañeros para señalar un poco lo que yo
quiero profundizar.
En primer lugar, señalar que en Bogotá D. C. existen unas
herramientas que fueron dadas por un CONPES, CONPES de
movilidad ciudad región, un CONPES que está prácticamente en
pañales, un CONPES que se señalaba que se tenía que crear una
agencia regional de movilidad; es decir una articulación entre el
departamento de Cundinamarca y Bogotá D.C., crear una empresa
regional para poder atender los asuntos de movilidad que hoy tiene
Bogotá D.C. en relación con la Capital y con el país porque los
agricultores que de pronto transporta sus productos desde Santander,
Risaralda, desde Boyacá, desde el Valle, pues se encuentra en
Bogotá un cuello de botella y eso ha generado que no solamente los
costos de los alimentos sino también todo el tema logístico que es un
factor estratégico para que el país vaya en declive.
Señalar también Presidente, que en este marco de los sistemas
integrados de trasporte público, tenemos que ir avanzando en un
proyecto que ajuste a los operadores, porque hoy los operadores
están en quiebra en algunos casos, pero también el caso de Bogotá
D.C. hay una demanda cautiva que esta por el orden del ciento
veintinueve por ciento (129%); ósea demanda hay, es el único modelo
de negocio donde teniendo demanda hay mal servicio, es el único
modelo de negocio donde hay demanda y el operador o la misma
alcaldía, o el mismo municipio el mismo Gobierno Nacional, no mejora
la infraestructura para mejorar la prestación del servicio y que más
personas se monten al Transmilenio.
También Presidente, voy a señalar en el debate la necesidad de
revisar los contratos de prorroga que se hicieron de la fase uno (1) y
fase dos (2) y fueron financiados por lo que ustedes dirán, bueno ¿por
qué aquí el Representante Guevara trae temas de Bogotá y
particulares sobre Transmilenio? porque la gran mayoría de esta
infraestructura fue financiada con recursos de la Nación; setenta por
ciento (70%) de la financiación de estos proyectos fueron con recursos
de la Nación y estos proyectos fase uno (1) y fase dos (2) y sus
operaciones fueron concesionadas y en su momento el Distrito a
través del alcalde Gustavo Petro y su Gerente de Transmilenio,
deciden prorrogar estos contratos generando un daño que hemos
estimado y lo voy a presentar cuando este aquí porque me gustaría
que el Gerente me desvirtuará si las cifras que yo voy a presentar son
ciertas o no, pero lo hicimos con los cálculos con que ellos estimaron
la tarifa promedio y también la remuneración de los actuales
concesionarios. Si ustedes toman un transporte público, un
Transmilenio sobre la Autopista Norte o sobre la Calle 80, inclusive las
Américas, que hoy escuché también que hay protestas, van a
encontrar que la gran mayoría de estos buses ya superó su vida útil, y
mediante una artimaña jurídica le ampliaron la vida útil de estos
vehículos hasta diez años más, hasta diez años más compañeros,
ustedes que han manejado temas de trasporte; y que paradoja
mientras el alcalde Petro se da una pela en la prestación del servicio
de aseo y a raíz del proyecto que ustedes presentaron que yo los voy
a poyar y los apoyé, porque si considero que hay que fortalecer las
empresas de servicios públicos y darles un alcance más amplio; el
alcalde Petro se dio un pela para la reversión de estos vehículos que
trasportan basura, pero no se quiso dar la pela para la reversión de los
vehículos de transporte público en Bogotá D.C. los articulados que
transportan pasajeros; que paradoja, y sí habilita estos concesionarios
para que vía remuneración tengan una contraprestación mayor a
aquellos que están prestando hoy el servicio con vehículos nuevos,
vehículos híbridos, vehículos euro seis y en su gran mayoría estos
vehículos de la fase uno (1) y la fase dos (2) son vehículos más
contaminantes.
También Presidente, voy a señalar en el debate que es inconcebible
que vía esta prórroga de contratos se le esté pagando y se cambie el
modelo de pago a los concesionarios, un pago que era, yo creo que
ustedes conocen el modelo, un pago por llevar pasajeros, pasajeros
por kilometro transportado a un modelo de kilómetros recorridos. Esto
cambia la concepción de la prestación del servicio, esto cambia la
concepción operacional y hoy lo que estamos encontrando es que hay
muy pocos vehículos en horas pico y muchos vehículos en hora valle,
¿por qué? porque la concepción es recorrer y no transportar personas
y esto son temas compañeros que nos atañen de esta Comisión, este
es un tema pertinente porque si nos va tocar empezar a regular estos
temas para que esta grandes concesiones, estos grandes monopolios
que se han creado en el país pues también entren en cintura.
Es inconcebible que un operador de la fase tres se le esté pagando en
promedio alrededor de tres mil ($3.000) y tres mil doscientos ($3.200)
pesos por kilometro recorrido y aun operador de la fase uno (1) y dos
(2) a raíz de estos contratos se le esté pagando casi seis mil ($6.000)
pesos.
Yo si quisiera que aquí la Administración Distrital, el ministerio, los
señores de Planeación Distrital, porque los modelos que hoy s están
aplicando en Bogotá D.C. son replicas que se dan en los diferentes
municipios y capitales del país, ¿Con qué criterio se tomaron esos
valores de referencia? ¿Cómo se costearon? y ¿por qué hoy teniendo
la posibilidad Bogotá D.C. de tener una flota nueva por la caracas, por
la 80, tenemos ya vehículos altamente contaminantes? y
prácticamente que diríamos ya deberían estar chatarrizados.
Vamos también a profundizar Presidente, en la medida de poder
ubicar un modelo no solamente basado en garantizarle al operador
unas utilidades, sino buscar un modelo compañeros que vaya al
usuario. No podemos ser ajenos que hoy el usuario está tomando un
papel muy preponderante en la prestación de los servicios públicos,
porque es que está mirando también un servicio público esencial y si
quisiera plantearle a la Comisión y al Gobierno Nacional, que
empecemos a evaluar cómo se va prestar esos servicio públicos en el
país.
Se nos ha anunciado las denominadas Alianzas Publico Privadas, en
el caso de Bogotá D.C. y me gustaría invitar a mis compañeros a un
debate sobre este tipo de alianzas en el caso de Bogotá D.C.
Si usted le pregunta a la Administración Distrital ¿qué pasó con la
Séptima? estamos estudiando una alianza público privada, si usted le
pregunta a Bogotá D.C. y a la Ministro que me gustaría que me
ampliara ¿qué pasó con el proyecto ALO que descongestionaría todo
el tema de transporte de carga al occidente de la capital y digamos
todos los vehículos que hoy transitan por Bogotá D.C.? No, estamos
estudiando una alianza publico privada; si usted le pregunta hoy ¿qué
pasó con el corredor férreo que podía dinamizar la carga del
transporte de pasajeros en el país? Estamos estudiando una alianza
público privada. Pues leyendo las normas el alcalde no puede firmar
ningún tipo de alianza pública privada en el último año de Gobierno.
Eso es una norma que ustedes sacaron aquí en la Comisión Sexta,
una norma que ustedes lideraron; pues estamos a dos (2) o tres (3)
meses de que se acabe ese último año de Gobierno y la ciudad no
sabe que va a pasar con esas alianzas publico privadas. Y se nos
anuncia que en el corredor de la caracas y de la 80 se va cambiar el
modo de operación, que ya no se van a utilizar estos buses en unos
años sino que está buscando una alianza publico privada para que sea
allí operado mediante unos buses eléctricos, que para tal fin se ha
creado una empresa con este propósito y reencauchar los
denominados trolis que en su momento generaron una polémica en la
ciudad.
Presidente, este es el contexto del debate, lo tengo muy bien
estructurado, lamento sí, yo rechazo que el tema de movilidad que
todos de una u otra forma somos perjudicados porque para llegar aquí
al Congreso de la República y es otra paradoja porque uno debería
llegar aquí al Congreso en transporte público, pero hoy ya se nos está
limitando para llegar aquí al Congreso en transporte público porque a
las estaciones de las aguas y las estaciones que están sobre la
Jiménez se van a cerrar; son miles de ciudadanos y estudiantes
Presidente que tendrán que prácticamente llegar a sus universidades
a pie y yo estoy de acuerdo con cierto tipo de peatonalización del
centro pero sería contradictorio que por un lado se restrinja el acceso
al vehículo particular al centro y por otro lado se restrinja también el
uso de los transportes públicos al centro de la ciudad.
Entonces Presidente, yo pienso que respetuosamente es un debate
que podemos desarrollar con las garantías necesarias; si me gustaría
que se citara de manera formal a los Ministros para una próxima
sesión que el Presidente nos pudiera garantizar cuando pudiéramos
agendar nuevamente este debate. De igual manera citar
oportunamente porque también entiendo que fueron citados el viernes,
hubo puente, en fin, a los Ministros y también al alcalde mayor de
Bogotá D.C. porque él afirma que con el modelo de revisión de los
contratos la ciudad se ahorró ciento treinta mil millones de pesos
($130.000.000.000) y en el modelo matemático que hicimos con
nuestra unidad de apoyo legislativo vamos a demostrar que eso no es
tan cierto, que la ciudad anualmente está perdiendo la oportunidad de
ahorrarse trescientos mil millones de pesos ($300.000.000.000) por la
firma de estos contratos, que a mi juicio tienen que ser revisados y
para esto yo pido el acompañamiento de la Procuraduría y la
Contraloría, para que podamos revisar las cifras, podamos revisar
estos contratos y que gane el ciudadano, porque indistintamente de
las regiones donde fuimos electos, tenemos un compromiso con
Bogotá D.C., ¿Por qué? Porque trabajamos en Bogotá D.C., ustedes
también lograron votos en la ciudad, la ciudad nos ha permitido
formarnos, la ciudad nos ha brindado oportunidades, muchos vivimos
aquí en Bogotá D.C. y el reclamo ciudadano, Presidente, es que no
hay dolientes de la ciudad, en el Congreso de la República; entonces
yo si quisiera que me acompañaran, soy el único Representante creo
de Bogotá D.C. aquí en la Comisión, quiero que me acompañen sin
ningún tipo digamos de celo político pero que podamos desde la
Comisión Sexta hacerle un seguimiento a estos temas de Bogotá D.C.
porque yo se que si dinamizamos estos temas gana la ciudad, gana
los operadores, gana los ciudadanos, gana la opinión pública, gana de
cierto modo el país porque estos modelos los podemos ir corrigiendo a
través de estos debates de control político y los Ministros y demás
tomadores de decisión nos pueden ir ayudando a que este modelo se
corrija.
Presidente, yo lamento mucho que de pronto porque soy bancada
minoritaria no se me haya atendido al debate, yo siento mucho eso,
pero estoy preparado; entonces si quisiera que por Secretaría me
escribieran o me oficiaran cuando es el próximo debate, ojalá lo
hagamos pronto, no podemos estar sordos a los reclamos de los
ciudadanos, somos víctimas de eso; la gran mayoría por ejemplo de
mis miembros de la unidad legislativa, algunos viven en Kennedy,
otros en Bosa, ayer no pudieron llegar a tiempo porque hubo paro, hoy
también los usuarios se tomaron el sistema y yo pienso que esta
Comisión puede hacer un trabajo muy, muy eficiente al menos para
dar una hoja de ruta de lo que debe ser el transporte público en el
país, el transporte público en Bogotá D.C., lo que se denomina la
ciudad región, pueden invitar a los transportadores de carga. Yo creo
que ustedes tienen compañeros, amigos que se quejan por el tema de
la carga y que pasan por Bogotá D.C. y poder generar un debate en el
cual el ciudadano gane Presidente. Ese era el contexto del debate mil
gracias señor Presidente.
Presidente Atilano Alonso Giraldo Arboleda:
Muy bien Honorable Representante, tiene el uso de la palabra el
Honorable Representante Alfredo Ape Cuello Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-valencia" startTime="2014-08-20T10:30:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Valencia</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Yo comparte con el Representante
Guevara que este es un debate muy importante en los que vale la
pena que estén los titulares de las carteras porque el tema no solo es
urgente si no que es grave lo que está pasando en Bogotá D.C. y en
muchas partes del país. Excusamos por supuesto a la, ministra de
Trasporte, muy querida, aquí tenemos es que darle la bienvenida; el
ministro de Hacienda muy justificado pues está citado en una
Comisión que para él es más urgente que la Sexta por obvias razones,
nos ha enviado al Viceministro, bienvenido aquí nos honra su
presencia en la Comisión pero sí creo que aquí debemos escuchar al
dr. Simón Gaviria, dejarlo llegar y que venga para que discutamos este
tema; creo que el alcalde de Bogotá D.C. debería pensar que su
presencia aquí para definir esto es importante.
Si el Representante Guevara me lo permite, yo también quisiera que
en ese debate se anexara un pequeñito cuestionario para darle unos
pocos minutos al Sistema Estratégico de Transporte en Valledupar. En
Valledupar lo estamos implementando hace años pero allá no ha
pasado nada, se han hecho unas obras muy pequeñas con una
inversión, con unos recursos que puso la Gobernación del Cesar, el
Gobierno Nacional a través de Planeación hizo unos compromisos de
inversión, de eso ha cumplido el cero por ciento (0%), no ha puesto un
solo peso en el Sistema Estratégico de Valledupar; la alcaldía de
Valledupar hizo otros compromisos, ha hecho una inversión ridícula y
el sistema está estancado y nosotros teníamos una proposición
aprobada para que en el debate que se le va hacer a los aeropuertos
de oriente, otro robo que le han hecho a los municipio de la costa
Atlántica; aquí en ese debate no me acuerdo si fue el dr. Flórez o el dr.
Carrillo que hizo la propuesta conjunta con nosotros, no le hemos
puesto fecha que ahí valga la pena; lástima que no esté el dr. Carrillo,
nos notificaron recientemente que iban a ampliar la concesión de
aeropuertos de oriente en ochenta mil millones de pesos
($80.00.00.000) y diez años más, solamente para invertir la totalidad
de esos recursos en el aeropuerto de Santa Marta y tiene que ser
pagados por los aeropuertos de Riohacha, Cúcuta, Valledupar y
Bucaramanga. Vamos a financiar dr. Flórez, creo que es de
Santander, vamos a financiar Bucaramanga y Valledupar toda la
modernización del aeropuerto de Santa Marta y esta concesión que
acababa en cinco (5) años, acabará en quince (15) años para que los
samarios que tiene derecho a su aeropuerto, pero para eso el
ministerio de Hacienda tiene que con recursos de obra pública
financiar los ochenta mil millones de pesos ($80.00.00.000) y no
cargárselo a los pasajeros de las terminales de Bucaramanga y de
Valledupar.
Pero volviendo a este tema, habíamos en ese debate cargado lo del
SETP, pero yo creo que nuestra intervención sobre lo de Valledupar
que es pequeña podríamos al final porque es un tema común y estoy
aquí abriendo, yo me imagino dr. Guevara, que leyó la revista
Semana. Voy a leer el título del artículo, “La impopular solución a la
movilidad Urbana, los líos que afrontan los sistemas Transmilenio
obligan a pensar en la solución menos popular pero que podía ser la
más acertada.”
Un artículo muy extenso, una investigación que hace la revista
Semana de este lunes donde cuenta que todos los sistemas
estratégicos están quebrados, fueron mal diseñados, todos
condenados al fracaso, necesitan propone la revista subsidios, habla
de los que están operando pero los que no están operando si no que
están en construcción también están condenados al fracaso y la
Nación ha hecho unas cuantiosas inversiones.
Entonces me parece que de acurdo con el dr. Guevara, invitar a los
amigos a que lean el artículo en la revista que lo aterriza mucho a uno
frente al problema que hoy atraviesan estos sistemas estratégicos,
que podamos escuchar entonces al dr. Simón Gaviera y este es un
tema que según la revista no es solamente grave en Bogotá D.C., dice
que es un desastre en Barranquilla, que en Medellín, Transmetro está
quebrado, Metroplus en Bucaramanga, Metro línea; entonces yo creo
que nos termina afectando a todos lo que está pasando y que
hagamos una revisión completa de cuál fue el objeto de montar estos
sistemas, cuál es el futuro y cómo vamos hacer para que de verdad en
vez de ser a veces un estorbo, cómo empezó a convertirse en Bogotá
D.C., sean una solución definitiva.
Así que yo felicito al dr. Guevara por este debate y más bien
comprometamos a los funcionarios que vinieron diligentemente porque
han sido delegados y les agradecemos que nos estén acompañando
para que podamos buscar una fecha en la que podamos tener a
Planeación, podamos tener a los funcionarios de Bogotá D.C. y a
nuestro ministro estrella, al dr. Cárdenas aquí en nuestra Comisión.
Muchas Gracias señor Presidente.
Presidente Atilano Alonso Giraldo Arboleda:
Muy bien Honorable Representante Ape Cuello. Tiene el uso de la
palabra el Honorable Representante Jorge Eliecer Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-08-20T10:30:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias Presidente. Voy hacer muy breve, créame que lo que sobre
viene es aplazarla, buscar una fecha, garantizar que estén los
Ministros, que revista la importancia de lo que representa el tema de
Sistema de Transporte Masivo en Bogotá D.C., porque efectivamente
como lo señalaba nuestro colega Presidente, el tema esta colapsando
en todo el país y la revista Semana simplemente recoge una realidad
nacional; entonces nosotros en plenaria vamos hacer el debate del
Sistema de Transporte Masivo para Cali, eso va hacer en plenaria, es
una iniciativa de uno de los compañeros del Valle que hemos acogido
todos y vamos a llevar a plenaria en el mismo orden; ósea que hasta
el momento es necesario hacerlo en este escenario con respecto al de
Bogotá o en fin, porque en la misma orientación vamos hacer nosotros
ese debate y entonces pues es de acompañarlo en ese propósito de
que lo hagamos aquí con todo esos elementos y que se requieren y
con la atención debida de parte del Gobierno Nacional y la
responsabilidad que también le asiste al Gobierno Distrital por efectos
de lo que impacta a la sociedad radicada en la capital del país.
Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:30:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Atilano Alonso Giraldo
Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-08-20T10:30:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, excusas pues por la voz que estamos graves.
Honorable Representante Carlos Eduardo, no se sienta solo, aquí hay
un equipo y para ese tipo de actuaciones buenas y que las esperan la
mayoría de los ciudadanos, tenga la absoluta seguridad que lo
estamos acompañando, las campañas políticas terminaron; al
contrario yo los invito también a todos de verdad que ya esta campaña
terminó, ahora es compromiso con los ciudadanos, con los
colombianos, nada de apasionamientos, a lo que nos nombraron;
decirles que de mi experiencia el control político que importante que a
veces nos dedicamos a la parte legislativa y el control político lo
dejamos allá en segunda instancia, no es así, importantísimo el control
político y esta Comisión que tiene tres sectores tan grandes, tan
importantes, sí que tenemos que hacer control político; Infraestructura
y Transporte que no es cualquier sector, inversiones por cuarenta y
siete billones de pesos que va hacer este Gobierno, bienvenidos y hay
que reconocerle porque las cosas buenas hay que reconocerlas;
Educación donde el Presiente de las decisiones más acertadas y
como educador, cómo no reconocerle que el mayor presupuesto va
hacer el de Educación; la inversión más rentable del mundo es en
Educación y que excelente decisión la del, Presidente de la República,
donde el presupuesto va hacer el mayor. Ahí nosotros también
tenemos que estar muy atentos, un presupuesto muy alto, y que me
pinta las Telecomunicaciones, eso es otro sector bien importante y que
ahí sí que tenemos nosotros que hacer control político porque es que
hoy el servicio de celular yo creo que todos, todos estamos sufriendo
esa pésima, mala calidad en el servicio y nosotros aquí tenemos las
herramientas para exigir porque no quieren si no recibir pero no
quieren invertir, es que están recibiendo mucho pues que inviertan.
Yo quiero contarles que de esta Comisión en los cuatro años que
acabo de terminar ya iba para moción de censura un ministro y a eso
si nosotros somos un equipo bien unidos aquí no es que quieran,
deben de venir, son servidores públicos y nosotros tenemos que ser
vigilantes, desde luego están los organismos de control, se que lo
hacen bien, pero nosotros no sobra estar aquí muy pendientes a todas
estas actuaciones.
Entonces control político vamos a ejecutarlo como los ciudadanos lo
están esperando, agradecerle al Viceministro que mire sacó aquí el
espacio y aquí nos está acompañando, a nuestro amigo de
Planeación, al delegado de la, Contraloría muchísimas gracias, pero no
solo ellos aquí deben venir todos.
Yo le diría a nuestro colega para terminar, la verdad es que este
control político digamos, llevamos muy poco tiempo, mire la, ministra,
entonces no lo vea así de esa manera, seguramente los ministros no
nos acompañaron por lo tan rápido pues que se dio esta citación pero
antes yo lo invitaría a que este debate que es tan importante, pero ya
es una decisión suya porque usted es el citante, que no la dejáramos
para dentro de ocho días porque sinceramente me parce que todavía
sigue siendo muy, muy cercano, digamos por ahí unos quince (15)
días ya sería una decisión aquí de la mesa y de los colegas para que
tenga siquiera unos quince (15) días, porque le escuche su
intervención, está muy bien preparado, vale la pena hacer un debate
como los colombianos se lo merecen.
Muchas Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:31:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-08-20T10:31:10">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Dr. Carlos Eduardo quiero iniciar como el
dr. Atilano inició, no se sienta solo, exactamente el viernes de la
semana pasada toda la bancada de Senadores y Representantes de
Santander en la Cámara de Comercio de Bucaramanga estábamos
trabajando el problema de movilidad de Metro Línea en el área
metropolitana; es un esquema que va al colapso, es un esquema que
no ha hecho cierre financiero, que va en cuarenta por ciento (40%) de
la construcción de la Infraestructura y que a un tanto el Gobierno
Nacional como el Gobierno local de las alcaldías de Pie de Cuesta,
Florida Blanca, Girón, Bucaramanga, no se han puesto de acurdo.
Yo creo que te debate hay que hacerlo, aspiro a que me permita
acompañarlo también con algunas preguntas que definitivamente
enriquezcan el porqué y que es lo que está sucediendo. Estoy
convencido que el modelo de Bogotá D.C. es el modelo que ha ido
replicando como lo dijo usted en los diferentes espacios de los otros
departamentos, para el Área Metropolitana de Bucaramanga estamos
en un problema grande y la política pública nacional de movilidad fue
desarrollado desde este espacio, fue a nivel nacional y el Gobierno
Nacional el que definió en ultimas con el modelo de Bogotá D.C. que
entramos nosotros en el encarte en el Área Metropolitana de
Bucaramanga; si usted y le traeré fotos de este proceso, van a ver que
teníamos nosotros una unión entre Pie de Cuesta, Florida y
Bucaramanga en una autopista recta y que la volvieron curva por la
necesidad de meter a Metro Línea en un proceso que era urgente,
necesario y que hoy todavía no sabemos qué está pasando con ello.
Entonces creo que es fundamental; también le pediría que
pensaríamos un poco Presidente, y obviamente usted dr. Carlos
Eduardo, en que este debate no fuera en diez (10) días sino que fuera
realmente cuando la, ministra esté completamente enterada y quiera
compartir con nosotros y podamos tomar decisiones reales. Metro
Línea necesita decisiones reales, nosotros estamos diciendo en el
área metropolitana de Bucaramanga que allá a diferencia de Bogotá
D.C. que atiende en un ciento veintinueve por ciento (129%) alrededor
de lo que es la demanda allá, no han llegado al sesenta por ciento
(60%) en demanda; la gente no quiere a Metro Línea, la gente no
siente que realmente le está dando movilidad y por ello necesitamos
entonces desarrollar y generar en ese debate unos resultados
fundamentales que permitan tomar decisiones. Mire que la
administración de Metro Línea está diciendo que con mil novecientos
pesos ($1.900) que valiera el tiquete podíamos darle solución a la
problemática, y los operadores hablan de dos mil trescientos pesos
($2.300), unos operadores en estos momentos que vale mil
setecientos pesos ($1.700) el tiquete y unos operadores que antes,
porque allá tuvimos la oportunidad y desarrollo el hecho que realmente
las empresas de transporte colectivo fueron las que se convirtieron en
operadores, y eso que creíamos que era un éxito porque estábamos
incluyendo a las empresas de transporte colectivo privadas, se ha
convertido en un problema porque hoy los transportadores que son de
uno (1), dos (2), tres (3) buses decían que antes ellos administraban el
ingreso y la fuente total del pasaje y hoy hay una distribución que les
están quitando prácticamente entre un treinta por ciento (30%) y un
treinta y cinco por ciento (35%); entonces ni siquiera tenemos claridad
meridiana de porque se tomaron esas decisiones y porque los
porcentajes con que se tomaron esas decisiones y eso es lo que
queremos también ayudar a estar en este debate; así que gracias dr.
Carlos Eduardo por permitir que también lo acompañemos.
Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:31:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Alberto Cuero
Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-08-20T10:31:30">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Buenos días en la misma sintonía que han participado mis
compañeros tengo que hacer la participación y lo tocaba el compañero
el dr. Tamayo, compañero de bancada Vallecaucana, que los
Vallecaucanos, la bancada Vallecaucana esta tan preocupada con el
tema de movilidad en Cali que evidentemente en concordancia con
esta citación tenemos un cuestionario de control político con más de
dieciocho (18) preguntas para la, ministra.
El sistema de transporte masivo en Cali a colapsado, las personas de
clase popular, las comunas trece (13), catorce (14), quince (15),
dieciséis (16), veintiuno (21), dieciocho (18) tiene que madrugar; le
quitan a su tiempo de sueño dos (2) horas, muchos han manifestado
que los han echado del trabajo por llegar tarde y todo esto se debe a
un problema de movilidad gravísimo; los transportes masivos
generalmente favorecen es a las clases populares, los que no tiene
vehículo propio para desplazarse y a ellos son los que están afectando
ahorita.
La afectaciones son tan grave que la gente no resiste cada ocho (8)
días, cada diez (10) días están haciendo manifestaciones violentas
para poder que los escuchen de manera cordial, una violencia
generada a raíz de este problema de transporte; por eso es clave pero
también es plausible la presencia de los funcionarios aquí que vienen
en remplazo de los titulares, lo agradecemos, lo aplaudimos pero el
problema es tan crítico que requerimos la presencia de los titulares
para poder abordar este tema que no solamente es de Bogotá D.C., ni
de Cali, si no de muchas ciudades de Colombia; por eso dr. Carlos
Eduardo, estamos aliados con usted, muy buena propuesta, la
apoyaremos y estamos aquí para hacer un buen debate de control
político.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:31:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno finalmente dr. Guevara y decidimos. Tiene el uso de la palabra
el Honorable Representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-08-20T10:31:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias Presidente, gracias compañeros, yo se que nos vamos a
hacer un buen debate y lo vamos a llevar a las diferentes regiones del
país; es necesario yo pienso que es parte también de nuestro deber y
parte de ello también de las razones por las cuales nosotros fuimos
electos a este congreso de la República.
Presidente, yo si lamento, yo lamento de verdad, yo insisto que este
tema de pronto entiendo un poco a los funcionarios del orden Nacional
que se están posesionando a esta hora, pero de Bogotá D.C. si
considero que esta es como una radiografía, una pequeña radiografía
de lo que está pasando en el sector de movilidad en la ciudad, nadie
responde, nadie quiere dar la cara, se dan los argumentos y pareciera
que no hay un pacto en la administración distrital, es un tema muy
delicado Presidente lo que va a pasar en el centro de la ciudad con el
cierre de dos estaciones de las más importantes de la capital, el tema
de la tarifa, el tema del modelo, el modelo de las fases uno (1) y dos
(2), lo que se avecina con las alianzas publico privadas que pienso yo
que la fecha ha sido un fracaso, ya el alcalde Petro dijo que una de
estas alianzas tuvo prácticamente que tomar la decisión de no
adelantarla porque hay un presunto interés de un familiar de él en una
de ellas y la ciudad ¿Qué? Eso es lo que yo me pregunto ¿La ciudad
qué? El ciudadano de a pie que tiene que llegar a su trabajo muy
puntualmente porque si no lo echan Presidente; entonces yo si pediría
Presidente que adelantemos este debate lo más pronto posible, que lo
nutramos de las experiencias regionales y que podamos darle una
respuesta hoy a los ciudadanos de Bogotá D.C. que en la práctica
proviene de muchas regiones del país.
Entonces no se Presidente, yo entiendo que la próxima semana puede
ser ajustado, yo estoy preparado, le mando un mensaje a los
funcionarios del distrito, yo estoy preparado para el debate, espero
que tengan un tipo también para que nos puedan responder y también
decirles a los funcionarios del orden nacional que es muy importante,
aquí estamos hablando de cifras billonarias; se anuncio por ejemplo
por parte del Gobierno Nacional la aprobación de un CONPES de tres
punto cuatro billones de pesos, y si es deber nuestro revisar muy bien
el alcance de ese CONPES y como también aprovechando ese
instrumento de financiación podemos mejorar la prestación del servicio
de transporte en el país.
Entonces Presiente, mil gracias, gracias porque usted también fue
muy dispuesto agendar este debate lo más pronto posible, gracias
Presidente y también a la Comisión y si respetuosamente sugerirle
que de pronto el día que se proyecte el debate no programar
Secretario, proyectos de ley para que el debate se tome con altura y la
seriedad que lo merece.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:32:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a proponerle a la Comisión fecha de este debate para el (3) de
septiembre, no ponerlo el próximo miércoles porque de pronto
venimos un poco apretados con la cita de la, ministra; próximo (3) de
septiembre que tenemos la fecha desocupada 09.00 a.m. Le pedimos
el favor Secretario y a los aquí presentes comunicarle a los ministros
correspondientes de Transporte, Hacienda,, Director de Planeación
Nacional a quienes están de parte aquí de la alcaldía y la Gobernación
y funcionarios de la, Contraloría y del sistema de Transmilenio de
Bogotá D.C.
Antes de pasar al último punto del orden del día el Viceministro de
Hacienda quiere darnos un pequeño saludo, bienvenido Viceministro
tiene la palabra.
Viceministro de Hacienda dr. Andrés Escobar:
Muchas gracias Presidente, simplemente para darles un saludo,
después de unos años vuelvo al Gobierno Nacional y es un gusto
estar acá en todas las citaciones que ustedes quieren hacer, pues la
presencia del ministerio de Hacienda pues reitera la disposición de
discutir los temas que ustedes quieran, que nosotros vengamos a
discutir, hablar con ustedes y estamos a la orden para atender todos
los llamados; simplemente era eso Presidente, muchas gracias y que
continúen con los debates fructíferamente, muy amable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:32:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:32:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor Presidente. Lo que propongan los Honorables
Representantes.
Tengo proposiciones en la mesa, me voy a permitir leerlas.
Proposición N° 010: “Solicito control excepcional de la
Contraloría General de la República al contrato suscrito entre la
Alcaldía de Valledupar,, Secretaria de Educación y la Corporación
CORINCE, el cual consistió en el arriendo del Colegio Manuel
Germán Cuello, siendo un público del Municipio de Valledupar; de
igual manera pedimos en la auditoria se determine si este bien
que se construyo en su totalidad con recursos del Estado por ser
objeto de venta o arriendo por particulares y le pedimos a la
Contraloría en el espíritu de salva guardar el patrimonio de la
Nación, intervenga la Corporación para que los viene s de este
Colegio sean devueltos a los Colombianos, que es el deseo de
quienes contribuyen a la construcción de esta institución.
Solicito que por Secretaría de esta Comisión se le notifique al
Fiscal General de la Nación, para que delegue a quien
corresponda la iniciación de la investigación que conlleve a
determinar si ha existido por parte de particulares apropiación
indebida de un bien público.
Finalmente notificar al Procurador General de la Nación para que
delegue a quien corresponda investigar si ha existido falta
disciplinario en funcionario público al suscribir contrato sobre un
patrimonio público de los Colombianos con el Municipio de
Valledupar, en lo que respecta al Colegio Manuel Germán Cuello
de Valledupar.”
Firma el Representante Alfredo Ape Cuello Baute.
Siguiente proposición.
Proposición N° 011: “Pedir concepto por escrito sobre el proyecto
de ley N° 030 de 2014 Cámara a las siguientes entidades.
Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, Comisión
de Regulación de Agua Potable y Saneamiento, Comisión de
Regulación de Energía y Gas Combustible, Comisión de
Regulación de Telecomunicaciones.
Estos conceptos serán leídos en sesión de Comisión Sexta para
ponencia de segundo debate.”
Firma el Representante Alfredo Ape Cuello Baute.
Siguiente Proposición
Proposición Aditiva a la N°005: “Cítese a debate de Control
Político al señor ministro de Hacienda y Crédito Público, doctor
MAURICIO CARDENAS SANTAMARIA, al, Director Nacional de
Planeación, doctor SIMON GAVIRIA MUÑOZ, y a la, ministra de
Transporte doctora NATALIA ABELLO VIVES. E invítese a la
Gerente del SETP de Valledupar, doctora KATRIZIA MORELLI, al
Consultor y Ex - Secretario de Hacienda de Valledupar, doctor
ALVARO IGLESIAS, para que absuelvan el cuestionario adjunto
sobre Sistemas Integrados de Transporte.”
Firma el Representante Alfredo Ape Cuello Baute.
Ya están leídas las tres proposiciones señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:32:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración las proposiciones leídas, se abre la discusión,
anuncio que se va cerrar, queda cerrada. ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:32:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas señor Presidente las tres proposiciones leídas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-20T10:32:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno se da por terminada la sesión, muchas gracias a todos los
compañeros.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-20T10:33:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siendo señor Presidente las doce y diecisiete 12:17 p.m. se levanta la
sesión, y se convoca para el próximo miércoles 03 de Septiembre a
las nueve de la mañana (09:00 a.m.).
Muchas gracias a todos.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE              MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                             Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Edwin A.S.E.
Dr. Jair Ebratt Díaz.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
