<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="8690-acta-6-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 6 / 2014-09-09</heading>
						<speech by="" startTime="2014-09-09T10:43:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 006
(Bogotá D.C., 09 de septiembre de 2014)
A las diez y cuarenta y tres minutos de la mañana (10:43 a.m.) la
vicepresidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, actuando como presidente la Honorable
Representante MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden nueve (9) Honorables Representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
nueve (9) Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Cuello Baute Alfredo Ape
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:43:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Le informo señora presidente que al llamar a lista han contestado 8
Honorables Representantes, en consecuencia se registra quórum
deliberatorio, hace presencia el doctor Jorge Eliecer Tamayo, para un
total de 9 Honorables Representantes continuamos con quórum
deliberatorio señora presidente.
Señora presidente cuando tengamos quórum decisorio le anuncio para
que se apruebe el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:43:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Señor secretario vamos a dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:43:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señora presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-09T10:43:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 9 de septiembre de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 003 del 13 de agosto y 004 del 20 de
agosto de 2014, respectivamente.
III.
Presentación del Proyecto de Ley No. 019 de 2014 - Cámara. Servicio
Público de la Educación. “POR EL CUAL SE ORGANIZA EL
SERVICIO PUBLICO DE LA EDUCACIÓN Y FORMACIÓN
PROFESIONAL, ANTES DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL
TRABAJO Y EL DESARROLLO HUMANO”.
Ponentes: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
(Ponente Coordinadora) CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON,
ALFREDO APE CUELLO BAUTE, ANA MARIA RINCON HERRERA,
WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA.
Invitada
Dra. MARTHA LUCIA VILLEGAS,
Presidenta Ejecutiva ASENOF (Gremio Educación para el Trabajo)
Ex - Viceministra de Educación, Ex -, Directora del ICETEX
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:43:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:44:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Perfecto, quiero darles la más cordial bienvenida a los miembros de la
Asociación Nacional de las Entidades de Educación para el Trabajo y
Desarrollo Humano “ASENOF”, a la doctora Martha Lucia Villegas
Botero presidenta ejecutiva; al doctor Miguel Angel Sandoval Puerto
presidente nacional; al doctor Obert Castañeda presidente seccional
Valle; al doctor Jairo Onofre presidente seccional Sur Nariño, Cauca,
Putumayo; al doctor Daniel Flórez presidente Seccional Centro.
Señor secretario consideramos que debe declararse la sesión informal
para poder escuchar a la doctora Martha Lucia Villegas Botero
presidenta ejecutiva de dicha asociación, en el orden del día de hoy
tenemos la presentación de un proyecto que para nosotros es
supremamente importante, vital para la educación del país, un proceso
que para nosotros tiene que ver mucho con el cambio de la
denominación de Educación para el Trabajo y el Desarrollo Humano,
por la educación y formación profesional, hoy están atentos a este
debate, a esta convocatoria, a esta iniciativa importante del Partido de
la U en donde lo gramos que se coadyuvara por parte de un número
importante de representantes en donde se busca formalizar, controlar,
regular la educación técnica en el país. Hoy más de un millón
cuatrocientos mil (1.400.000) estudiantes están a la expectativa de
este proyecto, un proyecto vital para la educación, nosotros hemos
escuchado de manera reiterativa al señor, Presidente de la República,
a la, ministra de Educación hablando de la importancia que hoy tiene
para el país el que logremos estándares importantes de calidad, de
pertinencia ante la globalización que hoy vivimos, pero también ante
las oportunidades que tengan las personas más pobres de nuestro
país de los estratos uno, dos, tres, al no acceder a la educación
superior, a las carreras universitarias, hoy tenemos la educación
técnica como una alternativa de que los jóvenes accedan a ella con
calidad, con pertinencia, con control sobre todo por parte del Estado
Colombiano y que lograríamos sin lugar a dudas frente a esto una
cobertura importante que es lo que anhelamos los colombianos y
sobre todo nosotros que hemos venido a legislar, a generar
oportunidades y consideramos que este proyecto de ley N° 019 del
2014, va lograr darle a la Educación Superior Técnica un carácter
importante en el país, no todos podemos ser profesionales en las
universidades de nuestro país, la cobertura es insuficiente, los
claustros universitarios no dan abasto y creo que no seria competencia
el fortalecer la educación técnica en el país, sino por el contrario
tendríamos nosotros y como autora de este proyecto quiero
concederle la palabra a la doctora Martha Lucia Villegas Botero.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:44:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Excúseme señora presidente, debo informarle que se ha conformado
el quórum decisorio, puede usted someter a consideración el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:44:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día, dígame Honorable
Representante Víctor Javier Correa Vélez, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-09T10:44:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Señora presidenta buenos días, como vamos a someter a
consideración el orden del día que se seria como el primer paso, pero
quería solicitar que en el momento que se declare la sesión informal
abriéramos también un espacio para que intervinieran los miembros
del sindicato del SENA, “SINDESENA”, que tienen también algo que
decir frente al proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:44:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Importante, claro que si Honorable Representante; en consideración el
orden del día, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, ¿Aprueba la
Comisión Sexta el orden del día leído?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:44:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:45:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bueno señor secretario, siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:45:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Aprobación de las Actas N° 003 del 13 de agosto y N° 004 del 20 de
agosto, las cuales ya fueron puestas en conocimientos a los
Honorables Representantes a través de los correos electrónicos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:45:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>En consideración a que ya están en cada uno de los correos
electrónicos de los miembros de la Comisión Sexta, se somete a
consideración, anuncio que se va a cerrar, queda cerrado, ¿Aprueban
las actas?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:45:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido a probadas las dos actas señora presidente.
Siguiente punto del orden del día, presentación de proyecto de ley N°
019 de 2014 Cámara, “Por el cual se organiza el servicio público
de la educación y formación profesional, antes denominada
educación para el trabajo y el desarrollo humano”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:45:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Declaramos informal la sesión para darle paso a la doctora Martha
Lucia Villegas Botero Presidenta Ejecutiva, ¿lo quiere la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:45:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:46:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Quiero manifestarles a ustedes que la doctora Martha Lucia Villegas
Botero además de ser la, directora ejecutiva de esta asociación que
agremia a más de tres mil cuatrocientas (3.400) instituciones en el
país, ha sido secretaría de Educación del Departamento de Antioquia,
fue viceministra de Educación y de igual manera estuvo al frente de
instancias importantes del país, muy orientadas al tema educativo, con
un amplio conocimiento y de verdad quiero manifestarles a todos los
Honorables Representantes lo importante que es que cada uno de
ustedes de la mano de esta entidad, del SENA también, porque este
proyecto ha tenido todos los procesos de concertación con las
entidades del Estado, con el Ministerio de Educación, con el SENA,
con todas las instituciones del país, podamos aprovechar para llegar a
todos los rincones de Colombia ante esta iniciativa y poderla presentar
para que sea más socializada en todo el territorio nacional.
Dra. Martha Lucia Villegas Botero, bienvenida, tiene el uso de la
palabra.
Dra. Martha Lucia Villegas Botero (Presidenta Ejecutiva
ASENOF):
Muchísimas gracias doctora Martha Patricia Villalba Hodwalker, me
voy a permitir con la venia de ustedes contar la historia desde mi
óptica, y es importante porque si no contamos la historia de pronto no
sabemos por qué hoy la educación esta como esta, y que fue lo que
paso, que nos paso a nosotros frente a otros países.
Quisiera empezar por decir que a principios del siglo XX tanto en
Europa como en Colombia y en el mundo entero, existían las escuelas
de artes y oficios, eran los espacios donde se formaba de alguna
manera las personas, las escuelas de artes y oficios eran de toda
clase, de todo tipo, unas mejores otras no tan buenas, pero eso era lo
que existía, ya el tema de la universidad venia desde el año 1.600,
pero la parte técnica empieza aparecer a principios del siglo XX, estas
escuelas de artes y oficios tanto en Colombia como en el mundo,
permanecieron y mejoraron digamos hasta los años 50, en los años 50
Europa en la posguerra se ve apremiado a un tipo de formación
técnica de mayor nivel para la reconstrucción de Europa y transforma
las escuelas de artes y oficios en instituciones técnicas ya mucho más
especializadas en lo que requería para lo que seguía de ahí en
adelante.
Colombia en 1957 toma estos elementos y crea el SENA de una
manera extraordinaria, con todos los elementos que requería y con lo
que en ese momento era la vía en el mundo, es decir lo mejor que
había y lo trajo articulado con el sector productivo donde el Gobierno
era un actor importante, pero no era el único actor en el SENA, el
sector productivo estaba allí de manera clara para generar todo este
tipo de formación, pues fue tan exitosa la creación del SENA que se
expandió rápidamente durante los años 60 y 70, pero se necesitaba
mucho más, es decir, la gente requería de este tipo de formación, esta
formación se creó desde el principio, inclusive en el SENA se llama
formación profesional integral y el integral se definía por aquello de
que no era únicamente la formación técnica sino la formación
humanística que tenía que tener este tipo de formación, pero entonces
se crearon muchas otras instituciones privadas y públicas en las
cuales tengo que resaltar que en las públicas se crearon unos
politécnicos que todos conocimos por los años 60 y 70 de excelente
calidad, unos politécnicos que podía uno decir tal vez para esa época
que graduaban los técnicos de mayor nivel que se conocían en la
época y con un éxito enorme, porque ellos tenían inserción laboral casi
antes de salir de sus instituciones, de la mano de esas politécnicos
también se crearon instituciones privadas que daban la formación de
operario o de técnico laboral que conocemos, esto fue creciendo de
una manera muy importante pero muy desafortunado a mi modo de
ver y todo esto realmente yo lo pude como interiorizar hace muy poco,
es decir, hace apenas algunos años ver la dimensión de esto que
estoy comentando, nunca esta educación estuvo de la mano del sector
educativo, nunca el Ministerio de Educación tuvo nada que ver con
este tipo de educación y ustedes lo saben que eso es real, es decir, el
SENA nació como una parte del Ministerio de Trabajo y como una
institución allí, pero no tenía una relación clara con el sector educativo,
los politécnicos aparecían sí como unas instituciones pero que
dependían más de las regiones en las cuales la Nación ni siquiera
aportaba un solo peso para esos politécnicos, es decir, ellos vivían al
vaivén de lo que pasara en las regiones, si el gobernador de turno
quería darle recursos al politécnico se los daba y si no, no se los daba
empezaban las crisis, todo esto llegaron los años 80, repito esta es mi
visión, es posible que haya cosas que no sean totalmente ajustadas a
los tiempos, pero es lo que creo que hemos visto en el país.
En los años 80 el Ministerio de Educación dice, “necesitamos unos
técnicos de mayor calidad” y entonces aparece la educación que hoy
conocemos como técnica y tecnológica con un error a mi modo de ver
muy grave y es que le entregó a las universidades el dar este tipo de
formación con aquello de quien puede lo más puede lo menos, ni lo
técnico es lo menos, ni la universitario es la más, es decir, lo centro a
que diera este tipo de educación pero le obligo y esto es real, le obligo
a que siguiera parámetros universitarios para dar este tipo de
educación, que fueran como pequeños currículum universitarios, eso
llevó posteriormente a los ciclos propedéuticos, es decir, a que dos
años de universidad era un titulo técnico, a que tres años de
universidad era un titulo tecnólogo y ya de ahí seguía a terminar su
universidad, como si la única ruta que existiera para nuestros jóvenes
fuera la universitaria, eso hizo que además, y creo y lo vamos a ver en
las cifras, eso hizo que además este tipo de personas, estos jóvenes
que van a la educación técnica y tecnológica no pudieran tener
ninguna salida al campo laboral, es decir, cuando llegaba un técnico
del SENA y llega un técnico de dos años de universidad a una
empresa el técnico del SENA inmediatamente es valorado y
enganchado mientras que éste técnico laboral le preguntan y el pobre
dice, no pues yo sé de cálculo y de trigonometría y sé de otras cosas,
pero yo de arreglar este aparato no tengo ni idea, yo no sé cómo se
hace eso. Entonces poco a poco esa formación que es la que hemos
ido incentivando y que no entendemos, yo creo que la mayoría de
nosotros no entendemos por qué esa formación técnica y tecnológica
no tiene la fuerza que debería tener, y no la tiene simplemente porque
no tiene la pertinencia para como se llama, entonces la gran diferencia
entre estos dos tipos de educación, la universitaria, la técnica y la
tecnológica asociada a la universitaria y la formación para el trabajo en
el desarrollo humano, la formación del SENA, la formación técnica
llamémosla así, esa formación es que la primera tiene formación
disciplinaria, es decir, la universitaria tiene una formación disciplinaria
que es adecuada para ese tipo de formación, y la otra se forma por
competencias que es totalmente distinta en el cual hay un setenta
(70%) por ciento del hacer y un treinta (30%) por ciento de formación
disciplinaria.
Entonces dadas así las cosas, con esta formación técnica y
tecnológica que queremos incentivar nunca vamos a lograr ningún
resultado, tan no se logra ningún resultado ahora vamos a ver en la
grafica que en esa formación solo hay ciento setenta mil (170.000)
estudiantes, obviamente sin contar los tecnólogos del SENA que ya
voy a comentar que son pertinentes en su formación más tal vez no en
su ubicación que estén al lado universitario.
Si vemos la grafica ustedes observan que tenemos ahí la universidad
y la educación técnica y tecnológica, contado el SENA que tiene
cuatrocientos mil (400.000) jóvenes en tecnología, llega a un millón
novecientos mil (1.900.000) estudiantes, la técnica y tecnológica
diferente al SENA solo tiene ciento setenta mil (170.000) estudiantes a
pesar de que lleva 20 años de apoyo, de recursos, de dinero, de
personas dedicadas a ese tema en el Ministerio de Educación, pero no
surge y de hecho viene disminuyendo, hasta casi desaparecer porque
no tiene la pertinencia, es decir, porque simplemente es un escalón
para llegar a la universidad, pues cualquiera en vez de hacer ese
escalón simplemente se va a la universidad y al otro lado donde está
el SENA y donde están las instituciones de formación para el trabajo
aunque no haya ningún incentivo diferente de dineros de otras cosas,
diferentes a las que tiene el SENA por su naturaleza que eso está
bien, hay un millón cuatrocientos mil (1.400.000) estudiantes que
entran cada año y medio, fíjense ustedes un millón novecientos mil
(1.900.000) estudiantes, réstenle cuatrocientos (400.000) quedan un
millón quinientos mil (1.500.000) que duran 5 años y un millón
cuatrocientos mil (1.400.000) que entran cada año y medio porque
tiene respuesta laboral, pero esos que están a ese lado, esos del lado
naranjado no cuentan ni en la cobertura educativa, no existen, ni los
estudiantes del SENA existen para la cobertura educativa salvo los
tecnólogos que los han puesto en el lado universitario, y no existen
todos los de formación para el trabajo, es decir, cuando hablamos de
coberturas desconocemos un millón cuatrocientos mil (1.400.000)
personas que entran cada año. Eso para el país es gravísimo
empanzando por la distribución de los recursos, porque cuando uno
cree que tiene treinta y nueve (39%) por ciento de cobertura pero
realmente si sumara todo lo demás tiene sesenta y cinco (65%) por
ciento de cobertura o casi setenta (70%) por ciento de cobertura, de
educación por secundaria las cosas serian vistas de otra manera, los
recursos de pronto alcanzarían para muchas otras cosas y de pronto
en las universidades también tendrían más serenidad para poder ver y
para poder recibir recursos para calidad, para estructura y para otras
cosas. El mundo es esto y mucho más de lo que vemos aquí, en el
mundo, en ese lado naranjado y ahora vamos a ver lo que se propone
con el proyecto de ley que lidera la doctora Martha Patricia Villalba
Hodwalker, en ese mundo hay el setenta (70%) por ciento de los
jóvenes en cualquier país desarrollado, con una inserción laboral del
noventa (90%) por ciento, del noventa y cinco (95%) por ciento y con
una razones muy claras para estar allí que no quiere decir que es de
menos y que lo otro es de más, simplemente es una ruta diferente que
inclusive tiene mayores resultados, inclusive en la contratación
económica, es decir, al momento de contratar un técnico especializado
en cualquier empresa de hidrocarburos que anoche veía yo en Caracol
que constituyo el cincuenta y seis (56%) por ciento de las
exportaciones de hidrocarburos y minería, cualquier técnico
especializado que hoy tiene que venir del exterior se gana hoy doce
($12.000.000) millones a catorce ($14.000.000) millones de pesos
mensuales en temas de hidrocarburos, esos técnicos no los estamos
formando en Colombia, esos técnicos tienen que venir de otras partes
a ganarse ese gran salario que los colombianos podrían tener si
tuvieran esa formación.
Vemos entonces que paso: así las cosas hoy tenemos un panorama,
tenemos una educación universitaria que la presionamos todos los
días porque tenga que tener no sé cuantos millones de cupos más y
una educación universitaria que a mi modo de ver ya tiene unas
coberturas más amplias que las que tiene en el mundo entero, lo que
necesita es pertinencia y calidad, es decir, enseñar lo que se tiene que
enseñar, lo que requiere el país, y calidad para darla de la mejor
manera. ¿Cómo veo yo la educación universitaria? La veo realmente
como que va a crecer un poquito más, pero muy poco, y de ahí en
adelante va a empezar una competencia entre instituciones para si tu
das derecho y yo doy derecho y tu eres mejor en derecho que yo
seguramente el derecho que va quedar es el que vas a dar tu y no el
que voy a dar yo, y así va a seguir con todo porque es algo natural.
En el tema técnico que es en el que vamos hablar hay todo por hacer,
es decir, ese millón cuatrocientos mil (1.400.000) personas pueden ser
en el momento que se le dé el estatus a la educación técnica que
necesita el país, ya no puede ser ese millón cuatrocientos mil
(1.400.000), sino un millón seiscientos y a su vez los que siguen hacia
arriba pueden llegar coberturas de cuatro millones (4.000.000) de
estudiantes fácilmente que permita esa educación para toda la vida
que es de la que tanto hablamos.
Yo quisiera que fuéramos al gráfico siguiente, lo que se propone en el
proyecto de ley es lo siguiente:
Primero llamar a esta educación por su nombre, en el mundo entero y
para buscarlo por cualquier buscador Google o cualquiera que sea, la
formación profesional, así se llama en el mundo entero, la formación
profesional no es la universitaria como nosotros la hemos
denominado, esa es formación universitaria, la formación profesional
es la formación técnica que se da en el mundo, veamos en wikipedia
la definición de formación profesional: “Por formación profesional se
entiende todos aquellos estudios y aprendizajes encaminados a la
inserción, reinserción y actualización laboral, cuyo objetivo principal es
aumentar y adecuar el conocimiento y habilidades de los actuales y
futuros trabajadores a lo largo de toda la vida”. Cuando ustedes ven
esa definición de wikipedia se dan cuanta claramente qué formación
profesional es esta formación.
Entonces el primer punto, cuando yo la llamo formación profesional ya
le estoy dando un estatus ante la sociedad, le estoy dando un estatus
ante el sector productivo y ante los estudiantes.
Otra de las cosas importantes que tiene el proyecto es que crea la
ruta, en Colombia hemos creído que la educación por secundaria la
única que existe se llama superior, bueno efectivamente como decía la
doctora Martha Patricia Villalba Hodwalker ahora educación superior
técnica, ambas son superiores, sí, pero dos rutas distintas, dos rutas
diferentes, una la universitaria y otra la formación profesional, de eso
se trata el proyecto de ley, en que haya un nivel operativo y auxiliar
como el que hay hoy en todas estas instituciones, un nivel técnico que
lo hay en el SENA y en muchas instituciones y un nivel de técnico
experto o superior que no lo hay en Colombia, alguien podría decir ¿El
tecnólogo será ese técnico superior? no, no lo es, el tecnólogo para
que aclaremos ese tema por lo menos desde el punto de vista mío, el
tecnólogo tiene diversas e inclusive muchos tipos de formaciones pero
para resumirla en dos, el tecnólogo del SENA es un mejor técnico
porque lo forman por competencias, pero no con la dimensión que
debería tener, ese técnico superior en el mundo tiene formación de
dos años y medio o hasta en tres años, en el SENA creo que tiene dos
años; en la universitaria creo que tiene tres años pero de universidad,
casi siempre de universidad, no de técnico realmente, no de formación
profesional como debería ser. Así que ese técnico es el que estamos
importando, ese es el que traen las empresas de hidrocarburos, ese
es el que trae la industria, ese es el que no ha permitido que mucha
industria se asiente en Colombia ese es el que no ha permitido que las
grandes desarrolladoras de software vengan a Colombia a hacer
grandes empresas desarrolladoras con el talento que tienen los
colombianos, porque ese técnico no existe en Colombia y porque no
existe acreditación y porque no existen títulos asociados a ellos, a
ellos solo se les da un certificado laboral, en el mundo entero se dan
títulos y se permite que ese técnico pueda subir hasta el más alto nivel
y pueda llegar inclusive hacer maestrías obviamente
especializaciones, a lo que todos conocemos en Alemania como el
maestro que es en la parte de formación técnica, así que esa es la
esencia de este proyecto de ley, educación terciaria para denominar la
base de esa educación, dos grandes rutas formativas, educación
universitaria y formación profesional que es todo este esquema de
formación técnica, y hay otro tipo de educación, educación continuada
y demás que ya con el marco nacional de cualificaciones va a tener
sentido porque va a poderse acreditar todo tipo de formación y
conocimiento va a poder ser valorado en cada uno de esas instancias,
este es un paso que tiene el país para dar en el inmediato futuro, pero
yo creo que este proyecto de ley a mi modo de ver es como el gran
articulador, el que va a dar las bases claras para poder decir que
Colombia tiene dos tipos de formación por secundaria o de educación
terciaria, una educación universitaria y una formación profesional, que
le va a generar inclusive a la universidad beneficios muy grandes
porque realmente la va poner hacer lo que le toca hacer a la
universidad, que es formar universitarios de la más alta calidad y con
pertinencia, no a discutir y a guerrear entre ellos por unas facultades
de administración, de comercio, de derecho, para poder llevar
personas allí, no, para dar la formación universitaria en una cobertura
que no debe superar la que hoy tiene el treinta y ocho (38%) por
ciento, no debería, no es adecuado, esos universitarios que salen de
más no van a tener el espacio laboral porque ese espacio está en el
mundo entero destinado a quienes están en esta formación técnica, el
SENA por ampliar y cubrir cobertura y cubrirla todo lo que ha podido,
con toda la buena disposición que se tenga, pero el SENA no ha
podido crecer como tendría que hacer desde el punto de vista
académico, con las dimensiones que debería tener desde el punto de
vista de formación, de estructura de formación, por la presión que ha
tenido de simplemente ampliar coberturas y coberturas en este campo,
y peor aun y eso si es de mi cosecha, que lo hayan puesto en la
educación universitaria, no tiene sentido que el SENA este hoy con
pares académicos universitarios discutiendo los programas del SENA
de si deben tener un contenido u otro contenido, sucedió y sucede hoy
que en CONACES la sala técnica no está y como puede dirigir
programas técnicos sin sala técnica, es decir, donde todos los
contenidos son universitarios y esa parte es delicadísima, si no
comprendemos la dimensión de eso en el país no vamos a tener
mayor futuro, muy pocos países y quizás uno solo en el mundo tiene
solo coberturas universitarias, no tiene educación técnica y ese país
no tiene industria ninguna cero (0), eso se los dejo para que examinen
cual es ese país, no tiene industria ninguna.
Entonces no es por ahí, es en el sano equilibrio, a un joven en
cualquier parte de estos países Canadá, Alemania, toda Europa,
Nueva Zelanda, Australia, un joven que va a la educación técnica y
que sabe que puede llegar hasta el más alto nivel, sabe que de pronto
tiene mejor futuro; más aun les voy a contar y ustedes de pronto lo
saben, cuando estas dos estructuras están bien elaboradas existen
pasarelas que no quiere decir que dos años de técnico me los
reconocen como dos años de universidad, no, dos años de técnico me
reconocen lo que yo tenga para que me reconozcan allí, lo mismo si
tengo dos años de universidad me reconocen lo que me puedan
reconocer para segur en lo técnico, son más los universitarios que van
a formación técnica a conocer de manera específica un saber, que
técnicos de alto nivel que van a la formación universitaria, no la
necesitan, no la requieren, pueden seguir a través de la vida
conociendo muchos temas, pero no necesariamente necesitan de un
título universitario porque ya lo tiene como técnico al más alto nivel.
Así que qué pretende, que busca el proyecto de ley, primero calidad,
no es para darle título a unas personas que hoy están en instituciones
que no sean de buena calidad, no, el proyecto si ustedes lo examinan
busca ante todo una depuración para mejorar la calidad de la
educación técnica colombiana, permitiéndole únicamente a aquellas
instituciones certificadas en calidad que puedan seguir en los ciclos
hacia arriba de la educación técnica.
Otra de las cosas importantes es la normatividad, es muy exigente el
proyecto de ley en la normatividad para que esta educación tenga una
estructura totalmente separada de la educación universitaria y su
propia dimensión.
Y el tercer punto fundamental; investigación aplicada, si ustedes
conocen los recursos que van de Colciencias entre ellos unos recursos
que el SENA le tiene que dar a Colciencias no se aplican en
investigación aplicada, no se aplican a ello, no se aplican a la
naturaleza, se aplican a otro tipo de investigaciones, Colombia
necesita investigación aplicada, todo lo que nos rodea, todos estos
aparatos se construyen con base en investigación aplicada, son los
técnicos los que hacen estos aparatos, son los técnicos
especializados, no son necesariamente los universitarios o son grupos
de trabajo, pero donde está la educación técnica y la investigación
técnica fundamental, allí aparece como un capítulo importante para
que la investigación, los recursos de investigación vayan a la
investigación aplicada fundamentales para esta formación.
Y otros temas importantísimos, la OCDE, Colombia quiere entrar a la
OCDE eso lo sabemos, uno de los puntos que la OCDE cuando
ustedes revisen el documento que presentó para Colombia es que
este tipo de formación aparezca en el contexto nacional, que tenga
presencia, que se dé en la formación profesional, así lo dice
claramente la OCDE, nosotros tendremos un congreso próximamente
en octubre donde viene el, director de educación de la OCDE en que
va a plantear este tema.
El otro tema importante: movilidad estudiantil, nosotros tenemos el
convenio Asia Pacífico que ustedes saben, uno de los temas
fundamentales de Asia Pacífico es la movilidad de técnicos sin la
necesidad de acreditación ninguna y resulta que los que si se pueden
mover son los de México, Perú y los de Chile que pueden venir a
Colombia, los de Colombia no pueden ir allá, o pueden ir pero van en
inferior categoría, en inferioridad de circunstancias. Entonces mientras
nosotros no estructuremos esa formación técnica, no vamos a poder
tener una movilidad estudiantil con toda la dimensión que eso tiene.
Y tenemos el tercer tema que es las posibilidades de empleo, y el éxito
en los TLC, les voy a decir esto, si nosotros independiente de este
proyecto de ley no tenemos los técnicos que el país necesita de alto
nivel, perdónenme el termino tan coloquial, nos van a dar sopa y seco
con el TLC, porque el TLC ante todo exige para poder competir en
igualdad de condiciones técnicos de altísima calidad y personas
asociadas a la industria con capacidad de dar valor agregado en la
industria, no comerciantes, nosotros hemos cambiado un país de
comerciantes, un país de industriales por un país de comerciantes,
porque ya no producimos nada, esa es la realidad muy poco
producimos, y no producimos en gran parte y algunos dirán, no por el
dólar, no sé que, en gran parte porque no tenemos las personas
formadas con las competencias que requieren.
Y como unos efectos colaterales, aquí vemos recientes temas de
prensa en los que muestran que mientras no tengamos técnicos de
alta calidad la necesidad apremiante, Ecopetrol creó su propia
empresa de formación porque nadie le da la formación que necesita y
la empresa Yamaha creó su propia empresa de formación, todos están
creando su propia empresa de formación, ¿Cómo así? es decir, como
así que en el país estamos de espaldas a eso y no estamos viendo
que se necesita toda una labor mancomunada entre Gobierno,
Congreso, empresa privada, SENA, todos buscando la mejor
formación que el país necesita.
Y quisiera terminar para decir cuáles son los grandes alcances que
tiene este proyecto de ley y antes de eso decirles como llego a este
punto en el que el Partido de la U, la doctora Martha Patricia Villalba
Hodwalker y los demás congresistas están muy de la mano con este
proyecto de ley, desde hace casi dos años se conformo una mesa de
trabajo entre el Ministerio de Trabajo, Ministerio de Educación, el
SENA, ASENOF y se discutieron todos estos temas y se llegó a un
esquema de proyecto de ley, que por primera vez se presento en
noviembre del año pasado y producto de esa presentación que era
como el 139 del 2013 se dio otro debate amplio con el Ministerio de
Educación, con el Ministerio de Trabajo, con el SENA, con ASCUN y
con los demás actores, allí se llegó como a lugares comunes, todos
esos lugares comunes fueron los que se tomaron para este proyecto
de ley, es un proyecto que se ha trabajado, yo no digo que no hay
nada que decir, hay mucho para decir pero ojala fuera en positivo,
cuanto más nos demoremos para estructurar el nivel técnico que
Colombia necesita, la ruta técnica que Colombia necesita, con la
acreditación social que debe tener producto desde reconocerla desde
el Estado más nos demoraremos y a lo mejor nos pasara el cuarto de
hora de poder ser predominantes en el espacio latinoamericano.
Nosotros tendríamos como efecto inmediato de este proyecto de ley
pasar de un treinta y nueve (39%) por ciento de cobertura de
educación terciaria a un sesenta y cinco (65%) por ciento, setenta
(70%) por ciento de cobertura de educación terciaria, cuando a usted
le preguntan o cuando usted pregunta en Alemania ¿cuánta es la
cobertura? le dicen el noventa (90%) por ciento y usted se imagina
que el noventa (90%) por ciento están en la universidad, no señor,
solo el veinte (20%) por ciento está en la universidad, setenta (70%)
por ciento está en la educación técnica hasta el más alto nivel y así en
el mundo entero, coberturas universitarias al cien (100%) por ciento no
existen sino en un solo país. Por otro lado se reconoce a los jóvenes,
se articulan mejor los recursos, los recursos empiezan a dirigirse hacia
a donde corresponde, el sector productivo tiene que poner mucho más
recursos para este tipo de formación porque ellos van hacer
beneficiados junto con el resto del país. Entonces es como darle la
cara, hay muchos que dicen, problema número uno, hay muchas
instituciones de muy mala calidad, sí, y también las hay en las
universitarias, pero no es escondiéndose y dándole la espalda como
resuelven los problemas, los problemas hay que resolverlos
enfrentándolos, así que yo creo que dándole la cara a esta educación,
exigiéndole calidad, exigiéndole pertinencia, articulándola con todo, se
genera la calidad que necesitamos, dándole la espalda no tenemos
sino lo que tenemos hasta hoy y es que la sociedad la reconoce, tal la
reconoce que hay un millón cuatrocientos mil (1.400.000) estudiantes
cada año y medio, es decir, no van porque sí, y esos estudiantes no se
van a ir a la universidad, hay quienes creen que eso empata con la
universidad, no empata con la universidad.
Entonces tendríamos la cobertura y tendríamos nuevos proyectos que
el país puede realmente realizar de la mano de esta estructura y muy
probablemente llegaríamos a coberturas mayores próximamente con
el uso de los recursos adecuados en el país yendo a lo que tiene que
ir, y con una cooperación del sector productivo de manera relevante,
es decir, el sector productivo no puede ser invitado, donde ustedes
observen esta educación en el mundo entero es protagonista el sector
productivo, es protagonista de esta educación, más aún y perdón lo
que voy a decir, pero el sector productivo dice, quítenme esta
formación ya no la necesito, necesito este otro tipo de formación y así
es, es decir, el que quiera decir que no es que eso es una intromisión
del sector productivo en el Estado, no, este tipo de educación es más
del sector productivo que inclusive Estatal, quiero decir, es más
articulado de la mano donde ambos ponen de su parte, pero donde
hay un resultado que presenta beneficios para todos, cuantos
egresados del SENA, cuantos quisieran llegar a técnico superior para
ir a los mejores programas y a los mejores cargos que existen en el
país o en el exterior, ¿Cuántos? pero no existe ese título, ese título no
existe en Colombia, no existe ni existe esa formación. Entonces por
eso esto no se refiere solo a los de formación para el trabajo, esto se
refiere a todos los jóvenes y a todos los técnicos que el país tiene.
Dra. Martha Patricia Villalba Hodwalker muchísimas gracias y a
todos los Congresistas muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:46:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>A usted doctora Martha Lucia Villegas Botero, yo quisiera antes de
continuar hacer dos anotaciones sobre el tema, y es que este proyecto
se ajusta al CONPES 3527 que es el que maneja todo el tema de la
política nacional de la competitividad, de igual manera a la Ley 115 de
1994, al CONPES 3674 que regula las relaciones del mercado laboral
con el internacional, también quiero manifestarles que con este
proyecto lograríamos una cobertura que hoy está en el treinta y cinco
(35%) por ciento en más del sesenta y cinco (65%) por ciento y pienso
que además de todo esto lograríamos que hoy en el país podamos
tener un marco regulatorio claro, transparente que fortalezca este
sector de gran importancia para el país, nosotros tenemos que hoy
ante muchas situaciones ante las cuales Colombia esta avocado como
es el tema de los TLC y lo decía la doctora Martha Lucia Villegas
Botero, el posconflicto quien va a preparar a todas estas personas que
hoy vienen, yo creo que es un mecanismo importante que hoy se le
están brindando, que hoy son unas herramientas importantes que se
le están brindando a el Estado Colombiano para fortalecer la
educación en Colombia y prepararnos para lo que se viene en el país.
Quiero darle la palabra al Honorable Representante Carlos Alberto
Cuero Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-09T10:46:20">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muy buenos días a todos los compañeros, compañeras, doctora
Martha Lucia Villegas Botero, presidenta, secretario. He escuchado la
propuesta de la doctora Martha Lucia Villegas Botero y yo alabo este
tipo de propuestas porque definitivamente cuando decimos que
Colombia es el segundo país más desigual de Latinoamérica se
representa efectivamente en la educación, ahí está la mayor
desigualdad de este país, el acceso a una educación de calidad.
Mi pregunta ante el proyecto doctora Martha Lucia Villegas Botero son
las siguientes: ¿Cuáles serian las políticas de acceso teniendo en
cuenta que lo que tiene que ver con la educación técnica y tecnológica
se enfoca básicamente en los jóvenes de estratos uno y dos? ¿Cuál
sería la política de acceso? Estrato, nivel del Sisben, pruebas saber,
quien le garantiza a uno o al estudiante la calidad que evidentemente
usted sabe como estamos pues en esas pruebas internacionales,
porque internamente no se garantiza la calidad, quien, qué entidad del
Estado le garantiza a uno que efectivamente va haber una calidad
notoria y que se pueda cuantificar, la preocupación es que no se
vuelva otras entidades que lo que hacen es capacitar y capacitar y
esos jóvenes de clases populares están llenos de diplomitas y de
cartoncitos en la casa y sin empleo, desesperados.
La otra pregunta es ¿si estos jóvenes quieren hacer su
profesionalización docente, quieren ser universitarios, como sería el
proceso de homologación, como lo homologan? El estudio de
mercadeo generalmente en las instituciones sacan los programas y le
dicen al estudiante estos son los programas, yo diría que debe ser al
contrario; es preguntar, mirar cómo está el país, qué necesita el país y
con base en la necesidad del país decir cuáles son los programas que
deben sacarse, ¿cuánto le costaría a un joven de clase popular
acceder a este tipo de educación? ¿Cuál sería la asignación salarial
de estos técnicos o técnicos expertos, o técnicos superiores? Esas
serian mis preguntas, muchas gracias señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:46:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-09T10:46:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Señora presidenta muchísimas gracias.
Bueno, antes de dar paso también señora presidenta a que expongan
los compañeros del sindicato del SENA la visión que tienen sobre el
proyecto de ley yo quisiera anotar algunos elementos, acá se están
planteando debates de dos tipos, un debate es la importancia de la
formación técnica para el desarrollo productivo del país, para el
desarrollo de la educación en Colombia, y otro es el papel que juega el
SENA dentro de la educación superior y si el SENA tiene que ser o no
parte de ese sistema de educación superior y qué papel juega dentro
de ese aumento en la cobertura en la formación de los técnicos
superiores del país.
Yo quisiera empezar por tocar unos elementos de primer índole, y es
haciendo algunas claridades; cuando nosotros hablamos en Colombia
de formación técnica, tecnológica, universitaria, solemos confundir
muchísimo los términos, aquí en Colombia hablamos de formación
técnica y la equiparamos con lo que se llama una formación de ciclo
corto, es decir, la formación técnica es igual a un año o año y medio
de formación, la formación tecnológica es aquella entonces que tiene
dos años, dos añitos y medio, la profesional la que tiene cuatro años o
cinco años y terminamos asimilando entonces los ciclos formativos o
los tiempos de formación con las modalidades de la educación,
cuando uno habla de la técnica, la tecnología, la ciencia, uno está
hablando de formas de aproximación a un objeto concreto del
conocimiento, si uno traza una ruta en cuanto a la manera de
aproximación a ese objeto particular de conocimiento termina
entendiendo que es posible alcanzar a altos niveles de especialización
por ejemplo en la aproximación técnica a un objeto particular, por
poner un ejemplo la tornería o el manejo del torno, pueden existir altos
niveles de profesionalización, incluso maestrías en el manejo, algunas
lo permitirán, otras no lo permitirán de una técnica particular como es
el manejo por ejemplo del torno, incluso torno que se utiliza para
ingeniería aeroespacial entre otros elementos; ocurre lo mismo con la
formación técnica y la formación científica.
Esta falta de comprensión de los términos a generado en Colombia un
problema importante que son asuntos que se están debatiendo en
este proyecto de ley y que enunciare cuando toque un poquito el tema
de la conformación del proyecto, en los ciclos propedéuticos.
Como se pasa entonces de la formación técnica a la llamada
tecnología y a la universitaria y aquí en Colombia hay problemas
serios de comprensión frente a esto y de aplicación del concepto de la
propedéutica, en Colombia la propedéutica la vemos como formación
por añadido, entonces si usted ve un pedacito de esto y después ve un
pedacito de aquello, después ve un pedacito de lo otro y ya usted
entonces paso de ser técnico, a tecnólogo, a universitario y no se da
esa transformación conceptual, no se da ese ejercicio de
especialización en la aproximación inicial a ese objeto del
conocimiento, entonces usted por ejemplo al recubrimiento o a los
procesos de cobertura de superficie usted puede aproximarse desde la
técnica a una manera operativa, de pintar estas paredes desde la
tecnología a los elementos necesario para realizar el ejercicio y el
diseño de los mismos, porque en sí mismo por poner un ejemplo las
ingenierías son en su gran mayoría tecnologías, no por su ciclo
formativo sino por la forma en que se aproximan al conocimiento y
puede desde la ciencia proyectar investigación, desarrollo frente a
coberturas de superficies, nosotros no damos esa transformación
cuando empezamos a mirar que pueden pasar de la formación técnica
a la tecnológica o a la científica, o lo que llamamos de un ciclo corto a
un ciclo medio, o un ciclo largo, y es uno de los elementos que me
preocupa dentro de este proyecto de ley y es cómo vamos a permitir
ese brinco o ese salto entre la distintas modalidades de la educación
como si fuera precisamente esta formación por añadidos sin que el
estudiante tenga la posibilidad real y efectiva de hacer una
transformación de la conceptualización y en ultimas se termina en un
pedacito de esto, en un pedacito de aquello y un pedacito de lo otro, y
eso a mí me preocupa cuando entremos a mirar entonces que se va
poder saltar de las instituciones de educación para el trabajo del
desarrollo humano a la educación superior y empiezo a hablar
entonces de esta visión que se tiene entonces de educación superior.
¿Forma parte el SENA de la educación superior o debería formar parte
de la educación superior? Yo pienso que no, porque a estos tipos de
educación, desde estas modalidades que hablamos de la técnica, la
tecnológica y la científica se añaden otras más. Estamos hablando de
las artes por ejemplo o de la formación profesionalizante que estamos
totalmente de acuerdo, aquí en Colombia hay un problema enorme de
nominación y eso está llevando a un problema gigantesco de titulación
de los profesionales en Colombia, pero esta otra formación que nace
por su espíritu para capacitar a los obreros, a los campesinos, a la
clase trabajadora colombiana para acceder al mercado laboral, para
tener unas habilidades concretas frente a elementos que les permita
una inserción laboral y ese es el espíritu y la labor del SENA dentro de
la educación del país, para la formación técnica que estamos
absolutamente de acuerdo en que es importantísimo que en Colombia
fortalezcamos la formación técnica y tecnológica pero como debe ser,
no como la entendemos, que es esa formación de mala calidad, de
segunda por allá tirada, sin investigación, en instituciones de garaje,
con tiempo de formación cortos, sin un enfoque porque mucho de lo
que llamamos técnica ni siquiera es una técnica o mucho de lo que
llamamos tecnología ni siquiera es una tecnología, termina en
tecnología, en administración, esto no es una tecnología, la tecnología
en administración, administración es administración, la administración
nunca es una tecnología y terminamos llamándola así precisamente
por esta confusión tan grande que tenemos en nuestro sistema y
bueno es ahí cuando yo digo que hay que fortalecer la técnica, la
tecnología me refiero es a otra cosa muy distinta, institutos por
ejemplo como el EMAITI en Estados Unidos tiene altos niveles de
especialización en la tecnología y no es porque sean formaciones de
ciclo corto de dos años y medio, entonces usted es tecnólogo porque
hizo dos años y medio, no, sino fortalecerla como debe ser en
procesos de investigación, en procesos de desarrollo, pero a mi
parecer esa no es la competencia del SENA y ahí hablamos de las
tipologías de las instituciones en nuestro país.
Bien lo mencionaba la doctora, en Colombia surgieron en algunas
regiones iniciativas de politécnicos, instituciones dedicadas a formar
desde la técnica y desde la tecnología, estas instituciones no se han
fortalecido en parte por el modelo que existe hoy en la Ley 30, si
ustedes miran la Ley 30 plantea un orden jerárquico de las
instituciones, donde arriba tenemos las universidades y abajo tenemos
la formación tecnológica, las instituciones técnicas y las instituciones
tecnológicas, esa pirámide a llevado a que de manera recurrente
muchas instituciones técnicas y tecnológicas estén buscando en
transformarse en universidades, perdiendo ese espíritu, esa
especialización, esa vocación, esa razón de ser que las constituyo
como este tipo de instituciones, ese es uno de los problemas.
Otro de los problemas es el asociado a la financiación de la educación
técnica y tecnológica en nuestro país. Hoy estas instituciones la gran
mayoría están por fuera de la financiación Estatal y dependen del
gobernante de turno, y eso es una realidad que tenemos pero que
forma parte del problema que hay que entrar a entender dentro de la
financiación, instituciones como el Politécnico Jaime Isaza Cadavid en
Antioquia tienen ese problema, otras instituciones como el instituto
ITM, Instituto Tecnológico de Medellín, tienen la ventaja que Medellín
ha decidido meterle plata y es una institución que mal que bien dentro
de los estándares nacionales, falta muchísimo para que alcance
estándares internacionales, se ha tratado de enfocar hacia la técnica,
hacia la tecnología con altos niveles o con alta calidad, problema
grande; quiere volverse universidad también, perdiendo la posibilidad
que este tipo de instituciones forme con calidad los técnicos y
tecnólogos dentro de la concepción que es de la técnica y de la
tecnología que Colombia efectivamente requiere.
Siendo así cuando uno empieza a mirar cual es el papel de SENA en
todo esto pues tendría que pensarse en clave de la totalidad de las
instituciones que hoy educan en Colombia, porque el SENA no forma
parte del sistema de educación superior y a mi parecer no debería
formar, el SENA debería seguir manteniendo esa relación con el
sector productivo, seguir siendo la institución de los obreros y los
campesinos en Colombia, seguir proyectando la formación de los
colombianos desde el relacionamiento con el Ministerio de Trabajo y el
sector productivo como SENA, pero tendríamos que entrar a entender
ese otro foco que estamos de acuerdo que hay que fortalecerlo, ¿Pero
desde donde? Desde el sistema de educación superior en las
instituciones que le corresponden, nosotros cuando estábamos en el
proceso yo forme parte durante mucho tiempo de la comisión
academica de la MANE y particularmente de la comisión academica
de la MAREA, que la MAREA era el espacio regional en Antioquia y
tenía una particularidad y este hecho fue un debate bien interesante a
favor del estudiantado, porque allá se nos decía, que cuando entraran
las técnicas y tecnologías de Medellín a la MANE la gente decía, esto
es de mala calidad, esos son universidades de garaje y hubo una
resistencia gigantesca a su presencia, nosotros desde Antioquia dimos
el debate de la importancia de la formación técnica y tecnológica y de
fortalecer las instituciones que son las pertinentes para esto, hicimos
un estudio muy valioso de donde se ubica esta educación en el mundo
en distintos países y mencionaba usted el caso de Alemania, el papel
que tiene la formación de la técnica y las tecnología en Alemania,
como en otros países lo que se introduce son politécnicos dentro de
las mismas universidades encargadas precisamente de esa labor y lo
que tenemos es dos tipos de instituciones, dos tipologías, que aquí
hay que conservar una tercera, que son los politécnicos, las
universidades y los centros de formación o de educación profesional.
Yo quisiera entonces dejar sobre la mesa que este proyecto de ley en
sus principios cuando introduce los elementos de flexibilización de
alguna forma genera una distorsión en lo que nosotros consideramos
debe ser el orden natural del sistema, y es el permitir que se te vayan
brincando de un lado hacia el otro, en su artículo 26 también así lo
menciona en la formación por modalidades y en el capítulo 15 en
disposiciones varias cuando hablan de la articulación con la educación
superior. Entonces lo que vamos a tener aquí, y eso a mí es lo que me
preocupa, es una mezcla entre las modalidades y las tipologías que
lleve a que sigamos mezclando, sigamos haciendo esta formación por
añadidos, que quien ingrese proveniente de un ciclo de formación
desde el SENA a la educación superior termine también ingresando
en unas condiciones de desigualdad y terminemos teniendo una
educación profesionalizante que se salen de su foco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:46:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Una interpelación Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez, ahí es importante que se tenga en cuente el tema de las
competencias, que no distorsionaría tal cual como ustedes lo
manifiestan, porque ya le da un estatus, unas condiciones y unos
requisitos, yo quiero ser clara en este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:47:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Martha Patricia Villalba
Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:47:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente, lo que pasa es que aún no hemos podido
presentar, no hemos presentado porque la intención era escuchar a
los miembros de la asociación que aglutina en el país a todas la
entidades formadoras, este proyecto consta de 68 artículos y hay una
presentación clara que viene con toda la reglamentación precisamente
lo que decía también el Honorable Representante de cómo se va a
reglamentar, quien va a controlar, ahí ya vienen todos los aspectos
referentes a este tema, y en cuanto a lo que acaba de manifestar es
importante manifestar el hecho de las competencias, que eso está en
el artículo 26 y 27, que es la utilización de las pedagogías innovadoras
que permitan llegar a todas la comunidades y generar procesos de
aprendizaje hasta en los espacios más apartados del país, hay
también que destacar que las instituciones privadas, formación
superior tanto públicas como privadas tienen una cobertura de más o
menos de seiscientos (600) municipios en el país, estas entidades
llegan a los mil cien y un (1.101) municipios en Colombia.
Entonces yo creo que eso es también importante aclarar, y tener en
cuenta el tema del diseño curricular con base en las competencias.
Otra de las cosas importantes es que aquí vamos a tener un control,
esto hoy por hoy, estas entidades surgen en el país y bien lo decían
de garajes algunas donde no se mira la calidad ni en su gran mayoría,
hoy estamos planteando la conformación de una entidad en la cual el
Ministerio de Educación, el Ministerio de Trabajo, esas entidades van
a estar reguladas, controladas, supervisadas por el Estado
directamente, entonces aquí va tener la pertinencia, va a tenerse en
cuenta la calidad de la educación que se imparta en Colombia en
estas instituciones y no van a ser como cabos sueltos, como
actualmente hoy se está presentando en el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:47:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-09T10:47:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Bueno, yo creo que para el debate del proyecto de ley en concreto yo
si les pido disculpas por salirme del orden de la discusión pero si son
elementos que quisiera dejar antes de la discusión; uno: que el SENA
no debe formar parte del sistema de educación superior y debe
conservarse en el espíritu que actualmente tiene aunque ha sido
distorsionado porque esta efectivamente dando programas de
educación superior que no debería; dos: que hay que fortalecer la
educación técnica y tecnológica como debe ser, no como está
concebida actualmente en las instituciones que les corresponde dar
formación técnica y tecnológica y no cargárselo al SENA, sino que
fortalecer en efecto los politécnicos que en el mundo son los
encargados de dar este tipo de formación incluso bien sea, eso es
discusión de otro orden, al interior de universidades como espacios
independientes o como instituciones autónomas pero eso son
discusiones de otro orden que no competen a este proyecto de ley; y
tres: la preocupación de la posibilidad que se mezclen este tipo de
modalidades profundizando a un más el modelo de propedéutica mal
manejado que Colombia ha tenido hasta el momento. De resto
compartimos profundamente la importancia para el país de la
formación técnica y tecnológica, discrepando en que yo pienso, que
aquí el tema de cobertura habría que mirarlo con lupa porque no
podemos pensar que la formación profesionalizante es educación
superior, una cosa es la cobertura en educación superior, educación
técnica superior, educación tecnológica superior y otra cosa muy
distinta es la cobertura en formación profesionalizante, sino nosotros
entramos a decir aumentan el sesenta y cinco (65%) por cientos, pues
no, lo que pasa es que estamos pasando de la formación
profesionalizante a la educación superior y lo que da el carácter de
superior a la educación son otros elementos distintos a lo que
conforman el espíritu de la educación profesionalizante, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:47:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representantes Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-09-09T10:47:50">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Muchas gracias presidente, a todos los compañeros, doctora Villegas
usted es muy querida en Santander cuando estuvo como presidente
del ICETEX en tanto tiempo que lo saco también adelante. Yo quiero
hacer una reflexión alrededor del proyecto, cuando el compañero
Víctor habla de las tipologías que la Ley 30 plantea como instituciones,
todos tenemos claro que son instituciones técnicas profesionales,
tecnológicas, instituciones universitarias y universidades, que entre
otras es algo que todavía tenemos que discutir a profundidad, la
diferencias que tiene una institución universitaria o una escuela
tecnológica, porque también hay institución universitaria o escuela
tecnológica, con una universidad eso es una discusión que tiene que
desarrollarse de alto turmequé también, y que debería de plantearse,
cuando en el proyecto hablamos de educación terciaria como me
acuerda que por fin volvimos a lo básico, educación primaria,
educación secundaria, educación terciaria, porque cuando
empezamos hablar de lo superior y yo estaba haciendo la Maestría de
Dirección Universitaria en los Andes ya hablaban de algo que era
todavía más aberrante, lo superior para lo superior, que significaba la
exclusión completamente de la posibilidad de que los estudiantes
colombianos pudieran entrar a la educación superior y esa era una
pelea que se hizo con ASENOF también en una época inclusive, que
se hizo las instituciones de educación técnica, profesional y de
educaciones tecnológicas, porque recuerden ustedes otra cosa
importante, la educación tecnológica o las instituciones tecnológicas
aparecieron después de la Ley 30, porque no las incluyeron y no las
tuvieron en cuenta en el marco cuando se hizo el estudio, por eso uno
plantea que definitivamente vía decretos como lo dijo la, ministra
Parody, o vía proyecto tenemos que hacer una discusión fundamental
para reglamentar lo que es el sistema de educación en Colombia y ahí
tenemos que hablar de los tres tipos de educación, la primaria, la
secundaria y la terciaria, porque cuando comenzamos hablar de las
Pruebas Pisa empezamos a entender cuál es la real problemática que
tiene la educación en Colombia y que en buena hora nos fuimos hacer
un benchmark y pudimos mirar en cómo estamos, yo creo que eso no
es el error, el error realmente o más bien la ventaja competitiva que
tenemos es que hoy sabemos en donde estamos y que tenemos, y
que planes operativo y planes estratégicos tenemos que hacer para el
desarrollo de la educación en Colombia, pero entendiéndola como un
sistema y ahí volvemos a revisar otra cosa fundamental doctora
Villegas, es que el Sistema de Educación Marco en Colombia es la
Ley 115 pero primero tuvimos la Ley 30, entonces volvemos a mirar si
ustedes nos plantean acá algo tan interesante como es definir la
formación profesional y la educación universitaria empezamos a tener
otro problema enorme, obvio, estamos diciendo entonces que la
formación profesional tiene una formación por competencia y que la
formación universitaria es disciplinar, pero el hecho que sea disciplinar
no significa que no pueda ser por competencias eso también es otra
cosa muy real, porque entonces diríamos que si es disciplinar tendría
que ser formación por contenidos y la formación por contenidos hoy en
el mundo está también por evaluar.
Entonces yo pienso que el proyecto es importante, pienso que une
varias cosas y une la problemática como lo decía el Honorable
Representante Víctor sobre el SENA, ¿Cual es realmente la situación
del SENA? Siempre los que hemos estado trabajando en educación
hemos dicho que el SENA no debió nunca obligarse a pasarse
prácticamente a la concepción de la educación superior, porque tenía
unos objetivos y unas metas claras y concisas y lo estaba haciendo
bien, mucho por mejorar probablemente, pero en la medida en que
uniéramos al sector productivo cada vez más pues podríamos hacer
una formación técnica y una formación técnica especializada como se
está planteando hoy en este proyecto. Siento que definitivamente hay
que mirar al sistema como un todo y no ir arreglando pedacitos porque
volvemos a tener un rompecabezas grande, realmente el mismo
Gobierno cuando genera las competencias y cuando genera los
puestos nunca ha creído en la educación técnica profesional ni
tecnológica tampoco, por eso es que siempre cuando se habla de la
educación superior para los superiores en vez de tercera a los
egresados de la educación técnica profesional y de la educación
tecnológica y mucho más todavía a los egresados de la educación
para la formación para el trabajo y el desarrollo humano, aquí
tendríamos que generar realmente las posibilidades de ponernos de
acuerdo en el sistema educativo colombiano y definir exactamente
cuál es el modelo real que nosotros queremos desarrollar, yo creo que
ahí nos falta porque generar un proyecto tan importante como esto es
otra pieza del rompecabezas que tenemos que empezar entonces a
plantearle al mismo Gobierno que los egresados de esta formación
profesional sean realmente también representados en todas las
posibilidades de desarrollar trabajo y esto tenemos que hacerlo, hay
una ventaja grande y es que el sector productivo reconoce realmente
el trabajo de la formación para el trabajo y el desarrollo humano, ahí
hay una ventaja competitiva que tiene el proyecto que le asigna un
proceso importante y también el hecho de que la investigación tiene
que tener sus conductos claros y regulares y que Colciencias también
tiene que entender que no solamente investigan las universidades si
hay una calidad realmente en procesos de investigación y entonces
ahí podrían haber también recursos para esas instituciones que se
acrediten y que puedan empezar también a trabajar procesos de
investigación válidos en la tecnología específicamente que es la parte
productiva que podría desarrollarse, pero yo creo que tendríamos que
generar un cuadro mucho más completo donde todos los colombianos
entendamos cual es el sistema de educación colombiano, gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:48:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Honorable Representante, continuemos con la presentación del
representante del sindicato del SENA, tiene el uso de la palabra el
doctor Wilson Neber Arias Castillo.
Dr. Wilson Neber Arias Castillo (Presidente del Sindicato del
SENA):
Muchas gracias presidenta, a usted y la Mesa Directiva y a la célula
legislativa a la que pertenecí hasta hace poco meses, yo hice parte de
esta comisión en la pasada legislatura y aprovecho para saludar con
especial afecto y consideración tanto a la presidente de la Mesa como
a todos los integrantes de esta célula a quien les auguro los mejores
ejercicios, de ella hacían parte tres muy importantes ponentes que hoy
continúan, el doctor Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, el doctor Atilano
Alonso Giraldo Arboleda y el doctor Diego Patiño Amariles, con
quienes tuvimos un intercambio muy fructífero y fluido en esas
oportunidades y pertenece a ellos también para fortuna mía el doctor
Jorge Eliecer Tamayo Marulanda que fue concejal de la ciudad de Cali
por las calendas que yo también lo era y sin más preámbulo decir,
precisar yo soy parte del circulo de estudios de la formación
profesional el SETEF que ha existido desde hace treinta años en el
SENA, yo no hago parte desde esa fecha sino posteriormente y no
vengo en condición de SINDESENA , fui dirigente de SINDESENA
orgullosamente lo dije cuando ingrese a esta célula y soy egresado del
SENA, fui fundador del circulo de estudios cuando éramos
estudiantes, de modo que me siento muy cómodo pudiendo poder
interpretar según mi criterio con todo respeto y consideración algunas
opiniones que no las únicas sobre este tema y quiero empezar por ahí.
Creo que es muy útil para la Comisión y lo recomiendo si la Comisión
esta como creo que veo que está interesada en estudiar una ley
juicioso, poder poner sobre la mesa los distintos intereses que hay
sobre este tema y empiezo por hablar de eso casi que para todos los
asuntos legislativos porque aquí hay intereses. Cómo hacer para que
la sociedad legítimamente pueda presentar sus intereses desde cada
sector sin que sea tachado, es decir, cómo podemos llamar aquí a los
representantes de los institutos privados que representa la doctora
Villegas, a los del sector público, a los estudiantes, a la clase
trabajadora que está afectada con este proyecto de ley, les quiero
decir que la Ley 119 que está siendo modificada con este proyecto de
ley le asigna una misión al SENA, el SENA está profundamente
afectado con este proyecto para bien y para mal, positivamente y voy
a decir el aspecto positivo de entrada porque me interesa mucho
subrayar un aspecto positivo que tiene este proyecto y negativamente
también según lealmente doctora Villegas lo dije en la Comisión Sexta
cuando este proyecto estaba en curso, tuvo usted ocasión tal vez de
escuchar mi opinión franca y sin ahorrarme una sola de las letras a
cerca de lo mismo que voy a repetir acá, cuales son los intereses en
que hay, no hay conflicto, bueno puede que choquen, pero digamos
como tensiona cada sector en función de este proyecto es bueno
ponerlo democráticamente sobre la mesa sin pretender que es
ilegitimo que el sector privado opine, ni más faltaba, tiene una
experiencia, tiene un bagaje, tiene un aporte importante, pero tiene un
interés, qué dice el Ministerio del Trabajo cuando se entere que la
función rectora de la formación profesional a partir de hoy si se
aprueba este proyecto ya no va a residir en el Ministerio del Trabajo,
sino que una función centenaria y en el caso del SENA de más de 58
años, pasa ya no del Ministerio del Trabajo como lo concibió la ley
anterior sino que pasa al Ministerio de Educación porque eso es lo que
estamos aprobando acá, ¿Es consciente la Comisión de que eso está
ocurriendo? Y si es consciente de que ese es la propósito o uno de los
propósitos porque no está sentado el Ministerio del Trabajo para que
opine sobre este tema, yo los insto muy amablemente a que
convoquemos a todos los actores y es lo primero que yo quisiera decir
y voy a decir que represento una de esas opiniones que tiene interés,
la pregunta es; ¿La mía representa el interés general? Yo creo que no
necesariamente, es la suma de esos intereses y no es la suma
matemática y mecánica, sino una suma mirando lo que alguien
llamaba en la formación de la ley la voluntad general y el interés
general, de modo que empiezo por señalar eso y decir; intereses, uno.
Histórico: El Ministerio de Educación que siempre ha tenido un
presupuesto deficitario y esto voy agregar una anécdota, solo como
anécdota, qué bueno que ustedes invitaran a un, director con el que
tuve grandísimas contradicciones tanto gremiales, porque yo era
trabajador del SENA y tuve contradicciones con el, director general
Darío Montoya como políticas porque el pertenecía a lo que hoy
llaman el Centro Democrático y yo pertenecía al Polo Democrático y
de modo que lo confieso también para que se sepa, y Darío Montoya
con quien tengo estas grandes contradicciones en ese periodo hoy
participa de esta preocupación, telefónicamente le digo doctor usted
ya leyó el proyecto, me dijo, Wilson lo leí por encima, creo que van a
intentar lo que ha intentado siempre el Ministerio de Educación y a lo
que yo, dice Darío Montoya, me opuse, esto es que las rentas del
SENA terminaran en el fondo común del Ministerio de Educación, digo
esto es lo que Darío Montoya del Centro Democrático y representante
de la gran alcurnia que en ese momento se tomo el SENA y es decir a
quien le hice paros nacionales, eso es lo que manifiesta, bueno eso
quiere decir que yo comparto lo que dice Darío Montoya, una de las
tenciones es donde se ubican las rentas parafiscales del SENA,
porque el Ministerio de Educación siempre ha tenido recursos
deficitarios y se ha planteado esto para quienes quieran conocer la
historia desde la Misión de la comisión del gasto público que
recomendó algunas determinaciones en calendas de los 80 planteaba
que se hiciera algo que se llamaba unidad de caja, el Ministerio del
Trabajo siempre se opuso a esa unidad de caja, y dijo no quiero
unidad de caja, quiero que las rentas del SENA, doctora Villegas sean
rentas de destinación especifica primero y después parafiscales, y lo
que hoy estamos haciendo es con un solo artículo prácticamente, creo
yo, es mi opinión, es posible que este equivocado pero hay que
demostrarlo con los documentos y son la historia y con los hechos a la
mano, esa es una de las tenciones.
Pero la otra de las tenciones que quiero poner sobre la mesa es la
tención que siempre ha habido con los institutos privados, algunos
doctora Villegas de muy buena calidad, la mayoría de precaria calidad,
voy a rememorar la presencia de otro señor que también expresaba
otros intereses, el observatorio de la educación superior Víctor Manuel
Gómez, yo creo que podría ser un invitado perfecto, tengo grandes
diferencias con él, por los intereses que representa él, pero qué decía
Víctor Manuel, decía, en la práctica lo que llaman articulación del
SENA que no era lo que propone la doctora Villegas y ASENOF que
es otra cosa distinta, le quiere distraer recursos del SENA hacia los
institutos de garaje, y decía él con nombre propio, de la caracas y
Teusaquillo, yo quiero felicitar a la Comisión Sexta que no aprobó ese
proyecto de articulación, fíjense ustedes, también en esa época nos
dijeron, aprueben rápido esto porque sino Colombia se desbarata,
aprueben ya la articulación.
Hoy tenemos ya un proyecto que es distinto y yo digo que parte de
conceptos mejores, fíjese usted lo que estoy diciendo esto es muy
delicado y paso a decir porque tiene algunos conceptos mejores este
proyecto que el de articulación que nos querían hacer aprobar hace
seis (6) meses a las volandas, yo fui ponente y no me dejan mentir mis
compañeros de esa época, me opuse con mucho vigor a ese proyecto
de ley, casi que me lo impusieron por aplanadora mayoritaria, en
buena hora no alcanzo a discutirse en la plenaria porque yo opino que
si esta Comisión hubiera aprobado ese proyecto, hoy no tendríamos
oportunidad de discutir este que plantea en mi concepto algunos
criterios que me parece un poco más elaborados que ese anterior.
Quiero si me permite la presidencia y si le parece bien señalar aparte
de eso intereses el siguiente hecho reconociendo que no voy a poder
ilustrar todas mis preocupaciones pero quiero aplicarme a unos en
detrimentos de otros por asuntos del tiempo, y es decir esto, la
discusión que aquí se trae, es decir, el sistema de educación en
Colombia que es el que están ustedes cuestionando y comparto lo que
han dicho y creo que varios de ustedes lo han dicho muy
acertadamente, aquí si se aprueba esto se está afectando la totalidad
del sistema, la totalidad del sistema, entonces empiezo por decir eso,
como lo resolvía la legislación colombiana hasta antes de una norma
anterior a esta que existió y que hoy se modifica la 1064, como lo
resolvía, doctora Villegas quiero hacer esta remembranza porque es
muy importante, planteaba la ley, existen tres subsistemas de la
formación de la educación, el sistema formal, el sistema informal y el
sistema no formal, quiero expresar lo siguiente, el asunto no lo
resuelve la formación basada en competencias, es decir, el problema
institucional que deriva de estas transformaciones no se resuelve con
que Colombia adoptara la formación por competencias, no, lo
complejiza, en ese ordenamiento anterior quiero ser lo más asertivo
para explicarlo en la brevedad del tiempo se planteaba la educación
formal está sujeta a ciclos y a niveles y conduce a formaciones
disciplinarias en la educación superior que yo discrepo amablemente
de lo que he escuchado, yo sí creo que existe una educación superior,
habrá ocasión de discutirlo, creo que es afortunado que exista una
educación superior, pero no creo que sea afortunado que ahora le
vendan a el pueblo colombiano como educación superior lo que
hemos hecho en el SENA históricamente, eso es un fraude social, el
SENA no es educación superior, el SENA no lo ha sido y no está bien
que se pretenda ello. En esa diferenciación la educación formal sujeta
a ciclos y a niveles ahorro el discurso y la ley por oposición aparecía
algo que este proyecto de ley reivindica acertadamente opino yo, que
dice este proyecto de ley, en oposición la educación formal hay una
educación no formal que no está sujeta a ciclos y a niveles y que
puede tener su propia dinámica en la cual usted ascienda en el
sistema de educación no formal sin tener que remitirse a la educación
formal pero con algo que llaman en los otros países y no todo lo de
otros países es bueno, pero quiero decir en este caso si es positivo lo
que llaman pasarelas, es decir, para decirlo de otra manera, usted
puede entrar como obrero, trabajador calificado al sistema de
educación de formación profesional y terminar no solamente como
supervisor sino con altos niveles de especialización y pasar a la
educación formal, inclusive a la educación de ingenieros, eso me
parece doctora Villegas, yo quiero reivindicar lo del proyecto que
ustedes han presentando, creo que eso es positivo, sin embargo me
surgen varias preocupaciones y veo la preocupación del tiempo
presidenta, lo digo con toda franqueza. Veo la preocupación del
tiempo para poder explicar todo esto, en otra oportunidad tal vez
tengamos ocasión pero quiero tratar de condesar esas
preocupaciones para podérselas participar.
Pienso que a despecho mío, eso que encuentro en la exposición de
motivos como algo positivo, lo leí, es decir, lo dice categóricamente su
exposición de motivos, “La formación ofrecida por el SENA, Institución
de Educación para el Trabajo, regulada por las leyes 115 y 1064 se
define como la que se ofrece con el objeto de complementar,
actualizar, suplir conocimientos, informar en aspectos académicos,
laborales sin sujeción al sistema de niveles y grados”. ¿Qué nos está
diciendo esto? Voy a tratar de simplificarlo dispensen ustedes muy
amablemente que me están prestando atención, para usted enseñar
guitarra no tiene que exigirle a el estudiante que tenga 11° grado de
bachillerato y puntaje ICFES, la educación no formal recomienda que
usted puede inclusive vincular a la formación de guitarra a muchachos
de muy diversas condición y edades y usted ingresa, a usted no le
piden grados y requisitos en términos de niveles académicos, a usted
deben pedirle un perfil de ingreso, eso es la educación no formal, eso
aplicado a la formación de trabajadores calificados, para usted
aprender torno puede venir con una ingeniería o con un mínimo de
quinto de primaria, que se yo, y tener elementos necesarios para
ingresar a esa educación no formal y desarrollarse como ha explicado
Víctor en ese campo de la educación no formal aunque
académicamente correlativamente no tenga todos esos desarrollos y
después establecer lo que llaman pasarelas, de eso es lo que estamos
hablando, yo quiero decirle a la Comisión que en el año 2006 yo no
hacía aparte de ella pero lo lamento, esta Comisión casi que borro de
un plumazo autorizando unas facultades al, Presidente de la República,
quien a través de un decreto hizo lo siguiente, léanlo por favor que
esto es muy delicado, dijo, “Lo que hoy se denomina educación no
formal, en adelante se denominara educación para el trabajo y el
desarrollo humano” y borro de un plumazo, no de la vida real, sino de
la legislación prácticamente la educación por ejemplo para la cultura y
el arte y el deporte, porque no hay norma que lo soporte a partir de
ahí.
En ese sentido yo comparto algo que dice este nuevo proyecto de ley
doctora Villegas, de quien esperaría que me prestara toda atención
sobre este tema porque me parece muy delicado, es verdad que toda
esa normativa va a producir una especie de galimatías nominal,
significa esto que se le han puesto mil nombres sin lograr describir y
sobre todo acertar en el ordenamiento académico lo que debe ser el
lugar de cada una de estas piezas, ese problema nominal ustedes
pueden resolverlo hoy, es decir, hoy se puede aprovechar para
resolver esos asuntos y los asuntos generales de la educación, yo
estoy si se quiere obsesionado con el tema del tiempo por las
limitaciones que conozco que existen en la Comisión.
Permítanme decir, descritos los intereses y algunos de los problemas
yo invitaría a que la Comisión hiciera un ejercicio detenido sobre este
tema, hay mucho por decir, reconozco que ya se acerca la hora de la
cual ustedes deben partir hacia las comisiones, sé que hay otros
invitados, pero mi recomendación seria que inviten muy amablemente,
y comedidamente lo encarezco, a distintos actores, la Ley 119 que
ustedes están en la práctica modificando con esta ley, fue una Ley de
iniciativa legislativa polar y con esto termino; en la idea que pueda en
alguna oportunidad de hablar del articulado porque hoy no puedo
hablar del articulado por problemas de tiempo, pero les quiero decir, la
Ley 119 que en la práctica está siendo modificada hoy fue una Ley
que se produjo doctor Tamayo, bajo el auspicio de una iniciativa
legislativa popular que conto con un millón noventa mil (1.090.000)
firmas, ¿Por qué razón? Hago la breve historia, en el año 1992 el
Gobierno privatizó el SENA mediante unas facultades que le daba la
Constitución del 91 recuerden ustedes, el pueblo colombiano reunió
millón noventa mil (1.090.000) firmas para decirle vuelvo a establecer
el SENA con todo su patrimonio y sus funciones en la educación no
formal, hoy yo creo que sería dable pensar en que cualquiera de estas
modificaciones tenga en cuenta esa historia, que es lo que reivindico
la Ley 119 en la práctica esta Ley tramitada con el respaldo de un
millón de firmas ciudadanas, lo que hizo fue reivindicar que en 1957
cuando se caía el Gobierno de Rojas Pinilla, la nueva junta cívico
militar convoco a un pacto social a los trabajadores y le dijo: clase
trabajadora hagamos un pacto social para salir de esta violencia y que
piden usted, y les quiero decir saben que pidieron los obreros de la
época, sabe que pidió don Antonio Díaz, don Rodolfo Martínez, los
presidentes de las centrales sindicales de esa época, denme unas
rentas para el SENA que las maneje de manera parafiscal, en esa
época se llamaba renta de destinación especifica y con destino
exclusivo a los trabajadores, señores parlamentarios les quiero decir
esa es la razón por la cual la Ley 119 dice en su artículo segundo que
el SENA está encargado de cumplir la función social que corresponde
de inversión en el desarrollo social y técnico de los trabajadores
colombianos, esta renta parafiscal tiene como propósito exclusivo ese
grupo poblacional y por eso fue parafiscal doctor Tamayo este
proyecto.
Básicamente eso quiero señalar con la advertencia que estoy muy
dispuesto acudir tantas veces sea necesaria a expresar el interés de
un sector de la sociedad, pero que digamos que no demerita frente a
otros sectores, aquí pueden venir los gremios pero que nos hablen
claro y nos digan, este es mi interés, yo quiero como dice la exposición
de motivos, que me den el setenta (70%) por ciento de las rentas del
SENA, porque cuando dicen aquí que hay que aplicar el CONPES 81,
lo que nos está pidiendo el sector privado es que de las rentas del
SENA a las cuales le acaban de mermar los parafiscales, les
entreguen además el setenta (70%) por ciento de los recursos del
SENA con lo cual les aseguro que el SENA no va volver a existir, ese
es un interés que aquí aparece en la letra menuda y que sería bueno
que todos confesáramos, yo represento uno de esos sectores y quiero
tener la oportunidad de rubro por rubro poder expresar aquí estos
puntos de vista sin demerito de los grandes empresarios que
seguramente también tendrán que hablar, muchas gracias.
Presidente Encargado (Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza):
Dra. Martha Patricia Villalba Hodwalker tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:48:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, bueno quiero manifestar como
ponente coordinadora del proyecto al doctor Wilson Neber Arias,
estamos en el proceso de construcción el hecho de que hoy se
presente esta iniciativa es importante del Partido de la U, acompañada
de muchos sectores, entre otras cosas quiero manifestar que este
proyecto fue socializado, tiene toda una dinámica en el tiempo
aproximadamente de más de 3 - 4 años en donde se ha concertado
no solamente con las entidades hoy prestadoras de este servicio que
es la educación pública técnica, sino también con el Ministerio de
Trabajo, con el Ministerio de Educación, con el SENA inclusive se
concertó todo y cada uno de los artículos que hoy se presentan a
consideración, también quiero manifestarle de que en ese proceso de
construcción yo más que nadie soy una defensora del SENA y lo digo
porque fui alcaldesa del municipio de Puerto Colombia, un municipio
del Área Metropolitana de Barranquilla y no solo eso sino que he visto
todo el proceso de formación, defensora total de esta entidad que ha
prestado durante muchísimos años un excelente servicio a los
sectores más populares, estratos uno y dos, en condiciones de calidad
y de pertinencia y demás, pero también conozco las limitantes que hoy
tiene la entidad que acude a estas entidades de educación no formal
por darles una denominación como lo es la educación técnica, porque
miremos la capacidad de instalaciones que hoy tiene el SENA, acude
en su gran mayoría a estas entidades de educación técnica y creo
que hoy lo que queremos es REGLAMENTAR, COORDINAR, para
que esta educación tenga una reglamentación debida en el país y el
seguimiento por parte del Ministerio de Educación como tal, del
Ministerio de Trabajo aquí no somos excluyentes, creo que si leemos
el artículo en ningún momento, en ningún artículo, en ninguno estamos
mencionando el tema financiero del SENA, de tomar recursos del
SENA para descapitalizar o para hacerlo desaparecer, al contrario
queremos fortalecer el SENA y pienso que hoy, y al inicio de esta
sesión, manifestábamos a todos y cada uno de los representantes
presentes la intención de socializar este proyecto en todos y cada uno
de los departamentos del país, con todos y cada uno de los actores, a
que cada uno de los miembros de esta Comisión se apropien de este
proyecto vital e importante para una población solamente del millón
cuatrocientos (1.400.000) de personas que acceden a ella sino
también a las familias que están alrededor de estas personas que
ingresan a los centros de carreras técnicas en el país, yo creo que
Colombia no puede seguir y siendo la única que no va a la vanguardia
de países como Alemania, como Australia, donde este tipo de
educación ocupa un lugar importante en el desarrollo de estas
comunidades, hoy estamos ad portas, quiero manifestarles, de una
situación que en el país es evidente el tema del posconflicto, yo me
pregunto ¿El SENA será suficiente para abrigar a todas y cada una de
esas personas y brindarle al pueblo colombiano lo que se requiere? Yo
quiero decirles de que hoy estamos en un proceso de construcción de
un proyecto de ley, de una iniciativa que tiene que ser nutrida del
pensamiento, de las opiniones, de los conceptos, no solamente del
punto de vista de una entidad, nosotros queremos concertar en todo el
país este proyecto y así lo hemos manifestado en reiteradas
oportunidades y al inicio de esta sesión fue lo primero que
manifestamos. Quisiéramos que todos y cada uno de los miembros de
esta Comisión, y pienso que no solamente de la Cámara de
Representantes sino también del Senado, tendrán que hacer lo propio
porque esta es una iniciativa que abriga no solamente los intereses de
algunos si no que creo que aquí prevalece por encima de todos el
interés general de toda una comunidad de más de un millón
cuatrocientos (1.400.000) estudiantes que acceden a este, y no solo
eso, sino también las personas que hoy forman parte de esa familia de
más de tres mil cuatrocientas (3.400) instituciones que algunas reúnen
todos los requisitos de calidad y otras es posible que no las reúnan,
entonces es indispensable que ante la magnitud y la importancia de
este proyecto logremos la concertación de todos y cada uno de los
actores respectivos y construyamos un proyecto importante para el
país que satisfaga todas y cada una de las necesidades, pero que sea
pertinente, que tenga y cumpla los requisitos que hoy se exigen para
la construcción de todo ese sueño que hoy tenemos todos los
colombianos y es mejorar la calidad, la cobertura, la pertinencia y
sobre todo que exista una entidad del Estado colombiano que regule y
organiza, creo que desde ningún punto de vista aquí estamos tratando
el tema de desmejorar, sino que por el contrario, de favorecer y
fortalecer entidades como la que hoy hemos visto crecer en todos y
cada unos los municipios de nuestro país.
Gracias señor presidente.
Presidente Encargado (Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza):
Tiene la palabra el representante Jorge Eliecer Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-09-09T10:48:20">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias señor presidente, señores representantes, invitados ¿No sé si
ya termino la presentación como tal del proyecto?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:48:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Ok. Perfecto, pero es que hablaron miembros del sindicato del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-09-09T10:48:40">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Es en este sentido, teniendo en cuenta que no se ha terminado la
presentación me gustaría que se culminara la misma, no sin antes
advertir que desde el lugar donde procedo tengo una apreciación
totalmente diferente en algunos aspectos en los aquí manifestados
para no repetir, por ejemplo en esta temática donde considero que es
inverso, es contrario, el mayor número de entidades que viene
estafando a la sociedad en la formación, está aquí, esos millón
cuatrocientos (1.400.000) hay un alto porcentaje y creo que es la
mayoría donde están siendo estafados, engañados por entidades que
dicen ser instituciones que forman unas competencias para
desempeñarse laboralmente, para mí es preocupante que necesitan
una regulación dentro de ese desorden que tenemos dentro de
nuestros diferentes, no sé, nuestro sistema se nos ha ido
desarticulando y entonces la educación para una cosas es educación
y para otras cosas no es educación, pero tiene que ser una entidad
rectora, una norma rectora que nos entre a regular todo esto, porque
todo esto esta suelto, por esto no responde nadie, y no me estoy
refiriendo al SENA porque considero que es un tema totalmente
aparte, el SENA por principio hay que defenderlo, protegerlo,
fortalecerlo, eso es otra cosa, me estoy refiriendo es a quien lo presta
de manera particular que me parece a mí que ahí hay un problema
social muy, pero muy grande y esta materia tiene que ser regulada, y
esta puede ser una buena oportunidad para regular, esta puede ser
buena oportunidad para regular la materia porque me parece a mí que
de seguir así lo que estamos posibilitando es que el tema quede al
garete, siga al garete y siendo precisamente esa gran oportunidad
para que unos negociantes, ¿No cierto? Se enriquezcan y engañen a
la población, a mí me parece que es una cosa grave, es una gran
oportunidad para trabajar sobre ella y también tendremos que estar
atentos para que desde esta manera no se vaya a ir a afectar, pero
también habrá oportunidad en su momento, no ahora, en su momento
de la discusión, de la sustentación de las mismas propuestas y
posiciones que se tengan de manera formal dentro del estudio del
proyecto de ley que podamos también mirar de que manera
ubicándonos también en la educación terciaria y de qué manera
nosotros podemos integrar ese tipo de educación, si se puede o no se
puede integrar, y cuales se pueden y cuáles no se pueden integrar,
porque yo pienso que no hay absolutos tampoco, sino que hay
posibilidades de ver variables en las cuales miremos como integrar un
sistema con otro y darle posibilidades en esos estamentos del proceso
formativo de cómo podemos integrar, que se puede integrar, y que no
se puede integrar, entonces es como tener claridad en torno a eso.
Pero eso será en su momento, me parece que no es el momento
oportuno, yo quisiera que se termine la presentación de manera formal
del proyecto como tal y esto es una gran oportunidad, yo pienso que
fijar posición ya anticipada pues me parece a mí que no es el
momento para hacerlo, respetando las intervenciones, pero pienso
que son importantes y son valiosas todas estas posiciones que se
puedan presentar porque nos van ayudar a encontrar un camino, a
identificar que es lo que tenemos que hacer, porque de mantenerlo
como esta si está afectando para mí un sector de la sociedad muy
grande y que esta a gritos reclamando que el Estado atienda, vigile y
controle esto porque está al garete totalmente, totalmente al garete
este tema y yo pienso que es un tema para definir.
Era en ese sentido mi intervención señor presidente.
Presidente Encargado (Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza):
Gracias representante Tamayo, tiene el uso de la palabra el Honorable
Representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-09T10:48:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias señor presidente en la misma vía que mi compañero pienso
que este es un tema que hay que regular, hay un vacío normativo y
por eso la proliferación de instituciones en el país, vasta que ustedes
tomen la Caracas y al lado y lado es un sin número de instituciones de
formación técnica y tecnológica que en cierto modo están en algunos
casos generando falsas expectativas y pienso que nuestra
responsabilidad es regular el tema, es llenar ese vacío, porque existe
un vacío, y sobre todo suplir la ausencia del Estado, porque se han
venido generando, porque hay una ausencia del Estado, ausencia de
política regulatoria, digamos que es un punto medio entre la aspiración
de cualquier joven, muchacho que sale de su colegio con el ánimo de
tener un titulo pero ni siquiera obedece a su vocación, a su sueño y a
su proyecto de vida, y pienso yo que en gran medida el proyecto en su
espíritu a punta a eso, yo voy también en la misma línea de que al
SENA hay que fortalecerlo, acompañarlo, eso es un activo que tiene el
país, un modelo inclusive latinoamericano en procesos de formación
como lo decía el exrepresentante con respecto a las poblaciones que
no tienen la posibilidad de acceder a la educación superior o no han
tenido la posibilidad de formarse en ciertas áreas del saber, y el
SENA, yo pienso que ha dado ese paso y debemos cuidarlo y
fortalecerlo, inclusive pienso yo que en esa políticas horizontales que
se diseñaron para que el SENA en cierto modo fuera el promotor de
ciertos sectores productivos en el país que hoy infortunadamente
están en declive, particularmente el sector productivo, pues
deberíamos convertir el SENA en un gran laboratorio de innovación y
desarrollo ahora que se avecina el posconflicto, que van a salir una
cantidad de personas que quieren insertarse en el mercado productivo
pero no hay empleo, no hay empleo productivo, y si necesitamos que
el SENA sea como ese enclave para generar desarrollo, innovación,
en cierto modo productos diferenciadores que nos permitan
mantenernos en el mercado, un mercado ya internacional.
Entonces yo pienso que la iniciativa en su esencia apunta a algo que
es sintomático y sistemático en el país y es falta de regulación, falta de
control, temas de vigilancia y control, temas de calidad, temas de
instalaciones, yo pienso que si se viene una ley marco que ponga en
orden en cierto modo una clasificación que es lo que yo entiendo del
proyecto, sin ser experto en educación, y pongo unas reglas de juego
y yo pienso que eso es muy bueno para el sector y sobre todo una
señal para que él que quiera montar una institución de esta categoría
pues no le quede tan fácil, porque la verdad yo quedo sorprendido de
instituciones que funcionan en casas, dos o tres habitaciones y las
habilitan como una institución de formación técnica o tecnológica.
Entonces en ese punto era mi intervención y cuidando mucho el
SENA, digamos que yo recojo las palabras de Víctor y del compañero
representante de poder salvaguardar el SENA, revitalizar el SENA
porque yo pienso que el SENA necesita instalar, hacer un gran
laboratorio de todos los desarrollos tecnológicos, de todos los
desarrollos productivos, que esté a la vanguardia y que nuestros
jóvenes puedan insertarse no solamente en el mercado local, sino que
puedan hacerlo en el mercado internacional, yo pienso que en esa
dirección debe apuntar la misión del SENA, que nuestros muchachos
sean bilingües, bueno en fin.
Gran parte de ese cambio debe ir en ese sentido, pues evidentemente
yo no aprobaría un proyecto que de recursos del SENA se vaya a
financiar instituciones de baja calidad o instituciones de garaje, eso
creo que ningún miembro de aquí de la Comisión lo admitiríamos, pero
bien por el mensaje que usted nos envía de echarle ojo al proyecto
para que no quede ningún artículo como abriendo la puerta para que
los recursos del SENA vayan a caer en manos de privados porque eso
sería el acabose, mil gracias presidente.
Presidente Encargado (Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza):
Gracias representante Guevara, tiene el uso de la palabra el
Honorable Representante Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-09-09T10:49:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente, un tema bien importante es la discusión de este
proyecto de ley. Yo creo que estamos apuntando a la esencia que
debe permitir que podamos tener una visión de país competitivo y por
supuesto invertir la pirámide y evitar la tendencia de que todos en
Colombia tengamos que llegar a ser profesionales, me parece que el
Gobierno, el Estado debe propiciar las condiciones que permitan que
la gente pueda prepararse para el trabajo y yo diría que hay que ir un
poco más allá, el tema de la pertinencia la hemos dejado también muy
abierta y no todas las regiones somos iguales y por eso lo que aquí se
ha dicho lo comparto plenamente, aquí hay unas instituciones que le
venden a un estudiante unas formaciones que no tiene ninguna
manera de poder llegar a obtener un trabajo digno, yo critico por
ejemplo en mi región que existan escuelas para formar azafatas y
sacan por toneladas, y aquí el número de aviones nuevos que llegan
al país no requieren ese número de personas que forman y de
acuerdo con el doctor Tamayo esa es una manera de estafar a esa
persona, cuando en la práctica no va a tener una oportunidad real para
emplearse por lo que está pagando y podríamos hacer un listado
importante y llegaríamos a esa misma conclusión; por eso hablo de la
vocación que debe tener claro y presente esa palabra pertinencia y no
lo digo solamente para este tipo de formación sino también para la
formación universitaria, yo tengo una crítica muy grande con las
universidades porque buscan más cuál es el mercado para ellos si el
estudiante prefiere estudiar derecho o prefiere estudiar ingeniería
eléctrica, o quiere ser ingeniero civil, pero no corresponde a lo que
realmente esa región y no me refiero simplemente al departamento
como tal, sino a lo que la región está demandando y por eso hoy
vemos universidades que cada vez abren una facultad por ejemplo de
derecho y esa proliferación de abogados lo que está llevando es a
degradar el salario de esos abogados y yo creo que ahí hay que tener
claro entonces como regular este tipo de decisiones que hoy toman,
yo diría de manera arbitraria muchas instituciones educativas en el
país.
Y por ello es importante pensar que ojala pudiéramos discutir si este
país requiere ya o no una Superintendencia de Educación, como la
tiene la salud por ejemplo, como la tiene el transporte, la tiene las
cajas de compensación, yo creo que la función de vigilancia y control
¿Es necesario especializarla? Que no quede simplemente en cabezas
como lo plantea el proyecto de pronto en las, Secretarias de Educación
departamental o de los municipios certificados, porque me perece que
no tiene la fuerza y los dientes suficientes para aplicar las sanciones
que se deben aplicar para que efectivamente a la gran mayoría de la
gente no se le tumbe con las propuestas y los currículos que se
ofrecen en este tipo de instituciones, y yo diría que la superintendencia
pues va a un nivel mucho más amplio porque tendría una cobertura
general de toda la educación en Colombia, yo pondría sobre el debate
¿Si requiere Colombia o no la creación de una Superintendencia de
Educación?
Con respecto al SENA, por supuesto defensor a ultranza, a mí me
parece que esa institución la debemos proteger, cuidar, apoyar y
sobre todo que cumpla con calidad para lo cual fue creada, yo creo
que esa ambición de tener una cobertura amplia en el país llevó a un
detrimento de la calidad de lo que en el SENA se está dando, hoy un
técnico sale del SENA y ya no tiene la misma aceptación que tenía
antes por parte de los empresarios, yo creo que ahí valdría la pena si
en este proyecto de ley pudiese mejorarse, resolverse esa situación.
Y señora presidenta yo con todo respeto le pediría para que este
proyecto de ley no se caiga de forma involucráramos un representante
por cada partido que está representado en la Comisión, tal como lo
establece la Ley 5° de 1992, yo le pediría que a nombre del Partido
Liberal, ser parte de la ponencia de este proyecto, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:49:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Inés Cecilia López Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-09-09T10:49:20">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Muy buenas tardes, hoy me quiero referir a esta iniciativa como un
proyecto de suma importancia en el cual no debemos improvisar, en
este país estamos acostumbrados a querer que nuestro pensar sea el
único y el verdadero pero aquí yo les quiero pedir el favor que
tangamos en cuenta a nuestros jóvenes, esos jóvenes que muchas
veces no estudian lo que quieren sino lo que les toca porque no tienen
la oportunidad, aquí estamos hablando hoy de un posconflicto, ¿Cuál
posconflicto? Hablemos de la realidad que estamos viviendo hoy, unos
jóvenes que no tienen la oportunidad de entrar no digamos a una
carrera formal, informal, media, básica primaria, como la quieran
llamar, aquí no es de nombre, aquí es de saber exactamente qué
queremos regular, como lo vamos hacer, pero que sea de una forma
seria, que sea no pensando en si el SENA es bueno o es malo, es
pensando en lo que tenemos y lo que queremos lograr a futuro para
nuestros jóvenes, hoy tenemos unos muchachos no preparados, no
competitivos, hoy tenemos unos muchachos que sí entran a unas
universidades de garaje porque no tienen otra forma de educarse y
quieren tener la oportunidad de por lo menos tener algo de
fundamentos en su cabeza, yo creo que llegó el momento de que
tengamos y que este proyecto sea una iniciativa que en realidad le
genere a la juventud nuestra, a ese joven que quiere llegar a estudiar,
la posibilidad de hacerlo en lo que quiere y no en lo que le toca, que
no se vea obligado a entrar a una universidad de garaje, privadas las
hay muy buenas de esas no formales también, pero realmente hoy
brindémosle la oportunidad nosotros aquí desde esta Comisión de que
ellos tengan la oportunidad de tener voz aquí, yo quiero oír a los
jóvenes qué piensan de los que estamos nosotros hablando hoy aquí,
porque ellos son los realmente aquí importantes en este proyecto que
estamos presentando.
Entonces para mí es supremamente importante y se lo digo señora
presidente que invitemos a los jóvenes que hoy están en esas
instituciones no formales, en esas instituciones de garaje, que
estudian carreras profesionales, que estudian en universidades
buenas en esas universidades en donde como decía el compañero,
decía que los superiores para los superior, yo quiero oír a esos
jóvenes, denos la oportunidad de invitarlos para que ellos aquí puedan
hablar, para que tengan voz, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:49:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-09T10:49:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Siendo breve yo vuelvo y manifiesto nuestra intención, claramente hay
unas realidades practicas que tienen que ser intervenidas para que
este proyecto de ley en efecto refleje lo que la sociedad colombiana
está demandando de la formación técnica y tecnológica como lo
manifesté en la intervención inicial, protegiendo y cuidando el
adecuado orden del sistema de educación superior y de la educación
no formal, toda la intención y todo el interés de participar de manera
colectiva en la construcción de una ponencia previa, en hacer un
ejercicio de debate interno en la Comisión, debate responsable de
cara a poder atender las problemáticas expuestas que hay que
atenderlas con toda realidad porque sí hay un problema muy fuerte en
la formación técnica y tecnológica que se ha convertido en una
formación de garaje en muchísimos casos y eso hay que entrar a
intervenirlo y haciéndolo dentro de un dialogo franco y democrático
que nos permita ubicar los elementos que no son a nuestro parecer
sanos dentro del proyecto y que pueden ser transformados en el
marco de un debate democrático.
Entonces entrar a mirar eso, y entrar sin duda alguna a escuchar a los
otros sectores que tienen que ser escuchados, muy bueno podría ser
incluso plantearnos como Comisión una audiencia pública donde
hiciéramos el ejercicio entero todos los parlamentarios, una audiencia
pública donde convocáramos a todos los sectores, de tal manera que
podamos nutrir este debate y sacar una ley que en efecto refleje el
mayor beneficio posible para la educación en Colombia para las clases
más vulnerables, para las clases sociales y populares de nuestro país,
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:49:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Alberto Cuero
Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-09T10:50:00">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Bueno, yo repito y voy en línea con la compañera, el SENA es un
patrimonio como Nación, lo que esta bueno no se puede acabar pero
si se puede reestructurar, antes de que llegue el posconflicto ya hay
conflicto, hay una cantidad de jóvenes, miles de jóvenes que en estos
momentos no tienen acceso al SENA, ahora han sacado los
exámenes y todo eso y entonces como abordamos esa cantidad de
jóvenes que quieren entrar, salen cantidades cada año con la finalidad
de ser técnico o tecnólogo y tener algo profesional en la mano para
poder trabajar y no lo encuentran, como decía el compañero Wilson
Arias, vallecaucano, para formalizar un acosa no hay que acabar la
otra, pero sí y como lo decía el compañero Tamayo la educación
técnica y tecnológica se ha convertido en un negocio, es un negocio,
está en la pared de las casas de nuestros niños de clase popular, yo
vengo del distrito de Agua Blanca somos un millón cien mil (1.100.000)
habitantes, somos la clase popular de Cali y uno entra a la casa de
esos muchachos de esterillas y en las esterillas hay tres, cuatro y
cinco cartones y ninguno sirve para nada, y el joven sin empleo,
cogiendo las armas, si ustedes vieron el documental del domingo en
Séptimo Día, yo vivo a cinco minutos de ese barrio donde están los
jóvenes cogiendo las armas y delinquiendo y ese es el reflejo y el
resultado de la falta de una oportunidad real, mire cuando un joven de
estos hace su primaria, su bachillerato y escapa a todo esto, va y hace
una carrera técnica o tecnológica creyendo que esa es la salida con el
cartón en la mano y no logra la salida aun haciendo lo correcto, la
frustración es tan grande que no le queda más que coger las armas y
delinquir, porque ha decidido hacer lo correcto y no le han brindado la
educación de calidad para salir hacer lo correcto, queda frustrado
cuando se enfrenta a la parte laboral, porque no está bien preparado,
salió de un instituto de garaje.
Entonces, este tema tan importante es que no se puede pensar a la
ligera, tenemos que discutirlo muchas veces y con muchos gremios
para poder darle salida a esto y que contribuya realmente al joven de
clase popular que es el que busca la carrera técnica y tecnológica, que
lo beneficie realmente y no beneficie el bolsillo de otros bandidos que
en estos momentos están haciendo negocio con la educación y
llevando a nuestros niños a la frustración.
Muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:50:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno no veo más colegas pendientes para el uso de la palabra, no sé
si la doctora Villegas ¿Quiere concluir con algunas respuestas a lo
escuchado?
Dra. Martha Lucia Villegas Botero (Presidenta Ejecutiva
ASENOF):
Gracias presidente, como de alguna manera se me hizo algunas
preguntas yo quisiera aproximar a la respuesta por lo menos desde la
óptica nuestra.
Sea lo primero decir que precisamente cuando hablábamos sobre este
proyecto de ley yo les decía que la situación que hoy tenemos es
precisamente porque se le ha dado la espalda a este tipo de
educación, y no es dándole la espalda como se van a resolver los
problemas, es dándole la cara y la asociación a la cual yo represento
tiene todo el interés a que se le dé la cara a este tipo de formación, se
hagan acciones tendientes a mejorar la calidad, a generar una
estructura que permita entre educación pública y privada generar una
educación que el país requiere, estoy convencida que un proyecto de
ley que no observa desde el usuario, es decir, desde los jóvenes, no
puede lograr respuestas en la sociedad, es decir, esto hay que verlo
desde el camino de los jóvenes.
Pero también quiero decir lo siguiente y por el tiempo que yo llevo en
el sector público 30 años, hay que llegar a estos debates y exigir
también a los jóvenes a que vengan con los análisis pertinentes,
leyendo en detalle todos los documentos, no sacando de un lado y
otro como mostrando que hay una cosa que no hay, cuando no la hay,
eso yo no creo que sea sano para el país, muchos proyectos de ley
buenos en el país se han hundido porque se hace un sofisma en
cosas que no existen, yo creo que hay que trabajar sobre la letra, lo
que hay allí, los documentos que hay, hay muchos documentos
escritos por el Ministerio de Trabajo, por el SENA, por el Sindicato del
SENA alabando el proyecto, inclusive en el proyecto de ley 139 en su
momento dijo, esto es lo que el SENA necesita, así lo dicen y lo
pueden ver en Congreso Visible si entran ahí, al proyecto 139 de 2013
decía el SENA esto es lo que necesitamos lo decía el Sindicato del
SENA, ahora pueden existir muchas cosas que se miren y sobre todo
lo más importante es ver que este sea un proyecto de ley de Estado,
no es un proyecto para personas y para particulares, no puede serlo,
ningún proyecto que sea para particulares puede ser bueno, ninguno,
absolutamente ninguno, tiene que ser de Estado, y eso yo lo digo con
la representación que me da esta agremiación y lo digo con toda
claridad, no hay un solo proyecto aquí, ni un solo interés particular, les
voy a decir, ¿Saben cuál sería el mejor interés particular? No hacer
nada, no hacer nada sería el mejor interés particular que hay, les dejo
ese mensaje, no hacer nada estos se convierten en veinte mil
(20.000), en treinta mil (30.000), en cincuenta mil (50.000) y el tema
sigue peor, entonces lo importante es hacer, dar la cara, mostrar clara
mente que la educación en Colombia se presta tanto por lo público
como por lo privado pero con reglas de juego claras, ese proyecto
quiere esto, entonces si se nutre, si se pule, si se genera la esencia
del proyecto, se los digo con toda franqueza, es construir una ruta
técnica de alto nivel, esa es la esencia, no tiene otra más, préstelo el
SENA, préstenlo los particulares que puedan cumplir los requisitos
pero que sea una ruta técnica, clara, definida, estructurada y que
llegue al más alto nivel para que ese joven que entra a la formación
para el trabajo de hoy, esa que ustedes dicen de garaje ya no exista,
para que el que vaya a la técnica sea de verdad técnica, para que ese
joven tenga una inserción laboral, ,porque yo si se y traeremos las
estadísticas, el que va a la técnica de hoy, esa que en muchas
instituciones universitarias se da, no tiene inserción laboral, ¿ Por
qué? Porque no tiene los conocimientos, no es que sea mala ni buena
en sí misma, es que es un pedacito de la universidad, el otro que va a
lo tecnológico, el que va al tecnológico del SENA si tiene inserción
laboral, el que va al técnico del SENA si tiene inserción laboral, el que
va a las instituciones acreditadas de formación para el trabajo de
Colombia en un noventa y cinco (95%) por ciento van a la inserción
laboral con buenas respuestas pero no las suficientes, quiero decir, les
queda faltando formación para llegar al más alto del nivel técnico, de
eso se trata la ley, cuando ustedes la observen yo les pediría muy
especialmente, es decir, casi que es algo que yo estoy en esto porque
sinceramente después de casi 30 años de observar este tema nunca
pude ver lo que hoy veo y es la ausencia de una educación técnica de
alta calidad en Colombia en los estándares internacionales, no tiene
sino ese enfoque y esperar a arreglarlo todo para que todo se
solucione es como aquel que hacia un plan de desarrollo más exigente
que el anterior porque el anterior no lo pudo cumplir, yo pienso que la
educación hay que organizarla con un marco futuro pero por partes,
porque si usted se pone a reformar toda la educación de Colombia
jamás, jamás la reformará, jamás, son tantos los actores que entran en
conflicto que nunca la reformara, y lo mejor para el negociante, lo
mejor para el estafador, perdónenme que lo diga yo, lo mejor para el
estafador es que no pase nada, eso es lo mejor, se los puedo
asegurar, eso es lo mejor que puede pasar; lo peor que puede pasar
para ellos es que si se asuma, y lo mejor que puede pasar para la
sociedad es que le demos la cara a esta educación con el nivel que
tiene, y quiero aclarar lo siguiente, no se llama educación no formal,
por favor busquen en la internet lo que significa educación no formal.
Dice la Ley 115, la educación formal es aquella que tiene autorización
del Estado, tiene niveles y grados, tiene sujeción a normas, es decir,
esta no es una educación no formal, que pena, no lo es, la educación
no formal es aquella que se imparte de manera espontanea, que no
tiene sujeción a niveles y grados, que cualquiera la puede impartir, no
es no formal, hoy se llama formación para el trabajo pero en esencia si
alguien le hiciera el análisis jurídico esta es una educación formal,
formal como lo es en el mundo, ¿Por que entran las coberturas?
Porque todo lo formal entra en las coberturas, no es porque si ni
porque no, pero tiene que ser bien estructurada.
Yo no sé si con eso doy respuesta un poco a las preguntas, pero les
quiero garantizar, es decir, que todo lo que la asociación hace, ha
hecho parte de esas mesas, porque la asociación no es la dueña de
esto, es el Congreso. El Congreso es el dueño de este proyecto y el
Estado en si mismo porque no es para nadie más, en lo que hemos
estado ahí, hemos obrado con toda honradez, con toda claridad, con
desprendimiento absoluto de cualquier interés particular, no lo es, a
veces uno cree que todo tiene un interés, no, sinceramente mi interés,
el mío como persona, como persona que integra el Estado durante
muchos años es que esto tenga en Colombia una respuesta clara,
seria y que el Congreso de la República que se que es capaz de
hacerlo, lo mire con toda la dimensión que esto tiene para el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:50:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muchísimas gracias doctora Martha Lucia Villegas Botero, tiene el uso
de la palabra el Honorable Representante Alfredo Ape Cuello Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:50:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias señora presidente, a nuestra ex - viceministra
queremos agradecerle mucho todo el acompañamiento que ha hecho
en este proyecto, yo lo recibí al llegar a la Comisión, como ponente lo
hemos estado estudiando, un proyecto que presenta la bancada de la
U yo creo que muy acertado, creo que además muy oportuno, tuve la
oportunidad de pedirle a alguna de las personas que más conocen el
proyecto que nos permitieran hacer una socialización del mismo en
nuestra región, fuimos a Valledupar y convocamos a todos los
involucrados como en estos temas de educación y la verdad es que no
solamente fui yo sino todos los dueños y rectores de instituciones que
quedaron gratamente sorprendidos con lo ambicioso y el alcance de
un proyecto que va a reivindicar una educación que está siendo hace
mucho rato un trabajo fundamental en toda la sociedad colombiana,
vamos además a vincular, a parecernos un poco más a la tendencia
internacional de la educación, vamos en cierta forma realmente a
profesionalizarnos, a mejorar esta educación que hoy es lo que está
preparando a más de millón y medio (1.500.000) de técnicos
permanentemente todos los años a muchas personas que ven aquí la
vocación para poder insertarse en el mercado laboral.
Yo pienso que esta Comisión y quería pedirle a los colegas,
trabajando en ese sentido debe hacer un esfuerzo por no permitir que
este proyecto permanezca mucho tiempo en el congelador, este es un
tema que necesitamos darle trámite, que necesitamos abrirlo a la
discusión de la plenaria, me parece que para la ponencia en segundo
debate en la plenaria debemos participar todas las bancadas sin que
necesariamente se haga en la ponencia de primer debate que
podemos en primer y segundo debate escoger tres o cuatro ciudades
en las que le pediríamos a la Mesa Directiva de la Cámara que nos
permitiera desplazarnos todos a Barranquilla, a Bucaramanga, a
Cúcuta, a Medellín, que se yo, aquí entre ustedes la definen, a
Valledupar no porque ya hicimos ese ejercicio donde pudimos
escuchar a los distintos actores y recoger esas inquietudes, puede
hacerse entre primer y segundo debate que tenemos ahí un espacio
largo por la cola que vamos a encontrar dentro de la misma plenaria
para discutir el proyecto de ley y permitir que a esto se le dé la
dinámica que nos permita que antes de acabar el año, antes del 19 de
diciembre nosotros podamos evacuar este proyecto de la Cámara de
Representantes.
Por nuestra parte yo veo con buenos ojos el proyecto, cosas para
incluir por supuesto, cosas para mejorar todas bien venidas, yo creo
que nadie presenta un proyecto de ley perfecto y a eso se viene al
Congreso a que todos tratemos de poner nuestro grano de arena, de
mi parte presentare ante los demás ponentes mi consideración para
hacer una ponencia positiva y poder traer la próxima semana a
discusión el articulado al resto de compañeros de la Comisión, muchas
gracias señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:50:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias, quien más quiere el uso de la palabra, tiene la palabra el
Honorable Representante Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-09T10:50:50">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Un saludo para todos y de manera particular para la doctora Martha
Lucia Villegas Botero, es una oportunidad para darle las gracias como
ciudadano colombiano por su papel en la educación en Colombia,
unos años atrás usted desde el ICETEX, no desde los entes rectores
pero desde allí ese papel fue fundamental para elevar las coberturas
en la educación media y en el acceso a la educación superior y
técnica, en llevar educación superior a provincia, usted desde ahí hizo
algo tan grande, están cambiado el ICETEX dimensiono las cosas
distintas, puso a pensar en grande, si era posible llegar a muchos
jóvenes en el país, ahora estamos preocupados ya es por la calidad.
Quería sólo pedirle a los compañeros, a los colegas a usted doctora y
a quienes vienen impulsando esta iniciativa, este nuevo orden para la
educación técnica y la formación profesional, buscar la manera de
comprometer mayormente el sector empresarial. Mire hoy la mayor
deserción la tenemos en la educación media, estoy hablando de los
derechos de niños, niñas y adolescentes en la educación media,
muchos se nos van, nosotros logramos más coberturas, óigase bien
uno de los mayores estímulos para que el muchacho no se salga del
sistema educativo es que le digan que va poder ser técnico, que va
poder acceder a un programa si no universitario a un programa de
educación para la vida, para el trabajo, para la inserción laboral de la
que hablamos.
Entonces Colombia va poder salir adelante y va a aprovechar las
nuevas condiciones del mercado solo si no los dejamos salir del aula y
avanzamos en esto, ¿Por qué? Así como los muchachos se nos iban
porque veían los bachilleres sin trabajo, estamos en un momento muy
delicado se nos van a salir si no ven que los técnicos sean buenos
técnicos y estén trabajando, hace un tiempo atrás no avanzaban o se
retiraban desmotivados de ver a los bachilleres por fuera y que ser
bachiller era casi lo mismo que como estaban ellos con grado sexto o
séptimo, ahora van a ver que ser técnico por todos esos problemas
que tenemos de calidad o porque falta más compromiso del sector
empresarial que ser técnico no va hacer motivante para ellos, es sobre
eso que quería llamar la atención, es fundamental lo que tenemos
aquí en este proyecto y sería muy riesgoso si no logramos exigirles
unos estímulos, no sé cómo será la participación, pero hay que exigir
más compromiso del sector empresarial, público y privado, que
acompañen más este ejercicio de formación técnica y profesional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:51:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-09T10:51:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Bueno pues formara parte del debate que tenemos que dar porque si
en algo tiene que avanzar la ley en Colombia, aunque debería avanzar
más la academia que la ley, es encontrar los verdaderos caminos de la
nominación que tenemos a las cosas, aquí hay un problema muy
fuerte, la educación no formal doctora, no es sinónimo de no
educación o de una educación desorganizada, o la que se da por allá
en garajes, o la que da la mamá en la casa, eso no es la educación no
formal, la educación no formal pues de alguna manera se diferencia en
la formal en la medida en que no tiene los mismos tipos de titulación,
dependiendo de donde entremos a conceptuar, podemos entrar a
mirar, esos debates tendrán que darse porque si algo tiene que ayudar
la ley también es a clarificar elementos que nos permitan tener
coherencia en el sistema de educación superior que es lo que muchas
veces nos falta.
Entonces dejo como ese enunciado y pendiente de que podamos
avanzar de manera franca en el debate, eso creo que es una voluntad
que quedó aquí más que expresa de todos de construir
colectivamente, de escuchar las distintas voces, de intervenir el
problema, de cara, poder fortalecer la educación en Colombia y de la
mano de la educación el sector productivo, pero un sector productivo
vale la pena enunciarlo, un sector productivo soberano, un sector
productivo que responda a las necesidades de la producción
colombiana, que fortalezca la economía colombiana, un sector
productivo que además no utilice a los profesionales o a los técnicos y
tecnólogos como mano de obra barata, sino un sector productivo que
sirva a los intereses nacionales, donde además entendamos al sujeto
de formación, a la persona que se está formando como un ser político,
como un ser social, como un ser humano y no como un operario
barato que es lo que muchas veces está pasando, que se está
convirtiendo en nuestros países en mano de obra barata para el
mundo porque ese fue el papel que nos encomendaron y estamos
siendo muy fieles, entonces un proyecto de ley que humanice también,
o que ayude a darle el estatus que requiere al trabajador que emerge
pues de este tipo de educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:51:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien entonces para cerrar aquí, escuchemos al doctor Wilson
Neber Arias Castillo.
Dr. Wilson Neber Arias Castillo (Presidente del sindicato del
SENA):
Muchas gracias presidente y a la Comisión, yo creo que vamos a tener
ocasión de intercambiar de manera muy fructífera; la ponente le
agradezco su amabilidad y su deferencia, me ha ofrecido que
intercambiemos alguna información sin ninguna pretensión distinta que
la de expresar con franqueza mi opinión, cuatro años estuve acá en la
Comisión, intente hacerlo de manera leal, no pretendo que mis
contradictores no lo sean , pero también reclamo igual consideración
con lo que es nuestro interés y nuestra posición.
Quiero decir dos cosas principales para este cierre, uno con respeto y
consideración quiero que tengan a la mano la afirmación según la cual
aquí no estamos hablando de formación profesional que fue lo que
sustenta el gremio correspondiente que hoy hace uso de la palabra,
espero que ese tema quede meridianamente establecido en una
audiencia, porque no son ni el texto de los motivos, sino también en la
definición aparece meridianamente establecido el tema, de modo que
dejo el llamado de atención, lo que yo he escuchado acá o digamos
que de otra manera, o estoy absolutamente equivocado, cosa que no
me produciría un gran pecado, estoy dispuesto a corregirlo o los
equivocados son otros, la afirmación según la cual contradice la
exposición de motivos y solamente quiero decir a la letra: “primer
punto, introducción, y se menciona explícitamente el artículo 11° de la
Ley y los efectos de lo que antes se denominaba no formal”, mas a un
le agrego, los invito a que lean el Estatuto de la Formación Profesional
si me permiten, “el Estatuto de la Formación Profesional si algo dice
de manera meridianamente clara es que la formación profesional no
está sujeta a ciclos y niveles y que adicionalmente parte de la
educación no formal”, y esto no lo escribí yo, yo quería con todo
respeto, eso lo escribió el Consejo Directivo Nacional del SENA,
doctora Villegas, a instancias de una comisión tripartita los
empleadores, el Gobierno y los trabajadores, y con igual respeto lo
reclamo, yo no he venido hacer afirmaciones que no pueda respaldar,
si estoy equivocado créanme estoy presto a corregir; pero invoca a
esta normativa y todo su historial, pero si fuera poco invito a leer
apreciado presidente un texto que no es mío, es del centro más
importante con el que tengo grandes contradicciones, ubicado en
Montevideo, se llama doctora Villegas, el Centro de Investigación de la
Formación Profesional con sede en Uruguay que dice a través de
Héctor Hugo Barbagelata qué es la formación profesional y lo hace
desde la prehistoria para que no quede dudas sobre eso, es decir,
¿Qué es la formación profesional? y ¿Cómo se ubica en la legislación
colombina? Invito a leerlo.
Y lo segundo que quiero decir, yo creo, repito que son legítimos los
intereses de todos los actores, yo no quiero proscribir intereses del
sector privado, comparto lo que aquí se ha dicho, algunos son de
garaje pero no todos lo son, ni todos tienen un interés protervo y hostil,
hay gentes que están en la educación desde el sector privado, que
tienen méritos enormes en los que tenemos que aprender y eso quiero
dejarlo dicho porque no pretendo presentarme de otra manera, pero
esa legitimidad de los derechos y el poder representativo porque no
me echen cuentos aquí tiene más poder la Universidad de los Andes
que los estudiantes del SENA, aquí tiene más poder los gremios
privados que el pobre trabajador que tiene que también ser
representado, deben ser puestos en la mesa, de modo que eso es lo
que intento.
Y termino con esto, la mejor manera de establecer esos intereses
claramente es no solamente siendo transparentes en lo que
escribimos, sino permitiendo que lo iluminen distintas miradas y
entonces digo, yo si quiero decir que en la exposición de motivos en la
parte que se refiere al tema jurídico aparece con meridiana claridad el
documento CONPES N° 81 del 2004 y se describe el documento, en
una parrafada gigante se dice qué quiere el documento pero no se
confianza, que el propio documento plantea en una puja por el poder
económico del SENA, que el SENA tenía que entregar el setenta
(70%) por ciento de sus recursos al sector privado y eso no está
escrito en la exposición de motivos, entonces digo, seamos también
en busca de la transparencia lo suficientemente explícitos como para
que ustedes no tengan que andar casando, atrapando el concepto
completo, tal vez sino vengo yo a decirlo, viene otro y lo dice, pero
prefiero decirlo hoy, el documento CONPES N°81 le dispone al SENA
que entregue el setenta (70%) por ciento de sus recursos y nunca
pudo ser aplicado porque es sencillamente inconveniente y porque si
se aplica rajatabla acaba el SENA se los advierto a ustedes, eso está
escrito y no me quiero ir sin dejar dicho, si queremos honradez en el
debate, que la transparencia impere y que se iluminen hasta los
últimos rincones del debate para que esta Comisión quede
plenamente informada y les agradezco su atención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:51:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno solicito nuevamente pasar a sesión formal, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:51:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:51:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:52:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente lo que propongan los Honorables Representantes,
hay proposiciones en la Mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:52:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Para el debate que acabamos de terminar entonces vamos anunciar
el proyecto N° 019 para estudiar el articulado, pues ya fue discutido
hoy aquí, para el próximo miércoles 17 de septiembre, como es el
único proyecto que tendría ponencia, no vamos a citar el próximo
martes sino que yo creo que podemos votar antes del debate del
próximo miércoles rápidamente y luego entre primer y segundo debate
se organizarían tres foros, uno en Barranquilla para agrupar allí toda la
Costa, otro en Bogotá D.C. y el tercero en una ciudad por definir,
esperando que alguno de los honorables compañeros quiera ser
anfitrión allá y poder ayudarnos a organizar en cualquiera de sus
capitales nos dice por favor para anexarlo.
Vamos a escuchar las proposiciones secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:52:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente.
Proposición N° 015 del 09 de septiembre de 2014.
“Propongo a la Honorable Comisión citar a debate de control político,
para evaluar la implementación y seguimiento que se le ha hecho a la
Ley 1620 de 2013, “Por la cual se crea el Sistema Nacional de
Convivencia Escolar y Formación para el ejercicio de los Derechos
Humanos, la educación para la sexualidad y la prevención y mitigación
de la Violencia Escolar”.
Por lo tanto, cítese, a la señora, ministra de Educación, doctora Gina
Parody; al señor ministro de Justicia, doctor Yesid Reyes; al señor
ministro de Salud y Protección Social, doctor Alejandro Gaviria; a la
señora, ministra de Cultura, doctora Mariana Garcés; al señor ministro
de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, doctor Diego
Molano; a la señora, Directora de ICBF, doctora Cristina Plazas
Michelsen; al, director de Protección y Servicios Especializados,
Brigadier General William René Salamanca Ramírez.
De igual manera, invítese al señor Procurador General de la Nación,
doctor Alejandro Ordoñez; al, Contralor General de la República, doctor
Edgardo Maya Villazón; al señor Defensor del Pueblo, doctor Jorge
Armando Otálora; al señor Personero Distrital de Bogotá, doctor
Ricardo María Cañón.
Hay cuestionario para el Ministerio de Educación, para el Ministerio de
Salud, para el ICBF, para el Ministerio de Cultura,, Director de
Protección y Servicios Especializados, Ministerio de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones, Defensor del Pueblo, Personero
Distrital, Ministerio de Justicia.
Esta proposición la firma el Honorable Representante Carlos Eduardo
Guevara Villabon”.
Proposición N° 016 del 09 de septiembre de 2014.
“Autorizar el desplazamiento de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes para realizar unos foros en estudio del proyecto de
ley 019 de 2014 “Por el cual se organiza el servicio público de la
educación y formación profesional, antes denominada educación para
el trabajo y el desarrollo humano” en las ciudades de Barranquilla,
Bogotá D.C. y otras dos ciudades por definir.
Firma la Mesa Directiva de la Comisión.
Están leídas las proposiciones señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:52:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración las proposiciones leídas, tiene la palabra el
Honorable Representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-09T10:52:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Solicitaría que la otra ciudad por definir fuera la ciudad de Medellín
señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:52:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Nos han pedido allá el oriente, Cúcuta y Bucaramanga también,
podemos hacer cuatro, tiene la palabra la doctora Martha Patricia
Villalba Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-09T10:53:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Perdón, una cosa muy importante, es que cada representante pueda
hacerlo en su ciudad, y los que podamos asistir pues acompañarlo,
creo que es importante y por eso lo dije al inicio de la sesión, esto
requiere de la mayor socialización, el mayor compromiso y bueno
hagámoslo entre todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:53:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>La idea sería coger uno Norte, Oriente, Centro y Occidente, no
podemos echar mentiras de que vamos hacer ocho (8) foros o siete
(7), es mejor ponernos de acuerdo y hacer uno en el Oriente, ya
escogimos el del Norte que sería en Barranquilla, la otra seria en la
ciudad de Cali por el Occidente para el Valle del Cauca y Nariño y ahí
nos podíamos agrupar, escoger una ciudad entre Cúcuta y
Bucaramanga una sola para agrupar el oriente, y escoger una entre
Medellín y Bogotá D.C. por el centro, es que hagamos solo cuatro (4).
Entonces eso lo discutimos ahora en particular, en consideración
entonces las proposiciones leídas, se cierra la discusión, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:53:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:53:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Anuncie proyecto señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:53:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente esta como usted lo manifestó, se anuncia para el
próximo miércoles 17 de septiembre proyecto de ley 019 de 2014 “Por
el cual se organiza el servicio público de la educación y formación
profesional, antes denominada educación para el trabajo y el
desarrollo humano” esto de conformidad con el acto legislativo 01 de
2013 en su artículo 8°.
Esta anunciado el proyecto señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-09T10:53:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno citamos entonces para el día de mañana miércoles 10 de
septiembre de 2014 a las 09:00 a.m. debate ELECTRICARIBE, con
señal en directo por TV, en nombre de la representante Inés Cecilia
López Flórez y del mío propio queremos pedirles a todos su puntual
acompañamiento, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-09T10:54:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente, se deja constancia que siendo la una y catorce de la
tarde (01:14 p.m.) se levanta la sesión y se convoca para el día de
mañana miércoles 10 de septiembre de 2014 a las nueve de la
mañana (09:00 a.m.).
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                  MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                 Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Edwin A. Sánchez E.
Dr. Hernán Cortez Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
