<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-melkis-kammerer" id="dr-melkis-kammerer" showAs="Dr. Melkis Kammerer"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzales-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzales-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán Gonzales Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-carlos-fernando-eraso-calero" id="dr-carlos-fernando-eraso-calero" showAs="Dr. Carlos Fernando Eraso Calero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-eloy-chichi-quintero-romero" id="hr-eloy-chichi-quintero-romero" showAs="H.R. Eloy Chichi Quintero Romero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jair-jose-ebratt-diaz" id="hr-jair-jose-ebratt-diaz" showAs="H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-alfonso-campo-martínez" id="dr-alfonso-campo-martínez" showAs="Dr. Alfonso Campo Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba" id="hr-martha-patricia-villalba" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/martha-patricia-villalba-hodwalker" id="martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-christian-josé-moreno-villamizar" id="hr-christian-josé-moreno-villamizar" showAs="H.R. Christian José Moreno Villamizar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-evelio-daza" id="dr-evelio-daza" showAs="Dr. Evelio Daza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo" id="hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo" showAs="H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-antenor-durán" id="hr-antenor-durán" showAs="H.R. Antenor Durán"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="8794-acta-7-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 7 / 2014-09-10</heading>
						<speech by="" startTime="2014-09-10T09:55:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 007
(Bogotá D.C., 10 de septiembre de 2014)
A las nueve y cincuenta y cinco minutos de la mañana (09:55 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden trece (13) Honorables Representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cinco (5) Honorables Representantes:
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María.
Le informo señor presidente que al llamar a lista han contestado 13
Honorables Representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:55:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T09:55:20">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Con mucho gusto señor presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>E invítese al Gerente Regional de Electricaribe doctor BENJAMIN
PAYARES ORTIZ; a la Gerente de Electricaribe de Valledupar,
doctora MONICA HOYOS; al, Presidente de la Defensoría de
Usuarios en la Costa Atlántica, doctor ANIBAL BENITEZ PEREZ y al
Personero municipal de Valledupar, doctor ALFONSO CAMPO
MARTINEZ.</narrative>
							<narrative>CUESTIONARIO
SUPERINTENDENCIA DE SERVICIOS PUBLICOS
Dra. PATRICIA DUQUE CRUZ</narrative>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								1. ¿Con que fundamento legal cobra la empresa Electricaribe la energía
dejada de facturar aplicando la fórmula matemática c2=c1 - c0 *
de julio de 2008 que anulo el art.54 de la resolución 108/97 que
faculto a la empresa Energía eléctrica a cobrar sanciones y Energía
dejada de facturar, aplicando esta fórmula?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								2. ¿Con que fundamento legal cambio la desviación significativa
establecida por el art.149 de la ley 142/94 que durante 14 años era el
reclamo?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								3. ¿Con que fundamento legal, Electricaribe retira los medidores coloca
cajillas sin autorización del usuario y luego financian este cobro en la
factura de energía eléctrica?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								4. ¿Con que fundamento cobra en la factura de energía eléctrica el
impuesto de alumbrado público, seguros?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								5. ¿Por qué si el art.147 de la ley 142/945 solo ordena incluir dentro de
la factura del servicio de aseo, allí se incluyen otros cobros distintos?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								6. ¿Con que fundamento legal cobra la empresa Electricaribe reconexión
no autorizada, ahora llamada verificación de conexión del servicio?
Quien y como se regula el cobro de esa reconexión?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								7. ¿Con que fundamento legal le suspenden el servicio de energía
eléctrica al usuario por el solo hecho que se venza la fecha límite de
pago, sin importar que en la vivienda vivan personas que hacen parte
del grupo de personas de especial protección constitucional, y sin
expedir un acto administrativo, como lo ordena el art.130 de la ley
constitucional en el entendido (C-150/2003); y por la sentencia t-
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								8. ¿Con que fundamento legal los contratistas de la empresa
Electricaribe llegan a la vivienda de los usuarios sin previo aviso,
manipulan los medidores y acometidas a su antojo, toman fotografías,
y todo este procedimiento lo hacen sin la presencia del usuario, sin
darle oportunidad de que este en el momento de la visita con un
electricista capacitado para que esté presente en la revisión?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								9. ¿Cuántas sanciones ha impuesto la superintendencia de servicios
públicos por denuncias de este tipo?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								10.¿Con que fundamento se demoran hasta tres horas para recibir una
petición, recurso, cuando el decreto 019/12 acabo con la tramitología?
¿Quién investiga el servicio al cliente en Electricaribe?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								11.¿Porqué la empresa Electricaribe no tiene oficina de atención al
cliente para recibir PRQS en los municipios del Paso, Becerril, La
jagua de Ibiríco, en el Cesar que es donde más reclamos se
presentan por los atropellos de esta empresa?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								12.¿Con que fundamento legal, Electricaribe ha revocado más de 5 mil
recursos de reposición y subsidios apelación en la costa atlántica y
reinicia nuevamente el proceso administrativo desde la expedición del
auto de prueba?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								13.¿Está facultada la empresa Electricaribe para revocar el recurso de
apelación dejando a la superintendencia sin facultades para hacerlo
ella misma?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								14.¿Con que fundamento legal financia el cobro de la energía dejada de
facturar cuando se encuentra en reclamación ante la superintendencia
de servicios públicos domiciliarios, violando los artículos 152 al 160 de
la ley 142/94? ¿Qué ha dispuesto la Superintendencia de Servicios
Públicos ante estos hechos?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								15.¿Con que fundamento legal niega las peticiones y recursos de ley por
solidaridad por el solo hecho de que la vivienda no tiene escrituras, ni
certificado de tradición y libertad cuando el usuario adquirió este
inmueble con una compraventa, sin importar que el poseedor al
momento de hacer el contrato de condiciones uniformes con la
empresa Electricaribe jamás le solicito este requisito si no dicha
compraventa, violando el principio de confianza legítima y acto
propio?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								16.¿Con que fundamento niegan la instalación o normalización del
servicio por el solo hecho que no tiene escritura violando el artículo
hechos?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								17.¿Con que fundamento se niega a instalar otro medidor en
apartamentos o casa, alegando que tienen una deuda por energía
dejada de facturar cuando se encuentra en reclamación ante la
superintendencia de servicios públicos domiciliarios?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								18.¿Con que fundamento legal las súper servicios exige para conceder
los recursos apelación por solidaridad a favor de los propietarios,
alegando que no presento el certificado de tradición y libertad,
cuando el 70 % de los inmuebles del Cesar y la guajira fueron
adquirido por contrato de compraventa además si en la factura
aparece el dueño y es quien está presentando la petición cuando la
ley de servicios públicos no exige tal requisito por qué no acepta la
compraventa realizada del predio así mismo miles de estos predios ni
siquiera tiene compraventa porque fueron invasiones, sin embargo la
empresa los tiene vinculados a la red eléctrica y le presta el servicio?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								19.¿Con que fundamento legal se niega la empresa Electricaribe darle
tramite a los recursos de reposición y subsidio de apelación cuando
al usuario al presentar la petición no considera deber nada, no está
obligado, como lo dejo claro la corte constitucional al declarar
exequible el articulo 155 e la ley 142 del 94 sentencia c-508 /2001?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								20.¿Con que fundamento legal la empresa Electricaribe se abstiene de
expedir la primer factura dejada por los arrendatarios y en su lugar
expide tres facturas cuando la ley obliga a pagar solo una ( ley 689
del 2001)?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								21.¿Con que fundamento legal la empresa le cobra 24 meses de
consumo promedio a todos los habitantes del corregimiento de
mandinguilla municipio de Chimichagua debido que desde que les
colocaron los medidores de chip ninguno ha servido, cuando estos
consumos son cobro inoportuno de conformidad con el artículo 150 de
la ley 142 del 94 y solo está Obligado a pagar 5 meses?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								22.¿Con que fundamento legal la empresa Electricaribe niega los
recursos de reposición y apelación alegando que el usuario no pago
consumo de años anteriores cuando la ley solo obliga a cancelar lo
que el usuario considera deber y de los últimos 5 meses?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								23.Con que fundamento legal la empresa Electricaribe cobre energía
dejada de facturar cuando se demora hasta 10 y 40 meses para dar a
conocer la decisión empresarial cuando esto es un cobro inoportuno
de conformidad con el artículo 150 de la ley 142/94 y por exonerar al
usuario por este cobro.
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								24.¿Explique la superintendencia si está permitido que empresas de
servicios públicos realizan ágapes y atenciones a los jueces y
magistrados de ciudades, quienes finalmente terminan tomando
decisiones en las demandas que se presentan contra la empresa?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								25.¿Con que fundamento legal niega la superintendencia de servicios
publico los recursos de quejas por extemporáneos que interponen los
usuario, por cobro de energía dejada de facturar cuando la empresa
eléctrica no cumplió de enviar o dar a conocer la decisión empresarial
a sus usuarios de forma personal es decir enviándosela a su casa
como lo establece el artículo 43 del decreto de la ley 019/2012 pero la
empresa lo notificara por edicto, donde el usuario se enteraba cuando
llevaba el cobro en la factura como saldo pendiente o saldo financiado
?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								26.¿Con que fundamento los abogados que contrata la superintendencia
de servicio público domiciliario fallan los mismos recursos de
apelación unos a favor y otras en contra con los mismos hechos y
derechos? Explicar si es posible que haya posiciones distintas en
casos iguales por parte de estos abogados y de ser así quien regula
en la entidad la unidad de criterio en estos casos.
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								27.¿Cuántas sanciones en los últimos tres años ha impuesto la
superintendencia de servicios públicos a la empresa Electricaribe por
cobrar energía dejada de facturar, reconexiones no autorizadas por
suspensión de forma unilateral del servicio de energía eléctrica y
cuántas de ellas ha enviado a la fiscalía general de la nación para que
se investiguen penalmente a este empresa por violación al artículo
sexto de la Constitución?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								28. ¿Cuál es el trámite que le vienen dando a todas la denuncias que
instaura la comunidad contra la empresa Electricaribe por cobro de
energía dejada de facturar, cobro de reconexión no autorizada por
aumentar del 20% de la desviación significativa con referente de un
consumo a otro donde la empresa Electricaribe de forma unilateral
aumento el 400%.
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								29. ¿Cuántas sanciones ha impuesto la súper intendencia de servicios
públicos a la empresa energía social por cobrar consumo hasta de
1.300.00 a los usuarios de la loma, La jagua deI biríco y Becerril, a
sabiendas que esta empresa creada para cobrar el servicio a los
barrios sub normales?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								30.¿Es legal que en donde hay barrios legalizados y antes eran
subnormales donde poseen vivienda hasta de dos pisos continúe la
empresa de energía social cobrando un servicio estimado sin medidor
violando el artículo 9.1 de la ley 142 del 1994 que exige que se le
cobre a los usuarios con su respectivo medidor?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								31.¿Es legal que la empresa Electricaribe cobre energía dejada de
facturar, reconexiones no autorizadas aplicando la formula c2=c1-c0
cuando esto fue abolida por el consejo de estado según sentencia
resolución 108 de 1997, por que los recursos de apelación por energía
dejada de facturar son a favor de esta empresa?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								32. ¿Cuánto dinero ha invertido esta entidad para capacitar de forma
eficiente a todos los vocales del Cesar y la guajira? ¿Qué actividad ha
realizado con ellos?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								33.¿Es legal que el totalizador del barrio Aida quintero de Agustín
Codazzi hasta el 20 de agosto del 2014 deben 119.410.115, divina
pastora 46.850.353, el barrio Camilo Torres al mes de agosto debe
623.234.566 y el barrio el estadio debe 108.981.164, para el municipio
de la jagua el barrio 17 de febrero hasta el mes de julio deben
211.501.180, el barrio san José hasta el mes de julio debe
100.415.117, el barrio el progreso al mes de julio debe 79.804.458,
barrio el paraíso 110.848.144, barrio simón bolívar de la jagua está
debiendo al mes de agosto 62.073,625….. ¿Qué opinión le merece
que decenas de barrios de población vulnerable de la costa presenten
esta situación?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO
MINISTRO DE MINAS Y ENERGIA
Dr. TOMAS GONZALEZ ESTRADA</narrative>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								1. ¿Cuántos recursos ha girado el ministerio de hacienda y crédito
público a la empresa energía social por subsidio de FOE o por otro
concepto a la empresa energía social por el pago de consumo en los
municipios del Cesar?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ines-cecilia-lopez-florez-y-alfredo">
								2. ¿Es legal que la empresa energía social incrementa el consumo del
mes hasta 1.300.000 y resulta cobrándole al usuario 400.000 y el
resto tenga que pagarlo el estado por susidio del FOE como se
controla este aporte cuando el 90% de estos usuario que le llegan
facturas hasta de 1.300.000 solo vienen pagando de un 10% hasta un
Electricaribe cobra por este mismo usuario 200.000 mensualmente la
empresa energía social cobra hasta 1.300.000? ¿Cuál es el objetivo
de este cobro exagerado?
								<from>H.R. Ines Cecilia Lopez Florez Y Alfredo</from>
							</question>
							<narrative>
APE CUELLO BAUTE</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA 008
(Bogotá, D.C., 3 de septiembre de 2014)</narrative>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								1.¿Con qué fundamento modifica la CREG el artículo 149 de la ley
del 97 artículo 37 para que ellos establecieran la desviación
significativa que durante más de 20 años era el 20% y esta empresa
en los últimos 2 años la aumento al 400%?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								2. Por este motivo los consumos son demasiados altos y solamente
un 5% vienen ganando esta peticione donde la empresa ya no cobra
por consumo de medidor si no por censo de carga. ¿Cuáles fueron los
motivos que llevaron a hacer estos cambios? ¿De qué manera
favorecen a la comunidad?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								3. Con que fundamento modifico la CREG gran parte de la ley 142 del
en su artículo 54 autorizándola para que cobrara sanción o energía
dejada de facturar? Por este articulo la empresa se apropió de 30
billones de pesos de los usuarios y luego el consejo de estado anulo
dicha resolución según sentencias 26520 del 30 de Julio del 2008.
Quien responde por ese dinero? ¿Qué investigaciones adelantaron
los entes de control por tal fin?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								4. ¿Con que fundamento esta entidad legisló a favor de las empresa
de energía eléctrica Electricaribe dejando sin fundamento legal la ley
por esta comisión colocándonos a los usuarios en un estado de
indefensión, donde la ley 142 del 94 taxativamente señaló sus
funciones que fueron violadas por la resolución 108 del 2007 y solo se
limita a ejercer sus funciones?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								5. ¿Cuáles son las funciones de la CREG?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA 008
(Bogotá, D.C., 3 de septiembre de 2014)</narrative>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								1. ¿Qué acciones se han venido adelantado desde el Ministerio de
Minas y Energía para mejorar la calidad de servicio de energía
eléctrica en el Departamento del Atlántico?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								2. ¿Qué porcentaje de las inversiones de Electricaribe S.A E.S.P se
ejecuta con dinero del Estado, y de ese monto cuanto está destinado
al Departamento del Atlántico y a través de qué medios se le asignan
dichos recursos a esta entidad en el departamento?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								3. ¿Qué inversiones se han llevado a cabo en los últimos años por parte
del Ministerio de Minas y Energía para superar las falencias en el
servicio prestado por Electricaribe S.A E.S.P en el Departamento del
Atlántico?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								4. ¿Actualmente posee Electricaribe S.A E.S.P la capacidad financiera
para ejecutar los proyectos e inversiones requeridos para mejorar el
servicio en el Departamento del Atlántico?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								5. Señale el valor en recursos que se han destinado para la mejora de
infraestructura energética y para la mejora en la prestación del
servicio de energía eléctrica en el Departamento del Atlántico en el
último cuatrienio indicando año, proyecto, valor de la inversión,
porcentaje de la ejecución del mismo y fecha estimada de entrega del
mismo.
Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios
Dra. PATRICIA DUQUE CRUZ
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								1. ¿Cuántas sanciones ha impuesto la Superintendencia de Servicios
Públicos Domiciliarios a Electricaribe S.A E.S.P, por las fallas en el
servicio en el Departamento del Atlántico?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								2. ¿Cuál ha sido el impacto que han generado la aplicación de estas
sanciones por parte de la Superintendencia de Servicios Públicos y
Domiciliarios a Electricaribe S.A E.S.P, por el deficiente servicio
prestado? Han contribuido al mejoramiento de la misma?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								3. ¿Cómo ha sido ejecutada la función de vigilancia y control por parte
de la Superintendencia de Servicios Públicos y Domiciliarios respecto
a las elevadas tarifas en el cobro del servicio eléctrico prestado por
Electricaribe S.A E.S.P en el Departamento del Atlántico?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<narrative>ELECTRICARIBES.A. E.S.P.
ZONAL ATLANTICO
Gerente
Dra. BETTY YADIRA GARCIA</narrative>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								1. Presente un informe de los últimos 5 años discriminando por años,
estratos y por municipios del Atlántico todas las gestiones que ha
ejecutado Electricaribe para la prestación del servicio.
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								2. ¿Cuáles son las razones técnicas por las que se presentan las
constantes deficiencias y continuas suspensiones del servicio eléctrico
en el Departamento del Atlántico?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								3. ¿Qué fiscalización adelanta Electricaribe en cuanto a las redes
eléctricas en el Departamento del Atlántico para impedir las
conexiones ilegales y evitar sobrecostos en las facturas de los
usuarios que si están pagando?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								4. Relacione el número de quejas, peticiones y reclamos interpuestos
por los usuarios a Electricaribe S.A E.S.P desde el 2013 a la fecha,
indicando motivo de la queja, a cuantas personas se le dio respuesta,
mecanismo y tiempo promedio en que se le respondió al usuario.
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								5. Dentro de las funciones de inspección, control y vigilancia que ejerce
la Superintendencia de Servicios Públicos y Domiciliarios, qué
medidas se han adoptado frente a la atención por las pérdidas que
generan las irregularidades en el servicio prestado por Electricaribe
S.A E.S.P en lo que tiene que ver con los siguientes aspectos:
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								1. Facturación elevada e imprecisa en el cobro de energía
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								2. La mala calidad de las redes a falta de una política de mantenimiento
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								3. La ausencia de un plan de atención al usuario
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								4. Las constantes cortes de energía y fluctuaciones de voltaje que
afectan y dañan el buen funcionamiento de electrodomésticos,
maquinaria industrial y demás.
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								6. Cuál es el plan de normalización electica y estrato en el
Departamento del Atlántico?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								7. ¿Cuáles fueron las inversiones realizadas en la infraestructura de
distribución y comercialización, tendientes a mejorar la calidad del
servicio?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								8. ¿Cuál es el plan de cobertura que se tiene para el Departamento del
Atlántico por parte de la entidad?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2014-09-10T09:55:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día Miércoles 10 de septiembre de 2014
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con los artículos233 y 249 de la ley 5ª de 1992 y en
desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-10T09:55:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 008 Y ADITIVAS
(Bogotá, D.C., 5 de agosto de 2014)
Presentada por: H.R. INES CECILIA LOPEZ FLOREZ y
ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Cítese al Ministro de Minas y Energía, doctor TOMAS GONZALEZ
ESTRADA, a la Superintendente de Servicios Públicos, doctora
PATRICIA DUQUE CRUZ, al, Contralor Delegado para Minas y
Energía, doctor LEONARDO ARBELAEZ LAMUS, al Procurador
General de la Nación, ALEJANDRO ORDOÑEZ MALDONADO para
que en Debate de la Comisión Sexta, se estudie la prestación del
Servicio de Energía de Electricaribe en la Costa Atlántica y absuelvan
el cuestionario adjunto.</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-10T09:55:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Cítese al, Director de la Comisión de Regulación de Energía y Gas -
CREG, para que en el Debate de Control Político sobre la prestación
del servicio de energía de Electricaribe en la Costa Atlántica, absuelva
el siguiente cuestionario:
CUESTIONARIO
COMISION DE REGULACION DE ENERGIA Y GAS- CREG
Dr. CARLOS FERNANDO ERASO CALERO</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-10T09:56:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Cítese al ministro de Minas y Energía, doctor TOMAS GONZALEZ
ESTRADA; a la Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios,
doctora PATRICIA DUQUE CRUZ; al Procurador General de la
Nación, doctor ALEJANDRO ORDOÑEZ MALDONADO; al, Contralor
Delegado para Minas y Energía, doctor LEONARDO ARBELAEZ
LAMUS y a la Gerente de ELECTRICARIBE ZONAL ATLANTICO,
doctora BETTY YADIRA GARCIA, sobre el debate de Control Político
que se adelantará a la Empresa Electricaribe S.A, en la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes y absuelvan el cuestionario
adjunto:
CUESTIONARIO
Ministro de Minas y Energía
Dr. TOMAS GONZALEZ ESTRADA</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T09:56:10">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTEMAR THA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario.
Esta leído el orden del día señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:56:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Verifique señor secretario quienes se encuentran de los invitados en
el recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T09:56:30">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Si señor presidente, le informo que para el debate está citado el
ministro de Minas y Energía, Tomas Gonzales Estrada, quien ha
presentado excusa por tener una licencia, en su reemplazo viene el
señor, viceministro de Minas y Energía, Orlando Cabrales Segovia, me
informan que ya viene llegando.
Está citado el, director del CREG, Carlos Fernando Eraso Calero; no lo
veo presente en el recinto todavía. La Superintendente de Servicios
Públicos, Patricia Duque Cruz, está presente en el recinto; el, Contralor
delegado para Minas y Energía, Leonardo Arbeláez Lemus,
¿Pregunto si el doctor Arbeláez Lemus se encuentra aquí en el
recinto? Me informan que ya viene que tuvo un problema en el ingreso
de aquí del Congreso; el Procurador General de la Nación, Alejandro
Ordoñez Maldonado; no se encuentra presente, no he recibido
excusas, invitado esta el gerente de Electricaribe de la Regional
Atlántico, Benjamín Pallares Ortiz; no se encuentra presenta señor
presidente, ha sido imposible comunicarse con él, igualmente la
gerente de Electricaribe de Valledupar, Mónica Hoyos; está presente
el presidente de Defensa de Usuario de la costa atlántica, Aníbal
Benítez Pérez; no está presente, el personero municipal de
Valledupar, Alonso Campos Martínez; está presente acá en el recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:56:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tenemos como invitados al doctor Melkis Kammerer, defensor de
usuarios de Valledupar; al prestigioso abogado Evelio Daza que se
encuentra con nosotros, el personero municipal de Valledupar,
Alfonso Campos Martínez; tenemos también al honorable
representante Eloy Quintero, del departamento de Valledupar; el
honorable representante Antenor Durán Carrillo, del departamento de
la Guajira; bienvenidos. Del Gobierno Nacional confírmenos por favor,
¿Dr. Daniel, cuanto demora el ministro de Minas en llegar? Bueno
me informan que en 10 minutos, ¿y el, director de la CREG? ¿Si
alguien del Ministerio de Minas puede llamar a la CREG haber en
donde se encuentra? Bienvenida la superintendente de servicio
públicos, muchas gracias por acompañarnos.
De Electricaribe como era lógico no viene nadie, nos informan que no
asisten a ninguna de las convocatorias que le hacen en la costa,
recientemente en San Juan del Cesar dejaron plantados a toda la
comunidad de todos modos previniendo la ausencia y para no dejar la
silla vacía nosotros hemos traído en representación de Electricaribe,
vamos a traer a un invitado especial, que vamos a sentarlo aquí.
Señora superintendente, hablar con Electricaribe se dice en la costa
que es hablar con un muñeco no hay quien atienda, nadie contesta las
quejas y los reclamos, nadie contesta las peticiones, hemos de
manera simbólica traído un muñeco que muy bien representa a esta
empresa porque hace exactamente lo mismo, hablar con ellos y
hablar con nadie hoy es lo mismo, así que hoy aquí tenemos nuestro
invitado en la comisión acomódenme el muñeco para que podamos
dirigirnos a Electricaribe hoy en esta sesión.
Bueno muy bien el orden mientras llega el ministro de Minas es el
siguiente vamos a tener la intervención de los proponentes, la
honorable representante Inés López y el representante Ape Cuello
quien les habla, vamos a escuchar a nuestro invitados, en su orden el
doctor Melkis Kammerer, doctor Evelio Daza y el personero Alfonso
Campo, vamos a escuchar luego a los miembros de la Comisión y
representantes de la costa que nos acompañan y por último las
respuestas del Gobierno Nacional.
Queremos saber nuestra compañera Inés López por ser usted una
dama ilustre representativa de nuestra tierra le damos el uso de la
palabra para que usted nos dé la bienvenida e inicie este debate.
Bienvenida honorable representante Inés Cecilia López Flórez.
H.R Inés Cecilia López Flórez:
Señor presidente muchísimas gracias y a toda la mesa directiva a
todas la personas que nos acompañan que se han tomado el trabajo
de venir hasta aquí a escuchar una problemática que aqueja a la
Costa Caribe; no es exclusiva de ningún departamento es un
problema de región, para nosotros es doloroso contarles hoy que hace
muy pocos días en el departamento del Atlántico, exactamente en el
municipio de Bohórquez, la comunidad cansada de los constantes
cortes de energía eléctrica decidieron tomarse la vía y sentar una voz
de protesta, la respuesta que recibieron fue al grupo antimotines
Esmad de la Policía Nacional y lo que ocurrió es lo que viene
ocurriendo desde muchísimo tiempo en la Costa Caribe y es la muerte
de un joven, la herida de dos muchachos mas, menores de edad y el
dolor de una comunidad.
Yo hoy quiero comenzar esta intervención diciéndoles que si el
Gobierno Nacional no mira esta problemática como una problemática
de Estado, aquí no se van a solucionar los problemas. Cuando yo
comencé a hacer campaña, cuando comencé a visitar cada uno de los
barrios del Distrito de Barranquilla, los municipio y corregimientos del
departamento del Atlántico, me di cuenta que la temática y la
preocupación más grande de la gente era que pasa con la empresa
Electricaribe, porque los políticos no hacen nada en contra de esta
empresa, que desde hace tanto tiempo viene humillando al pueblo,
porque eso no es un problema que se le vaya la luz a cualquiera le
puede suceder, cualquier empresa puede tener este tipo de
inconvenientes, aquí es un problema que es una empresa
monopolística que no le interesa escuchar al pueblo, preguntas
reiterativas de la gente, como funciona el cobro contributivo
comunitario, que factores se toman en cuenta para hacer dicho cobro,
como se decide en qué tipo de comunidades se aplica.
Nosotros tenemos comunidades en el Distrito de Barranquilla y en el
Departamento del Atlántico y en toda la costa Caribe que no quieren
ese cobro contributivo dicen que porque tienen ellos o porqué no
tienen ellos el derecho de tener medidores en su casa, simplemente
porque Electricaribe piensa que ellos no lo necesitan porque hay un
cobro comunitario, yo me hago la pregunta hoy ¿cómo instituyeron
esto, cuáles fueron las reglas de juego?, porque esto no se previo con
las comunidades a las cuales se les está aplicando. Otras de las
muchas preguntas que la gente hace, ¿cuáles son los parámetros
para determinar cuándo es necesario el cambio de los medidores de
energía eléctrica?, la empresa Electricaribe llega a la casa les quita
los medidores les pone unos nuevos y ni siquiera tenemos derecho a
preguntar ¿por qué sucede esto?, a mi hace muy poco tiempo me
sucedió, decidieron que yo estaba haciendo fraude en un medidor de
energía que está en una subestación en donde no es permitida la
entrada de nadie distinto a los representantes de las empresas
prestadoras de servicio y pude demostrar que nunca se había
manipulado, pero eso lo pude hacer yo, ¿cuántas personas pueden
hacer eso?, tienen la posibilidad de hacerlo cuando muchas personas
llegan a Electricaribe y ni siquiera son escuchadas sus quejas y
reclamos, porque la oficina de quejas y reclamos de estas empresas
están llenas de formularios de gente que no está de acuerdo con lo
que está sucediendo, pero que no tiene voz.
Hoy quiero decirles que nuestra Constitución dice muy claramente en
su artículo 335, “el Gobierno enajenara o liquidara a la empresas
monopolísticas del Estado y otorgara a terceros el desarrollo de sus
actividades cuando estas no cumplan con los requisitos de eficiencia
en los términos que determina la ley”, hoy creo que llego el momento
de que le digamos hasta aquí a Electricaribe, no los queremos en la
costa Caribe no nos interesa que nos sigan prestando el mal servicio
que prestan, no queremos más madres de familia electrocutadas
porque van a conectar un televisor o una nevera, no queremos más
quejas de niños que simplemente por conectar un abanico en los
grandes calores que hace en nuestra región se mueran, no queremos
seguir viendo como nos atropellan y el Gobierno Nacional no hace
nada. Quiero decirles que la alcaldesa de Barranquilla, el gobernador
del departamento del Atlántico y todos los alcaldes y gobernadores de
los departamentos de la costa Caribe están en nuestra misma
posición, quieren que Electricaribe cambie o lo cambiemos y eso es lo
que hoy les estamos pidiendo a ustedes, si el Gobierno Nacional no
nos apoya, no apoya este pedido nada podemos hacer, tenemos la
Constitución que está respaldando nuestro pedido, hoy les pregunto
¿cuántas muertes mas deben haber para que el Gobierno Nacional
mire la problemática de la costa Caribe?.
Aquí termino mi intervención y espero que les quede claro que este no
es un problema de un solo departamento, este es un problema de
región, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T09:56:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Continúa con el uso de la palabra el honorable representante Ape
Cuello, también citante de este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-10T09:57:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, vamos a pedirle a los auxiliares de cabina
que por favor nos transmitan un pequeño video del Presidente Juan
Manuel Santos donde hace referencia a la problemática de
Electricaribe y la intervención de la misma por las autoridades
competentes, quiero pedirle a todos que le pongamos atención 10
segundos.
Señora superintendente o cambian o los cambiamos. Ese fue el
compromiso de campaña que hizo el Presidente Juan Manuel Santos
cambiar estos señores Electricaribe, compromiso que hace el
presidente, porque recorre la región donde más votos saco y lo que
más le pedían por encima de cualquier petición de infraestructura o
salud o cualquier otro problema de violencia que aqueja tanto la costa,
era el cambio de la empresa Electricaribe la mayor generadora de
violencia por encima de los grupos al margen de la ley que hoy tiene
la costa atlántica, el presidente se comprometió a que si no había un
cambio rápido de actitud, ya usted lo acaba de escuchar cual ha sido
el cambio de actitud de Electricaribe en la costa atlántica, cual si
después de la posesión del presidente no hay reunión que uno asista,
estrato seis o estrato uno, donde no le pidan a uno que le exija al
presidente que cumpla el compromiso que hizo con los habitantes de
la costa, usted pone en cualquier buscador de internet la palabra
Electricaribe, yo lo acabo de hacer, y las noticias que salen todas son
deprimentes, la costa pide al gobierno solución definitiva de
Electricaribe.
Operario de Electricaribe fue bajado a tiros del poste donde cortaba la
luz, lluvia de críticas; Electricaribe tras disturbios en Bohórquez,
quejas en la energía eléctrica en los Alpes y altos de San Isidro,
protestas contra Electricaribe en el centro de Cartagena, 15 postes en
el suelo tienen a Ayapel sin luz, etc. No hay una noticia positiva de la
peor empresa de servicios públicos que existe en el planeta, una
empresa que abusa de su posición dominante, una empresa que tiene
un contrato leonino, un contrato digno de investigación y de resultado
frente al país, un contrato que hace que ella humille al pueblo de la
costa no que abuse si no que los humille, una empresa que además
abusa de la Superintendencia, que se burla doctora Patricia de las
funciones de ustedes en esa entidad, que le ponen quejas por
montones por miles y que no tiene ustedes ni siquiera los dientes ni
las herramientas para hacerla meter en cintura, millones de denuncias
que llevan apenas a unas sanciones ridículas que la empresa además
se pacta en cualquier lugar de la costa que la súper servicios es
prácticamente una socia de esta empresa en los abusos que hoy
comete contra la ciudadanía, una empresa sin atención al cliente, una
empresa que se da el lujo de no tener en muchísimos municipios de la
costa una línea de atención y no le importa tenerla, una empresa que
tiene en el peor sitio de Valledupar en el mas congestionado una
oficina y así es en cualquier lugar de la costa, que a la hora que usted
vaya tiene que esperar afuera para poder entrar y nunca hay menos
de trescientas personas haciendo una denuncia, una queja a una
empresa de más que la mayoría de las quejas ella misma decide si es
responsable o no y solo en segunda instancia viene a conocer la
superintendencia.
Una población además que supero los niveles de intolerancia, cuantas
poblaciones en la costa hoy no han acudido a incendiar calles,
cuantas han levantado a piedra las cedes de Electricaribe, cuantas
sedes de Electricaribe han sido incendiadas, cuantas en este mismo
momento que hay un plantón en varias ciudades de la costa.
Que va a esperar el Gobierno para intervenir esta empresa, ¿que
haya una desgracia?, ¿que haya un amotinamiento civil en varias
poblaciones de la costa atlántica? que terminemos nosotros
desprestigiados porque ante tanta humillación llego el punto de
desespero y pasaron a las acciones de hecho la ciudadanía de la
costa atlántica, unas personerías como lo va a exponer el personero
Alfonso Campo que se sienten impotentes, rebosadas, me decía el
personero que casi la totalidad de los asuntos que hoy atienden todas
las personerías de la costa son de quejas de Electricaribe nueve (9)
de cada diez (10) temas que atienden las personerías tiene que ver
con quejas de los servicios de la energía, unas respuestas que da la
empresa a la ciudadanía irrespetuosas y ridículas en la posición de
humillación que hoy tiene con la población costeña y un presidente
que le hizo una promesa al pueblo costeño. Nosotros venimos hoy
con varios amigos de la costa Atlántica a pedirle al presidente
simplemente que cumpla su palabra, ¿y cómo la cumple señora
superintendente? primero ejerciendo usted su función e interviniendo
de manera inmediata a la empresa Electricaribe, nosotros como
Congreso no nos podemos quedar cruzado de brazos y por eso quiero
pedirle en este debate a los amigos de la Comisión Sexta que cursa
una propuesta, un proyecto de ley para modificar la ley 142 de la cual
soy ponente y que quiero presentarles a ustedes la próxima semana.
Nosotros tenemos que dar un respaldo a esta cantidad de amigos
coterráneos frente a lo que está pasando voy hacer en tres minutos un
resumen sucinto de las principales temas que tenemos que presentar
a esta reforma que después de escuchar a nuestros invitados
estaremos seguros que nos van a acompañar y queremos pedirles de
antemano el voto favorable para que hagamos algo en pro de este
país y es tener una ley de servicios públicos que beneficie a los
usuarios y no a las empresas que prestan los servicio y de antemano
por supuesto, esperamos que lo mínimo que puede hacer la
superintendencia y el ministerio es dar además el visto bueno y pedir
el acompañamiento de todo el Congreso de este proyecto.
Primero tenemos que tener una ley que aumente las sanciones a las
empresas de servicio públicos que no respondan oportunamente las
quejas, peticiones y reclamos; así como una ley que sancione el
abuso de la posición dominante, que hoy en la Ley 142 no quedo una
herramienta para poder ejercer esas sanciones.
Segundo tenemos que ponerle un límite al cobro de la reconexión de
los servicios públicos que hoy es un tema desbocado por parte por lo
menos de la empresa Electricaribe, un cobro que se tiene que limitar
exclusivamente a lo que le costó a la empresa esa reconexión sin que
eso le generen ninguna utilidad, en muchos casos algunos servicios
públicos reconectar un servicio no le vale absolutamente nada; hay
servicios que están sistematizados que con oprimir una tecla el
servicio queda reconectado, pero al usuario como es el caso de los
teléfonos, le llega un cobro de reconexión que no tiene porqué estarlo
pagando, tenemos además que ponerle un límite al periodo de
reconexión que en la ley vamos a proponerlo de 24 horas, me refiero
que usted paga, le pasa a uno en el celular, usted paga y pasan
cuatro (4), seis (6) y siete (7) días y no le han reconectado, no hay
ante quien quejarse y la queja además no tiene ninguna sanción, la
ley traerá la exigencia de que la reconexión después del pago se hace
en las siguientes 24 horas se restablece la pena de una sanciones
que quedaran propuestas en esa ley que no se puede suspender el
servicio a personas protegidas constitucionalmente, no se puede
suspender el servicio cuando no se garantiza el debido proceso,
cuando llegan por ejemplo a casa de la Costa Atlántica piden o le
dicen a la persona que hay una conexión fraudulenta pero no le
garantizan la defensa, no le garantizan la presencia de un electricista
o de un abogado que pueda certificar, que no es una posición
dominante de la empresa que además tiene unos terceros que
contrata y les paga por servicio cortado o por resultados y salen unos
contratistas de poste en poste por toda la costa para poder obtener
dividendos, atropellar a todos los usuarios.
Necesitamos también darle la posibilidad a los entes territoriales y a la
Nación para que financien la conexión y las acometidas
especialmente de la población vulnerable, necesitamos también incluir
en esa ley una modificación que prohíba a las empresas de forma
unilateral modificar el contrato de condiciones uniformes que es un
hecho que hoy viene haciendo Electricaribe con cada uno de los
usuarios a quienes somete no solamente la empresa de energía, si no
también lo vemos en empresas que prestan otros servicio públicos
que casi que le imponen una condición al usuario y se la modifican
cada vez que les da la gana.
La suspensión por incumplimiento que tenemos que pasarla como
mínimo a tres (3) periodos de facturación mensual, una persona a los
30 días, una persona estrato uno que queda desempleada es normal
que a los 30 días no tenga como pagar la luz, es normal que a los 60
días no haya conseguido empleo, hoy si no modificamos el régimen y
le damos por lo menos tres (3) periodos de facturación que son 90
días, para que no los tengamos amenazados en las puertas de su
casa, con tenerlos a oscuras casi que obligados a que estén
rebuscándose, estamos casi que propiciando el crimen; una persona
que le decimos que a los 30 días y acaba de ser desempleado le
vamos a quitar el servicio de luz y hoy no está produciendo, es una
persona que lo estamos volcando a la calle hacer cosas indebidas, el
pago oportuno por tanto viene en la ley, pidiéndole a los colegas que
sea en tres periodos de facturación; tenemos también que modificar lo
que ellos llaman el cobro de la energía dejada de facturar, hoy la
misma empresa es la que sanciona, la misma empresa es la que dice
si el usuario estaba cometiendo un fraude, cuando para eso está la
competencia de los jueces, la empresa lo que tiene es que notificar a
un juez si encontró un acto que ellos consideran fraudulento, pero una
empresa que contrata un tercero para que vaya y te diga si tú tienes
un fraude y le paga al tercero si te lo descubre, tenemos a muchos
inventándose los fraudes y a la misma empresa imponiendo las
sanciones, no podemos tampoco tener unas empresas de servicios
que cobren por la energía que no facturaron o mejor que no midieron,
la energía que no midieron no se puede cobrar, no es culpa del
usuario que hay algún problema que es culpa de la empresa y llega y
le dice a usted en promedio debió consumir aquí cien pesos ( $100)
mensuales págueme quinientos pesos ($500) si la empresa no los
estuvo midiendo; necesitamos también la creación de laboratorios
independientes autorizados por la Superintendencia de Servicios que
sean los que determinen si un medidor esta en malas condiciones y
que no sea la misma empresa, que además de ser la que vende los
medidores sea la que tiene los mismos laboratorios que los corrige y
tenemos que ponerle coto al peor problema que tiene hoy la empresa
Electricaribe que se llama la desviación significativa, para explicarles a
mis queridos compañeros usted de un periodo a otro de facturación, si
usted paga cien mil ($100.000) pesos de luz en un periodo, la
empresa el siguiente periodo no puede aparecerle con una factura de
trescientos mil ($300.000) pesos o cuatrocientos mil ($400.000)
pesos, sería ilógico que usted aumentara el consumo de luz en su
hogar en más del 20% de un mes a otro. Hoy la empresa Electricaribe
tiene autorización por ellos mismos porque ahora todos se tiran la
pelota la GREG, la Superservicios, de hasta el 400% de manera de
que ellos te pueden pasar una factura de un mes a otro con un
aumento del 400% y le toca pagarla porque usted tiene que apelar
ante ellos mismos, que se van a resolver a favor de ellos, y en el
transcurso mientras usted pasa la apelación a la Superintendencia
pues paso el famoso periodo de facturación y le cortan la luz y usted
no puede esperar seis (6) meses, en un año termina usted pagándole
a la empresa, y el usuario desistiendo de esos reclamos que es la
forma más tradicional de cómo se viene enriqueciendo esta empresa
que se ha montado como le dicen en la costa, que circula por todos
los twitter de los congresistas electrirobo.
Hay que prohibir también el censo de carga, esto hace parte del
derecho de la intimidad de los usuarios, cómo una empresa de
servicio públicos llega a la casa de un ciudadano se le mete por la
puerta y empieza a hacerle un censo de los electrodomésticos, usted
puede tener los electrodomésticos que le dé la gana en su casa, ese
no es problema de la empresa, ni te pueden medir por el número de
electrodomésticos que tenga, yo puedo tener cuatro (4) neveras si me
da la gana conecto una (1) o conecto dos (2), la empresa tiene que
limitarse a medir la energía que salga o que llegue a mi medidor y no
tiene que estar midiéndome y haciéndome promedios, de manera que
los pobres de la costa no pueden tener equipo de sonido, televisor,
nevera y licuadora, porque se le meten y de una vez le aumentan la
factura, porque el señor compro un electrodoméstico adicional, eso
hace parte al derecho a la Intimidad, eso hace parte de derecho
fundamentales de los colombianos que la Ley 142 queremos darle el
peso.
Y finalmente otro tema que tiene como lo vieron incluso levantando a
bala a los contratistas es el cambio de los medidores, llegan sin previo
aviso se suben a los postes arrancan los medidores, acusan sin
presencia del usuario de que los medidores están malos o que hubo
fraude, cuando deberíamos garantizar a cada usuario el debido
proceso.
Nosotros en este proyecto de ley queremos darle la posibilidad al
usuario de que sea preavisado y tenga 48 horas para tener un
electricista en el punto acordado por la empresa para hacer revisión
de esos medidores, es lo mínimo que puede este Congreso hacer,
que es garantizar el debido proceso a los usuarios; en resumidas
cuentas presentaremos la modificación a esta Ley que fue autoría de
un colega nuestro Humphrey Roa, representante por Boyacá, pero
que hemos tomado ese proyecto para recoger aquí las inquietudes
que hoy en la costa todos los usuarios vienen presentándole al
Gobierno Nacional y tratar de condensarlas y decirle a la Comisión
Sexta de la Cámara que nos ayuden a proteger los derechos de los
usuarios de energía de la costa atlántica sacando adelante este
proyecto, que todos asumamos la responsabilidad de modificar de
manera definitiva este atropello de electrirobo en Colombia, seguro
que cuando lleguemos a la plenaria donde también hay un debate el
01 de octubre no se nos va a negar. Ese mismo día llevando ese
proyecto allá el resto de los compañeros para convertir esto muy
pronto en Ley de la República.
Señora superintendente dejamos en sus manos que usted le cumpla
al pueblo de la costa la promesa del, Presidente de la República y
esperamos que haya una pronta intervención, hemos además con uno
de nuestros invitados traído una serie de denuncias que él como son
tantas decidió pesarlas, trajo 27 kilos de denuncias pesados en el
aeropuerto, porque la otra maleta que tenia 100 kilos le tocaba pagar
un excedente y decidió dejarlos en Valledupar, esos 27 kilos de
denuncia vamos a presentarlo en una reunión especial de trabajo en
la que queremos nos conceda en la tarde de hoy o en la mañana de
mañana, para que el defensor de los usuarios de la costa, pueda
exponerle cada uno de los atropellos en su despacho y podemos
tener pronta respuesta especialmente podamos tener una rápida
intervención de esta empresa, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-09-10T09:57:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien honorable representante, tenga la absoluta seguridad que
esta Comisión está atenta a ese proyecto de ley que me parece que
hoy es una necesidad y hay que hacer justicia con los usuarios.
Tiene el uso de la palabra la honorable representante Martha Patricia
Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T09:57:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias señor presidente. Quiero darle las gracias a los funcionarios
invitados que hoy nos acompañan, a los representantes de los
distintos gremios del departamento del Cesar, del Atlántico, a los
medios de comunicación, es importante conocer los antecedentes, es
importante conocer que en el año 1992 se dio un racionamiento en el
país que comenzó a mostrar y deslumbrar la problemática en el sector
eléctrico de Colombia, fue así como se hizo evidente la problemática
existente en las distintas electrificadoras de los distintos
departamentos del país, especialmente los de la costa Caribe
colombiana.
En el año 1991, con la Constitución del 91, se abrió la puerta para que
entidades privadas comenzaran a prestar los servicios a cargos del
Estado. Se abrió una posibilidad que se constituía en una tabla de
salvación para todos, sobre todo teniendo en cuenta que las
electrificadoras, por lo menos en el caso, doctora Inés López, la
electrificadora del Atlántico contenía una problemática compleja
desfinanciada, con toda una estela de corrupción, con un déficit
impresionante y la verdad que veíamos en nuestro departamento la
posibilidad de ver solucionado un problema que aquejaba y estaba
generando grandes problemas en nuestras comunidades; fue así
como llego Electricaribe, Electrocosta y demás. Que más tarde ante la
crisis que seguía en el sector llego una empresa denominada unión
FENOSA y posteriormente llega una empresa que se conoce como
gas natural FENOSA llegaron los españoles nuevamente a conquistar
la prestación de un servicio a cargo del Estado y que nosotros
habíamos demostrado con nuestras electrificadoras la falta de
capacidad, de compromiso para la prestación de un servicio tan
importante y sobre todo, en un departamento y en una región donde
tener un ventilador es supremamente indispensable y eso es de
verdad para nosotros un motivo de muchísima preocupación, porque
no contar con servicio de energía eléctrica en un hogar en el municipio
de Suan, de Santa Lucia, Campo de la Cruz, es decirles a ustedes
que estamos sometidos a temperaturas de más de 42 grados
centígrados, nuestros hospitales con problemas complejos donde
quienes van son las poblaciones de estratos uno y dos.
Yo quiero decirles que esta empresa atienden a más de cuatro
millones (4.000.000) de habitantes de una región, si vamos al
departamento del Atlántico atienden a dos millones cuatrocientos
treinta y cinco mil (2.435.000) habitantes, según el último censo DANE
con 23 municipios y 31corregimientos; en el Departamento de Bolívar
con una población de dos millones setenta y tres mil (2.073.000)
habitantes, 46 municipios, 348 corregimientos; en el Departamento de
Córdoba un millón seiscientos sesenta y tres mil setecientos setenta y
dos (1.663.762) habitantes; en el Departamento del Cesar,
representante Ape Cuello, novecientos tres mil (903.000) habitantes,
25 municipios, 165 corregimientos; en el Departamento de la Guajira
seiscientos veintiséis mil ciento cuarenta y ocho (626.148) habitantes;
en el Departamento del Magdalena un millón ciento cuarenta y seis
mil novecientos diecisiete (1.146.917) habitantes, con 30 municipios,
178 corregimientos; en el Departamento de Sucre setecientos setenta
y dos (772) habitantes, 26 municipios, 234 corregimientos; todos
sometidos a altas temperaturas, yo no entiendo y si ustedes miran
como esta empresa que ha tenido toda la capitalización de recursos,
el apoyo del Gobierno Nacional, grandes inversiones, porque quiero
decirles que fui alcaldesa durante el periodo 2008 - 2011 y uno de los
grandes problemas que me toco enfrentar durante ese periodo fueron
los paros cívicos de la comunidad por el tema del servicio de la
energía eléctrica, ni siquiera por la prestación del servicio en
educación, ni siquiera por la prestación del servicio de salud, ni
siquiera porque consideraban que estábamos haciendo o mal o bien
las cosas, sino porque no tenían luz en sectores, la gente añoraba la
empresa que teníamos en el pasado que prestaba el servicio, que
tenía una dependencia a la cual se llegaba y llegaban las quejas, salía
el carro a resolver la problemática, tiene un teléfono del cual los
usuarios de los distintos municipios de nuestro departamento que en
algunos no hay teléfonos todavía, como se quejan, decía ahorita
mismo nuestro secretario que estuvo tratando de comunicarse con los
de la empresa, el mismo, el secretario general de la Comisión Sexta y
no se pudo comunicar, se podrán ustedes imaginar a un ciudadano
del común cuando te responde una persona del Call center y te pone
a esperar una, dos, tres, cuatro, cinco horas, tienes que dar el reporte
del numero del NIT de tu servicio público, si tú no estás en tu casa te
llaman difícilmente lo puedes hacer.
Nosotros los de la costa Caribe colombiana vivimos y padecemos la
prestación de un servicio no en óptimas condiciones. Debo aclarar,
reconozco, que las condiciones nuestras son totalmente
independientes a las del centro del país, cuando estamos expuestos
sobretodo los del Caribe que tenemos costa a altas concentraciones
de salubridad usted lo sabe es mucho más costoso, pero les quiero
decir que cuando llueve por la falta de mantenimiento a todo el tema
del cableado inmediatamente se disparan los servicio y perdemos la
luz allá en Barranquilla y en cualquier municipio del Atlántico no hay
luz cuando comienza a llover, se pueden imaginar ustedes el
problema que vivimos, acá en Bogotá llueve todos los días y por eso
no se va la luz, pero a nosotros si permanentemente; y que hablar de
las altas tarifas, y que hablar de la problemática que tienen nuestras
comunidades cuando son sectores subnormales y la empresa que
presta el servicio que es la misma empresa de unión FENOSA y
demás, que se llama energía social, acude maltrata a nuestras
comunidades y a nuestros sectores que en gran mayoría son pobres y
vulnerables, yo creo que a más de una responsabilidad que tiene
nuestro presidente, comprometido también con el tema porque conoce
ahí en el campo, en el terreno, la problemática que viven nuestras
comunidades, porque recorrió todos y cada uno de nuestros
municipios, de nuestra región lo hace permanentemente recibe los
informes, yo celebro Honorable representante Ape, la presentación de
una ley que definitivamente entre a regular y entregue las
herramientas, que entregue las condiciones mínimas para que la
comunidad y sobre todo las empresas reguladoras, porque el Estado
tiene una obligación ellos son prestadores de un servicio a cargo del
Estado colombiano, pero también el Estado conserva, la regulación, la
planeación, la dirección de todo lo que se van a hacer ellos,
simplemente prestan el servicio y como tal deben prestar un servicio
de calidad, si miramos cuanto ha invertido el Estado colombiano en la
prestación de servicio público creo que es muchísimo más que lo que
hace la empresa como tal.
Hoy exigimos la prestación de un excelente servicio porque también
miremos, las estadísticas del comportamiento del pago de la gente de
la región Caribe y quiero decirles con mucha satisfacción, creemos
que somos los que más pagamos el servicio de energía eléctrica por
las necesidades mismas que tenemos de mantenerlo, de preservarlo,
creo que la gente en el Caribe colombiano prefiere dejar de comer
pero paga el servicio, no son todos los sectores que no pagan, son
muy pocos y son los sectores subnormales, si ustedes van a cualquier
municipio de la costa Caribe colombiana especialmente en mi
departamento, en las ventanas de sus casas en vez de ver las
cortinas van a ver ustedes la exhibición del servicio público para que
no le corten, el temor que tiene el Caribe colombiano y su gente es
que le corten el servicio de energía eléctrica y por eso hoy exigimos
nosotros aquí, la prestación de un excelente servicio de energía, de
calidad, de oportunidad, con buenos precios, con unas tarifas que
dignifiquen de verdad y permitan a una persona de un salario mínimo
de una familia donde sus ingresos son inferiores puedan pagar de
manera adecuada. Como lo decía el Honorable representante Ape
Cuello ahora en su intervención, por qué tenemos que abrir las
puertas de nuestra casa a mostrar lo que tenemos, por qué violan a
una familia, a una residencia, a un hogar del Caribe colombiano que
tiene que exhibir que tiene para poderle prestar. Yo creo que para eso
existe un medidor, para eso existe un contador de servicio público, es
la única empresa que entra a la vivienda para mirar que es lo que se
tiene y con fundamento en eso es que le cobran a la familia de los
hogares en la costa Caribe colombiana el servicio de energía
eléctrica. Porque no se mira si efectivamente se desconectan los
servicios, desconectan los cables, los utilizan en determinadas horas
apagan las luces, la excusa es que nosotros dejamos por flojera las
luces prendidas o el ventilador prendido las 24 horas, lo cual es
absolutamente falso porque en los hogares del departamento del
Atlántico y de nuestros municipio ustedes llegan y van a encontrar que
todo el mundo está regulando, aprendió a controlar por el temor pero
pese aun a eso las altas tarifas siguen afectando, miren nada mas las
notas en los medio de comunicación permanentes, la costa pide al
gobierno solución definitiva en el caso de Electricaribe, 7 de
septiembre de 2014, sábado 6 de septiembre lluvia de críticas a
Electricaribe, tras disturbio en Bohórquez lo decía la representante
Inés López recientemente en su intervención, es que yo quisiera que
en un momento nada mas 10 minutos nos ubicáramos en un hogar de
un municipio del Departamento del Atlántico vamos a llevarlos al
Luruaco, representante Inés López 10 minutos creo que va a ser difícil
de soportar el calor sin ventilador, sin aire acondicionado.
Yo por eso ratifico y celebro Honorable representante Ape Cuello,
aquí estaremos dispuestos a trabajar yo creo hay que hay que
entregar las herramientas, hay que trabajar y seguir trabajando es la
misión que tenemos nosotros, porque si hoy estamos aquí es
precisamente para eso, para dignificar la gente de nuestros
departamentos y de nuestras regiones y sobre todo para defenderlos
de los abusos tan crueles a los que hoy estamos sometidos, gracias
señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:57:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muchas gracias a nuestra vicepresidenta, mientras se prepara el
doctor Melkis Kammerer, por favor el video para que lo vuelvan a ver
los colombianos, en seguida le doy la palabra a la Honorable
representante Inés López, el video dura 10 segundos.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T09:57:40">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Perdón presidente, hay un problema técnico interno aquí en el
Congreso y si no se arregla es imposible ver el video, están haciendo
los trabajos respectivos, la señal está bien, se está transmitiendo en
directo, el problemas es al interior del edificio, es un daño de la ETB.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:57:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Confírmeme que se paso el video nuevamente. Muy bien enfóqueme
un minuto a el gerente de Electricaribe por favor, vamos a pedirle a
todos los habitantes de la costa que en respaldo a esta campaña que
hemos emprendido de no más Electricaribe, este 31 de diciembre si la
Super no nos cumple de aquí haya, todos los años viejos en la costa
lleven en el pecho el letrero de no más Electricaribe, vamos a quemar
esos muñecos a las 12 p.m., el próximo 31 de diciembre, que es una
costumbre que tenemos en la costa.
Tiene la palabra la Honorable representante Inés López.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-09-10T09:58:00">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Señor presidente quiero decirles, a ustedes y a los ciudadanos de la
costa Caribe que hoy comenzamos a liderar un proceso, tendiente a
establecer las responsabilidades penales que tiene los representantes
legales de Electricaribe y sus accionistas , yo creo que esto no se
puede dejar así, yo creo que ya es hora de que nosotros tomemos
partido serio y va ser un proyecto no solo de Inés López, de Ape
Cuello, sino de toda esta Comisión Sexta, que creo que están con
nosotros en que esto tiene que cambiar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:58:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bueno, vamos a escuchar y les pido a todos los amigos que escuchen
al doctor Melkis Kammerer, una persona muy valiosa, defensor de los
usuarios de la costa atlántica.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-melkis-kammerer" startTime="2014-09-10T09:58:20">
							<from>Dr. Melkis Kammerer</from>
							<p>Buenos días honorables representantes a la Cámara; doctora Patricia
Duque, superintendente de Servicios Públicos; doctor Rodrigo Ashton,
director de Energía y Gas; honorable representante Ape Cuello, que
gracias a él , y al representante Quintero, que me invitaron; señoras y
señores, también un saludo para el Ministerio Público, para el ministro
de Minas y Energía y su delegado, bueno aquí podemos hacer miles
de debates, pero mientras no modifiquemos la Ley 142 de 1994,
anoche estaba soñando que los mismos congresistas que votaron la
ley, eso fue hace más de 20 años, hay unos que están en el infierno,
hay otros que están ante Dios, allá donde papá Pedro, me dicen que
no tienen vida tranquila, que están penando por votar por esa ley y
me mando a decir en sueño, que le dijera a todos los congresistas
actuales, que los ayuden para que dejen de penar, porque esto mire,
esta empresa Electricaribe y les voy a explicar, la empresa
Electricaribe empezó su prestación de servicios en el 1998, que paso,
los primeros tres meses contentos hicieron hasta fiesta, y a comienzos
del 1999 mandaron sus contratistas, esos criminales porque a ellos
les pagan el 30% por cualquier fraude que encuentre, el 30%,
llegaban a las viviendas a los tres (3), cuatro (4) días, sanciones hasta
de cien millones setecientos mil ($100.700.000) le he tumbado yo a la
empresa Electricaribe, empezó la primera batalla de Melkis
Kammerer, que allá en la costa me dicen el rey de reyes de las tutelas
porque le he ganado más de doscientos mil (200.000) procesos a la
empresa Electricaribe, empecé y metí mil (1.000), dos mil (2.000), tres
mil (3.000) tutelas todas ganadas menos mal que el Juzgado Sexto
municipal de Valledupar me concedió una tutela y hay cogimos a
Electricaribe y le dimos duro.
Figúrese representante Ape Cuello, que hacían cola como de aquí al
Congreso al pueblo mío que es Villa Nueva Guajira, para que usted
vea como fue eso, que paso, yo sabroso todo el mundo contento, feliz
en la costa atlántica. Ya en el 2001 salió una sentencia de CODENSA,
que es la que presta el servicio aquí, es que aquí la gente no gasta
luz, allá en Valledupar a uno cuando le brindan agua se la brindan
helada, aquí no, aquí todo es helado, hoy cuando dormía me estaba
congelando, y digo yo caramba aquí con este frio, hace mas frio aquí
que el aire que tengo yo en Valledupar, aquí no sufren, pero figúrense
como es la cosa, entonces qué paso, cogieron a todos los jueces de
Valledupar, los invitaron a un desayuno se fueron todos el único que
no fue, fue el doctor Franklin Martínez, que era Juez Cuarto Penal del
Circuito, ahora es Magistrado del Tribunal Superior y el solo
Representante Ape, le ha ganado más de dos mil (2.000) tutelas a
Electricaribe, porque es el único que se ha enfrentado a esa empresa
a pesar de que lo han perseguido, le han suspendido el servicio.
Continuando con el tema que paso, bueno me compraron a todos los
jueces y al siguiente día empezaron todas las tutelas perdidas,
empezó la segunda batalla y métale tutela, métale mil (1.000), dos mil
(2.000), tres mil (3.000), cinco mil (5.000), diez mil (10.000), y
mandárselas para la Corte Constitucional gracias a Dios que ya la
Corte no tenia donde meter mis tutelas, revisó y expidió la sentencia
270 de 2004, que esa la gane yo, le gane a la de CODENSA que era
la T-1204 de 2001 y ahí quedó en cabecilla, el que gano la primera
tutela fue nuestro amigo Joaco Guillen que a ese le estaban cobrando
como cien millones ($100.000.000) de pesos, bueno acabe con una
oficina que tenia la empresa Electricaribe ahí en el antiguo
Electrocesar, bueno ahí vivimos feliz los de la costa atlántica 2004, yo
no sé qué paso pero salió otra sentencia de la Corte Constitucional la
720 del 2005 y dijo, está bien la empresa no está facultada para
cobrar energía, es para cobrar sanción, pero si la energía dejada de
facturar, y explico cómo, bueno ahí se empezó otra batalla porque en
esa sentencia la Corte se baso en el artículo 54 de la Resolución 108
de 1997, esos son otros criminales, esos de la Comisión de
Regulación que ojala que ahí en el proyecto se le fije cuáles son sus
funciones, porque han cogido la Ley 142 articulo por articulo y lo han
modificado; y aquí yo hago una denuncia ante la fiscalía y la
procuraduría para que se investiguen estos funcionarios de la
Comisión de Regulación, ellos no tienen facultad legislativa, no tienen
facultad reglamentaria, aquí la sentencia mía, la 270, manifestó la
Corte que ellos tienen es una competencia residual , ellos no tienen
por qué estar aquí legislando en beneficio de esta bandida empresa
Electricaribe, o si no preguntarle al señor Benjamín que ahí está, y así
es todo doctor, vea allá lo invitamos en todos los departamentos
Cesar, Guajira, Magdalena, Atlántico y esos bandidos criminales de la
empresa Electricaribe que son peores que Pinochet, peores que Bin
Ladeen, peor que Adolfo Hitler, bueno a pesar que yo soy Alemán
pero no importa; entonces menos mal que el Consejo de Estado
expidió la sentencia del 30 de julio 26520 y anulo el artículo 54, en fin
aquí la empresa Electricaribe ha iniciado más de cinco millones
(5.000.000) de sanciones, les ha robado a los usuarios más de
cincuenta billones de pesos, aquí en este paquete tenemos cuatro mil
(4.000) sanciones que le ha hecho la empresa Electricaribe a los
usuarios, por eso, aquí sobre las sanciones hay que modificar el
artículo 150 de la Ley 142 de 1994 y quitarle las facultades que tiene
la empresa Electricaribe para cobrar energía dejada de facturar, yo
digo que si estamos en un Estado Social de Derecho y el artículo 256
del Código Penal tipifica esto como un hurto, como una defraudación
de fluido, la competencia deben tenerla son los jueces y los fiscales, la
empresa no tiene por qué, y menos una empresa privada si fuera una
pública tal vez esa platica entraría para el Estado, pero esa plata entra
es para bolsillos de esos criminales ¿cierto Benjamín?, bueno
entonces hay que quitarles esa facultad porque el mismo artículo dice
que ellos podrán cobrar siempre y cuando se compruebe dolo, ellos
no están facultados para demostrar el dolo eso son para los jueces,
además si hay un hurto son los jueces los que deben tener
conocimiento y ellos ponen preso a uno y además les cobran unos
salarios de sanción, esa platica puede ser para Electricaribe, entonces
que quede eso plasmado, que no podemos permitir que esa empresa
criminal, empresa que nos tiene locos, claro como ustedes acá no
pasan trabajo, aquí esta CODENSA, Cali no tiene problema, es más,
en Aguachica presta el servicio las centrales eléctricas una buena
empresa, ¿porque Electricaribe no hace lo mismo?.
Pobre Superintendencia, para mí la Superintendencia y con todo
respeto doctora. es un elefante en blanco, eso no sirve para nada,
tiene más función las comisiones bandidas esas, tiene más funciones,
y eso que el artículo 270 de la Constitución le da la facultad o sea el
presidente, vigila a través de la Superintendencia, y que van a vigilar
si a penas se la pasan es sancionando y sanciones miserables, poner
unas sanciones de cien mil millones (100.000.000.000) de dólares, es
así, porque no se las colocan así, siempre sancionando los mismos
hechos, violaciones hay que darle en la Ley, en la nueva Ley que Dios
quiera que así sea y si no los que están arriba los van a castigar
porque, figúrense el diablo no quiere a Benjamín, por miedo que
llegue allá y le quite la luz a las calderas, no lo quieren, no lo quieren
por eso es que le tienen miedo, entonces que paso, la empresa
Electricaribe durante tres meses me ha revocado mas de mil (1.000)
recursos de reposición y subsidio el de apelación, porque hubo
irregularidades. Le digo yo a la Superintendencia, entonces qué papel
juegan ustedes ahí, si yo meto ya y presento mi recurso de reposición
y tengo el sello que dice recurso de reposición y subsidio de
apelación, que facultad tiene la empresa Electricaribe para revocarme
este recurso y volvemos a reiniciar, volver el usuario a gastar hojas,
gastar trabajos haciendo una cola, los que me están escuchando que
yo sé que me están viendo por la televisión, los de Electricaribe,
doctor cuatro horas, los empleados míos duran cuatro horas para
presentar un derecho de petición y tienen que irse a las 04:00 a.m. de
la madrugada a hacer cola, figúrese cuatro horas, eso que es, donde
estamos, eso es gravísimo.
Yo aquí le solicito a la Fiscalía, Procuraduría y a la doctora de La
Superintendencia que se investigue esto, ¿Por qué la empresa
Electricaribe viene revocando y reiniciando?, además la desgracia es
peor, coloque yo esta denuncia doctor Ape Cuello y comunidad del
mundo, yo sé que me están escuchando, coloqué yo esto ante la
Superintendencia ¿y qué?, aquí está este paquete en contra mía,
dándole la facultad a la empresa Electricaribe para que revoque los
recursos de apelación, la competencia es la Superintendencia de
Servicios Públicos, y así es todo , grave la situación, bueno como es
por temas. la desviación significativa, yo vivía feliz, felices nosotros
allá en la costa atlántica, no había tanto bochinche, porque con
Electrocesar la desviación estaba al 20% feliz, la bandida empresa
Electricaribe; eso no es nada después que la Superintendencia haya
esta el doctor también que el me fallo, miles, miles de recursos a favor
mío, porque la empresa me había cobrado así: mire, yo pagaba cien
mil ($100.000) pesos sí o no, hoy yo no podía pagar más de ciento
veinte mil ($120.000) pesos. ósea veinte mil ($ 20.000) pesos que es
el 20% y así me han fallado más de un millón de recursos, que sucede
ahora, aquí tengo como quinientos, la empresa Electricaribe de forma
unilateral como les dio la gana cogió ese porcentaje del 20% y me lo
aumento al 400%, quien va a ganar una, ahora tengo que poner otro
billete, poner otro billete y otro y otro, 400 veces, por eso es tanta
protesta es más doctores, si la empresa Electricaribe le da la gana,
bueno muchachos vengan acá para el mes de octubre vamos a
aumentar el 100%, para el mes de noviembre el 200, para el mes de
diciembre el 300, ¿que la Superintendencia no está aliada? Todos van
a estar a favor de nosotros y entonces, esta desviación significativa y
condeno nuevamente al, director de la Comisión de Energía y Gas, el
bellaco ese y a aquí me contesta que ese porcentaje viola la Ley, que
ese porcentaje es desproporcionado, cual desproporcionado usted lo
que tiene que hacer es modificar, ¿le digo porque lo hacen? Porque
en el artículo 37 de la Resolución 108, la bandida de la Comisión de
Regulación, faculto a la empresa para que ellos mismos determinaran
la desviación significativa, a hoy es el cuatrocientos (400), mañana el
quinientos (500) y pasado un millón (1.000.000) y ya, cuando ustedes
digo yo si el artículo 149 de la Ley 142 del 94, establece la desviación
significativa, por dejar ese vacío, por no decir cuánto es, porque la
Comisión viene a decir que la desviación es tanto si ellos no están
facultados para eso, aquí la facultad la tiene el, Presidente de la
República y el Congreso de la República, eso hay que acabarlo en la
nueva ley. Porque aquí como dije, podemos hacer millones de
debates, pero aquí no llegamos a ninguna parte, aquí el problema
esta es en la ley obsoleta esa que tenemos, aquí voy al punto los
medidores, en esa guerra llevo 15 años peleando con esos bandidos
Benjamín ese que está ahí sentado, 15 años, llegan y eso no era
nada, aquí la doctora que estaba aquí yo creo que era del Atlántico,
vea ellos hacían falsos positivos, se metían a la 1, a las 2, a las 3 de
la madrugada, claro si les están dando el 30% para que hagan fraude,
porque con fraude así quien no va a ganar plata, ellos mismos cogen
manipulan todo y al rato viene el otro, ya medidor malo, y esos
medidores que se llevan al laboratorio 100% son en contra de
nosotros y se lo roban porque nosotros no tenemos conocimiento y de
uno solo le colocan uno, uno, es mas representante Ape Cuello, si la
misma Ley establece que el medidor tiene que estar en la casa de
uno, para uno vigilar, porque lo coloca a 100 metros lo colocan en los
postes, en donde solo ellos tiene conocimiento, eso no puede ser así,
aquí nosotros legislamos, fue a favor de estas empresas, entonces yo
propongo que ninguna empresa de servicio público tiene por qué estar
comercializando, cometidas y medidores, ¿Por qué? la misión de ella
es prestar un servicio eficiente y continuo y de buena calidad, hay que
quitarle esa competencia de vender medidores porque se han vuelto
un supermercado, en esa factura tu vez, aquí tengo la factura y dice:
consumo, subsidio, protege tu mundo, protege tu hogar, cuota de
energía, aproximación en decena, y eso que es ¿aproximación en
decena? de peso a peso, con cuatro millones (4.000.000) de usuarios
se ganan un poco de millones, luego viene redondeo de facturación
aseo, aproximación en aseo, costos fijos, hay que acabar ese cargo
fijo, aquí el servicio lo presta el que tenga plata, nosotros no tenemos
por qué estar pagando cargo fijo, a mí que me importa esa porquería
de empresa se acabe o no, otras vienen, se acaba el cargo fijo.
Alumbrado público y aseo, ese es otro tema señores HH.R. .
¿cuánto cree representante Ape Cuello que se gana la concesión de
alumbrado público en Valledupar?, seis mil millones de pesos
($6.000.000.000), cuando el Decreto 2424 de 2006 artículo 9
establece que si el municipio se gasta mil ($1.000) pesos, mil ($1.000)
pesos tiene que cobrar, donde está el presidente Uribe que fue el que
expidió ese decreto, donde esta porque no lo hace cumplir, como es
posible que estas concesiones se van a estar ganando seis mil
millones de pesos y en Valledupar las calles oscuras, oscuras, tan
fácil a no doctora de la Super, la concesión de alumbrado público
compra el servicio de energía paga sus doscientos millones
($200.000.000) de pesos eso es fácil, hasta yo puedo hacer una de
esas apenas hay que pagar seis mil millones, entonces por eso es
que yo digo que en esta factura de energía eléctrica, en esta factura
no debe haber ningún servicio que cada empresa preste su servicio.
Figúrese la empresa Electricaribe con razón esta multimillonaria, gana
por vender electrodomésticos, venden cajones, cemento, seguros,
cobran por alumbrado público un porcentaje, esto se ha vuelto es un
supermercado, hemos legislado a favor de estos bandidos, esto tiene
que a cavarse, que cada empresa preste sus servicios. Un pobre
señor ahora que estaban diciendo usted representante Ape Cuello,
me gusta eso que usted dice, tres meses, porque han ido los pobres
viejos llorando con la lagrima que se le ve, hay Melkis como haces
para ayudarme, si a mí la pensión me la pagan los diez (10) y el
recibo me llegan los cinco (5), me cortan el servicio, estoy diciendo
que los congresistas que están muertos deben estar es arrepentidos
por haber aprobado esa Ley, sobre la suspensión ahí está, ahí es
donde está la ganancia doctor Chichi Quintero, la empresa que hace,
la muy bandida si usted no paga en el día que dicen, ellos le
suspenden el servicio, cuantos millones no se ganan y mire a mi me
preocupa es la Superintendencia de Servicios Públicos, aquí tengo,
véalos aquí mire que no es mentira, aquí yo tengo, sabe que yo soy el
hombre de la melodía, ágil con el trabajo y débil con la comida, pero
aquí tengo yo las pruebas donde los recursos de apelación son
fallados en contra de nosotros y le dan la facultad a la empresa
Electricaribe para suspender el servicio, y yo le digo, oye pero si la
Sentencia T- 793 de 2012, creo el mínimo vital de energía y dijo que
bajo ninguna circunstancia podía suspender el servicio de ninguna
línea de los hospitales ni a niños, ni a ancianos, que hay que
garantizar el debido proceso, el derecho de defensa, principio de
confianza legitima, acto propio, el de buena fe, y la misma
Superintendencia dice que esa Tutela no hace transito a cosa
juzgada, pero en Barranquilla, ósea que aquí no se puede aplicar,
claro, pero si aplicaron las Sentencia T-720 de 2005, que lo facultaban
a cobrar energía dejada de facturar, pero si aplica la Sentencia SU-
1010 de 2008, que también lo faculta y le digo cual es la falencia de
esto, para que vea que son 15 años, sin dormir porque yo no duermo,
yo duermo cuando me muera y lo que más me duele es que yo me
vaya a morir y dejar este problema, porque quién los va a defender a
ustedes no hay nadie aquí el único soy yo, que pasa, mire doctora
para que vea y doctor también, el artículo 130,140,141 de la Ley 142
del 94 todos hablan de suspensión. Que hizo la Corte en la Sentencia
C-150 de 2003, declaro de forma condicionada los artículos 130 y 140
creando el mínimo vital de todo, tanto de agua como de luz, creo todo,
y dijo, bajo ninguna circunstancia se podrá suspender el servicio a las
personas que son sujeto de protección constitucional, a que sea el
niño desplazado, tienen que expedir un acto administrativo, bueno
garantizar el debido proceso, tratados y convenios internacionales,
ahora ellos están suspendiendo el servicio por el artículo 141.
Entonces nosotros no podemos tener aquí una ley que en un artículo
dice uno, el mismo dice el otro, y dice el otro, porque estos
miserables, ese del Benjamín que está sentado ahí escoge el que le
favorece y esta gente nos ha robado más de veinte billones de pesos
de suspensión, para mí que no debería quedar plasmado en la Ley
que queda sin facultad para cobrar los cargos por reconexión, no
estoy de acuerdo con usted representante Ape Cuello y me perdona,
en que usted diga que hay que durar 24 horas para colocar el servicio,
mire si esos bandidos, cuando tú te pasas un minuto y no pagas la
factura en seguida te cortan, entonces yo también la suspensión, si yo
pago hoy, hoy mismo tienen que reconectarme.
Hay otro problema hermanos míos y es esto, aquí la Superintendencia
de Servicios Públicos me contesto esto muy bonito, dijo que tenía un
proceso con la Electricaribe por los cobros de reconexión no
autorizada, ¿cuál es esa?, como antes de la Ley anti tramites 012 de
2012, la empresa tenía 48 horas para instalar el servicio, figúrate 48
horas con estos calores en la costa, aquí no, aquí no hay aire
acondicionado aquí habrá aire de calor pero acondicionado no,
entonces ellos se reconectaban porque para esperar 48 horas,
entonces el Consejo de Estado saco una sentencia que dijo que la
empresa Electricaribe no está facultada para cobrar sanciones y esta
es una sanción qué ellos le venían colocando a los usuarios el cobro
de reconexión no autorizada que llega hasta doscientos mil
($200.000) pesos, como tiene un proceso de investigación ahí está la
doctora que lo diga, como cree que se llama ahora compañero aquí
esta, se llama verificación de conexión del servicio, lo que hicieron fue
cambiar de razón social, vio que a la Superintendencia la tiene como
al muñeco ese que esta hay, un muñeco de palo, no hay nada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:58:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Dos minutos doctor Melkis para finalizar su exposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-melkis-kammerer" startTime="2014-09-10T09:58:40">
							<from>Dr. Melkis Kammerer</from>
							<p>Bueno para terminar hay otro problema que es la empresa de energía
social, esa empresa está acabando con el pueblo, mire, el Estado le
da por cada peso que cobre, cuarenta y seis ($46) pesos, y esos
bandidos allí en la loma cualquier usuario la factura de energía social
que debería llegar como llegaba antes de diez mil ($10.000), llega de
un millón trescientos ($1.300.000), llegan de cuatrocientos mil
($400.000), de ochocientos mil ($800.000) y eso porque tienen unos
medidores colectivos, ¿quién vigila esos medidores? que tal esos
medidores digan se gastaron diez millones ($10.000.000) y ellos como
saben que el Estado le va a dar el 46%, digan son quinientos millones
($500.000.000), están acabando con el Estado, mire que aquí tengo
yo algo que salió en el Pilón el 6 de septiembre, ahí mire, dicen del
2011 al 2013 hubo 91 ciudadanos electrocutados 91, y también están
diciendo que la empresa Electricaribe recibió en subsidio, dos cuatro
billones de pesos del programa de normalización de redes eléctricas
PRONE, recibió del 2004 al 2013 trescientos dieciocho mil millones
($318.000.000) pesos, y ustedes saben que esa empresa de energía
social no se gasta un solo peso si el transformador se daño no se
gasta un peso, nada porque ellos dicen que eso se lo gasta el
municipio, se lo gasta el departamento ¿eso qué es?, el Estado son
unos corruptos, porque ellos no tienen por qué darles ganancias a esa
empresa de energía social. Pero eso lo trajo fue Uribe Vélez con la
Ley 812 de 2003, el Presupuesto Nacional, ahora la Ley 1450 el de
nuestro presidente, presidente yo creo que el que va a ir es usted,
porque usted allá dijo en Valledupar el 01 de mayo, o cambia o se va,
esta empresa no va a cambiar, el que tiene que irse es usted, aquí si
esa empresa cambia va hacer gracias a los Congresistas que son los
que tiene la facultad, así que el, Presidente de la República no tiene
facultad para hacer leyes, es el Congreso de la República, no le
pidamos permiso al presidente, aquí el Congreso es el que tiene que
votar o es que ellos viven pendientes que el presidente le esté dando
así al serrucho, no aquí ustedes fueron elegidos por el pueblo para
que ustedes nos representen, claro aquí hay muchos que están
contentos, porque no saben cuál es la problemática que estamos
sufriendo los Guajiros, los Cesarenses, los del Atlántico y de toda la
costa, yo propongo no que se acabe la empresa Electricaribe, porque
con esa misma norma van a llegar haciendo lo mismo y hasta peores,
una legislación fuerte, donde estos bandidos como Benjamín que está
sentado ahí lo mandemos a la cárcel, como es posible que a un
funcionario público por robarse unos quinientos mil ($500.000)
pesitos, lo ponen preso y esta empresa Electricaribe que nos ha
robado más de cincuenta millones ($50.000.000) pesos, no los ponen
presos, hay que meter presos a estos bandidos, bueno muchas
gracias a ustedes y a todos los que nos están viendo y ya lo saben, no
me quiero morir sin que antes deje esa ley modificada y el mensaje
que le mandaron los que ya están muertos, que están unos en el
infierno y otros ante Dios, los congresistas que votaron esa ley, me
recomendaron que les dijera que hay que modificarla, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:58:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Le damos la bienvenida al Senador José Alfredo Gnecco,
representante Cristian José Moreno, del departamento del Cesar.
Dr. Evelio Daza tiene la palabra, bienvenido.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-evelio-daza" startTime="2014-09-10T09:59:00">
							<from>Dr. Evelio Daza</from>
							<p>Señor presidente, honorables parlamentarios, señor Senador
vallenato, José Alfredo Gnecco; señor ministro de Minas, señores
voceros de agentes de control, pero en especial por encima de todo
me dirijo a las víctimas de mi caribe por parte de Electricaribe; pues
bien, si tuviera que afirmar acá en que calidad voy a asumir la vocería
honrosa que me hace el presidente a quien cariñosamente llamamos
Ape Cuello en Valledupar del porque yo estoy acá, estoy como
ciudadano raso que no puede ser indiferente frente a la forma
avasallante como una multinacional arrincona al pueblo de la costa
Atlántica, pero estoy acá además asumiendo en mi condición de
abogado de oficio de las victimas de Electricaribe, son más grande
que las víctimas de los grupos armados y no voy a encarar a
incrementar las denuncias, es imposible de mi parte que yo pueda
registrar un hecho nuevo que no sea por todos conocidos de la
manera como Electricaribe abusa de su posición dominante, de eso
no hay nada que incrementar y cuando el presidente afirmaba en
Valledupar que esperaba que Electricaribe cambiara o que si no el los
cambiara, Electricaribe cambio presidente, ahora está peor, yo antes
que eso compañeros vengo acá a que reflexionemos sobre este
tema, y voy a apelar a un gigante del alma a uno que fue grande en
las dificultades, a Gandhi, cuando estaba enfrentado al imperio
ingles, cuando se debatía la supervivencia del pueblo indio, Gandhi
lanzo una frase que yo considero que es una sentencia para la
dinámica de la propia historia, decía Gandhi, “peor que las cosas
malas de la gente mala de este mundo es el silencio de la gente
buena”, lo de Electricaribe es gravísimo pero peor que lo de
Electricaribe es el silencio de los órganos de control, de las
autoridades frente a los abusos de Electricaribe, a eso es a lo que yo
vengo a referirme acá, porque veo que cada día va creciendo un
sentimiento de inconformidad, que hoy día me atrevo a decir que ha
pasado a hacer un sentimiento en la costa de indignación, de repudio
por la forma grotesca como los apabulla Electricaribe. Mire lo de hoy
es significativo presidente, decía Oscar Lasalle, “dame los pequeñitos
detalles de la vida y te daré los grandes detalles”, la ausencia de
Electricaribe acá en el día de hoy es un síntoma, un síndrome que
explica lo que ha pasado con Electricaribe, lo de Electricaribe es
tajante, Electricaribe hizo colapsar al Estado en Colombia,
Electricaribe le arrebato al Estado todas las potestades de vigilancia
de control y las asumió ella directamente, es juez, es parte, investiga,
sanciona.
Recuerden ustedes cuando la Corte Constitucional en un histórico
precedente, ministro le arrebato la competencia que tenia Electricaribe
para imponer multas, parlamentario, porque era obvio que esa
competencia solamente la podía ejercer en tanto y que el Congreso se
la hubiera otorgado, pero vaya usted a examinar y quien fue el que se
las otorgo, pues se la otorgo uno de los órganos que disque controla
Electricaribe como es la CREG, la Comisión de Regulación, hágame
el favor, entonces Electricaribe hoy en día es un monstruo, ese
comportamiento desafiante con ustedes, porque es un desafío en
estos momentos las situaciones es explosiva, para que se presente un
hecho trágico en la costa tiene mucha viabilidad, hace cuatro días el
gobernador del Atlántico alertaba que ya la problemática de
Electricaribe no era una cuestión menor de servicio, que era un
problema ya de grave nivel de orden público y dijo el gobernador voy
a convocar a todos los gobernadores de la costa y a los alcaldes
capitales del departamento de la costa, porque veo que esto se nos va
a salir de las manos, y se les va a salir de las manos, si en el día de
hoy y acá no se asume con una posición política, con una medida de
choque que en nombre de las victimas de Electricaribe voy a solicitar
al final de esta intervención, pero yo me pregunto cómo es posible que
un Estado Social y Democrático de Derecho, donde el Estado asume
la condición de ser garante en que todos los colombianos accedan a
los servicios públicos, en que todos los colombianos ejerzamos los
derechos fundamentales, como fue posible por Dios que se construyo
este monstruo, que acorralo, que aplastó, que hizo colapsar al Estado
y a la institucionalidad colombiana, porque eso es lo que hay acá;
Electricaribe suplanto al Estado, la Corte Constitucional en buena hora
le arrebato la competencia que le había entregado la Comisión de
Regulación de Energía, un organismo que debía controlar lo que le
entrego, vaya y multe a todo mundo a diestra y siniestra y usted es
juez y parte porque es usted es quien va a imponer las multas, eso fue
un gran avance, pero ocurrió que Electricaribe lo que dejaba de recibir
por concepto de multa hoy en día tiene como diez variables que
multiplican con creses los conceptos las grandes sumas de dinero que
Electricaribe recibía a través de ese proceso fraudulento, violador
como el que más de las mínimas condiciones de un debido proceso,
porque era un ejemplo enaltecedor de un cúmulo de vías de hecho,
hoy en día Electricaribe sigue siendo juez y parte por ejemplo en la
cuestión de mi compañero y amigo Melkis Kammerer, cuando
denuncia que pasaron oiga, que cosas tan estrafalarias,
desproporcionada, irracional, como van a pasar de un 20% de
incremento en energía a un 400% a usted no se le hace presidente
que ese es un extremo, es una aberración, esa es una ofensa, es una
provocación y no solamente con ese concepto, Electricaribe hoy día
es de las principales empresas vendedoras de medidores de luz, no
tiene competencia porque es que de una vez lo arrebata a espalda del
ciudadano, del usuario, y de una vez pone el de ella, entonces eso
muestra como al haberle arrebatado Electricaribe la competencia al
Estado porque Electricaribe allá es el Estado, me recuerda a mí la
fatídica frase de la revolución francesa de Luis XIV, ese es
Electricaribe, ese que hoy día lo desprecio a usted, decía la
compañera parlamentaria del Atlántico, si no le paran bolas a ustedes
por Dios, en un momento crítico, miren, yo hago parte del Comité
Cívico de Valledupar y estamos creando Comité Cívico y lo creamos
en todo el Cesar y lo vamos a crear en todo el Caribe, porque de una
u otra forma frente al vacio Estatal no hay otra alternativa que los
movimientos ciudadanos señor ministro, pareciera ser que esta crisis
antes que jurídica es una crisis política y digo esto porque si bien es
cierto que la Ley 142 es un ejemplo de cómo se legisla
exclusivamente para beneficiar a un monopolio, de cómo no lo
principal no es la prestación del servicio si no el negocio, la codicia por
enriquecerse a costa del usuario y que hay que modificar
representante y como me encanta que usted como vallenato este al
frente de esa ponencia, pero acá hay que tomar una decisión y con
mucho respeto debe ser en el día de hoy y lo hago con argumento
jurídico, y es el siguiente:
Nosotros tenemos una maravillosa Constitución que posibilita, que
permite invocar directamente a la Constitución cuando no haya ley
expresa o reglamentaria o cuando haya una que vaya en contra de los
fines del Estado, Social y Democrático de Derecho, la Constitución es
clara, como es posible que si en el artículo 365 de la Constitución
Política Colombiana, se dice que uno de los fines esenciales de la
razón de ser del Estado es la prestación de los servicio públicos,
como es posible que eso se le va a dejar compañero Antenor Duran
de manera exclusiva y excluyente en cabeza de un monopolio, esa es
una situación de hecho que hay que tomar una decisión política hoy,
esto no da espera no vengo acá a crear terrorismo, hace tres días me
llamaron de Granada Magdalena, Evelio tenemos la central bloqueada
protestando por los apagones de Electricaribe.
Yo creo que ustedes tienen un reto con la historia política del caribe y
del país, aquí no hay que seguir cabalgando en el galope de las
denuncias, aquí hay es que exigir posiciones y acciones del Gobierno
y del Parlamento, yo tengo la mejor intención le cuento, la mejor
percepción de lo que puede haber acá, pero el trámite de una ley
presidente es bastante dispendiosa Senador, y aquí se requiere es de
una acción política y a ello voy con fundamento en el Estado Social de
Derecho, que crea como uno de sus fines que todos los ciudadanos
accedan a los servicios públicos y que el Estado es el garante, es el
que responde ante la comunidad, por eso es el gran desconcierto
ministro, mire ministro, lo peor que le puede pasar a una sociedad es
cuando los asociados los ciudadanos ya dejan de creer en la Ley, no
hay cosa más dañina honorables representantes, cuando el
ciudadano no distingue entre el juez y el delincuente, no hay cosa que
deteriore mas el sentido, el tejido social de la República de Colombia,
que aquel desencanto de los ciudadanos representante Ape Cuello,
es muy triste pero cuando yo escucho a Melkis Kammerer o a usted
decir que los ciudadanos en el caribe consideran que quienes
deberían ejercer el control sobre Electricaribe no son sino unos
calanchines, eso desploma la unidad sociológica de la nación y llegó
el momento en el que hay que restaurarla, hay que rescatarla y
ustedes son los destinatarios, yo se que van a reformar la Ley 142,
pero antes de eso se requiere de una medida de orden político, de
choque para que la gente comience a creer de nuevo, para que la
gente comience a diferenciar al juez del delincuente, y esa medida se
las voy a solicitar con todo respeto a ustedes para que nos apoye,
para que el presidente cumpla con su palabra representante Ape
Cuello, para que el, Presidente de la República con el apoyo, con la
coadyuvancia de ustedes a partir de hoy tome la medida excepcional
de intervenir a Electricaribe y no solamente de intervenir a
Electricaribe ministro, si no que al mismo tiempo tiene que prestar,
presentar una alternativa de un nuevo operador para el Caribe, mire
ministro haya el termino de Electricaribe apesta de eso no quiere
saber nada, el día en que eso ocurra, en que se intervenga
Electricaribe, se va a recuperar la confianza, va a desaparecer esa
confusión ese desencanto de que creen que a Electricaribe no lo
vigilan, porque quienes se encargaran de vigilarlo son sus
calanchines. El día en que el pueblo caribeño encuentre la respuesta
de una intervención excepcional, que presente un nuevo operador,
ese día los condenados a cien años de soledad como son las victimas
de Electricaribe, ese día representante Ape Cuello tendremos una
segunda oportunidad sobre la tierra, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:59:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien le damos el uso de la palabra para terminar la intervención
de los invitados, en representación de los personeros de la costa el
doctor Alfonso Campo Martínez.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-alfonso-campo-martínez" startTime="2014-09-10T09:59:20">
							<from>Dr. Alfonso Campo Martínez</from>
							<p>Buenos días a la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes,
saludamos al presidente Ape Cuello, a la Mesa Directiva, a los
congresistas del Cesar, Eloy Quintero, Cristian José Moreno, José
Alfredo Gnecco y a los representantes de la costa que de una u otra
manera se han sentido afectados y maltratados, como se han sentido
maltratados y afectados los distintos sectores de la sociedad costeña
desde el estrato uno hasta el estrato seis. Pero quiero enfocar mi
intervención desde el punto de vista de lo que somos, de lo que
representamos y de lo que cada uno de los personeros de Colombia
concretamente en la costa Atlántica somos representantes de
nuestras comunidades y somos la institucionalidad que hemos exigido
y le hemos pedido a la Superintendencia más de una vez, y al
Gobierno Nacional más de una vez, el trato y el respeto que
merecemos como garantes de los Derechos Humanos, al observar el
mal trato que existe hoy hacia los ciudadanos del común, que no
estamos dispuestos a seguir aceptando señor ministro y quiero
empezar contextualizando porque hay que ubicar un poco el tema.
El marco constitucional y legal que le corresponde a los personeros
municipales como integrantes fundamentales del Ministerio Público y
al respecto mencionar que de conformidad, que de acuerdo con el
artículo 118, nuestras funciones fundamentales son la guarda y
promoción de los Derechos Humanos, la protección del interés
público, la vigilancia de la conducta oficial de quienes desempeñan
funciones públicas y yo hoy estoy en este escenario invitado por el
presidente de la Comisión Sexta y acompañado por los congresistas
del Cesar, autorizado por todos los personeros costeños y avalados
por la Federación Nacional de Personaros, acompañado desde la
distancia, desde los vocales de control que son los que nos articulan y
con quienes venimos trabajando de una u otra manera el malestar
ciudadano que hoy vive la región caribe. Quiero hacer una radiografía
de lo que pasa en nuestra región y ser la voz de miles de usuarios que
hoy reclaman un servicio digno de una empresa que a pesar de los
continuos esfuerzos por mejorar, y hay que decirlo, también así
continua atropellando a los usuarios, son las personerías y son los
personeros las entidades que están más cerca de los usuarios
acompañándolos y defendiendo sus derechos como estos donde se
evidencia claramente la prestación de un servicio y en ese orden de
idea los personeros en desarrollo de un mandato cumplen tareas de
veedores ciudadanos, defensores del pueblo y agentes del Ministerio
Público, pues tiene a cargo y agradezco la presencia de la
Procuraduría en cabeza del doctor Mesa con quien estuvimos
conversando esta problemática con el señor procurador general en la
ciudad de Valledupar como el principal problema que hoy agobia a la
costa en la violación de los Derechos Fundamentales y hay que tomar
acciones y hoy quiero dejar claro que en ningún municipio de la costa
señores representantes siendo los personeros la principal red de
Derechos Humanos de Colombia, porque no hay otra, porque somos
mil ciento tres (1.103) somos una sola voz, somos la presencia
institucional en cada uno de los municipios y de los departamentos
que hoy está representado el país, hoy quiero dejar claro que en
ningún municipio de la costa hay satisfacción por el servicio prestado
por Electricaribe. La Corte Constitucional se ha pronunciado en
reiteradas jurisprudencias, ha denominado el mínimo vital entendido
como todas aquellas medidas que evitan que las personas se vean
reducidas en su valor intrínseco como seres humanos, doctor Evelio,
debido que no cuenta con las condiciones materiales que les permita
llevar una existencia y una vida digna y en este punto quiero
detenerme; no es posible alcanzar un mínimo vital ni el
reconocimiento de la dignidad humana, ni la dignificación de la que
parte el Estado Social de Derecho, cuando existe una deficiente,
precaria y en algunos casos lo que más duele abusiva prestación de
un servicio público como es la energía eléctrica. Electricaribe es una
empresa prestadora de este servicio que ha incurrido en fallas muy
graves que desde el punto de vista de los personeros y como agentes
del Ministerio Público no pueden seguirse presentando, quisiera
mencionar muchos temas y muchos problemas pero las personas que
me han antecedido han incluido el detalle de los problemas del día a
día que viven los ciudadanos de la costa y por haberlos escuchado
previamente a nombre institucionalmente, a nombre de la Federación
de Personeros me permito avalar cada uno de los problemas
planteados que cada uno de nuestros antecesores señaló y mencionó,
porque esa es la problemática de los personeros, no es justo, no tiene
presentación de que ese sea nuestra vida, los personeros cumplimos
con una función distinta ese es nuestro deber, pero no puede ser
nuestro deber permanente tratar de solucionar problemas, cuando la
empresa tiene que cumplir con una función social y una función digna,
esto ocurre en la costa como lo han venido mencionando y quiero
traer a colación lo que sucedió en Córdoba hace unos días donde el
gobernador se pronuncio y le manifestó a Electricaribe o si se
sinceran y dicen si son capaces de afrontar los problemas de las
comunidades o habrá que revisar esta problemática, o lo que dijo el
personero de Montería, Alfredo Cabrales; quien hoy siente que una de
las mayores preocupaciones de su ciudad es Electricaribe, es el
principal problema que hoy vive Montería y Córdoba, qué decir del
Atlántico donde esta Jaime San Juan, el personero de Barranquilla y
los demás personeros de cada uno de los municipios y aquí mencionó
a las honorables representantes del departamento del Atlántico
quienes a bien mencionaban y señalaban lo que venía sucediendo y
eso no es un rumor, es una realidad que cada día viene creciendo,
donde los personeros de manera clara, de manera persistente y de
manera inagotable seguimos atendiendo a la comunidad por
responsabilidad de una empresa que lo único que tiene que hacer es
cumplir con una función social dentro de un Estado Social de derecho,
que decir, por ejemplo de mi departamento del Cesar, donde están
nuestros congresistas, donde lo han entendido, donde lo han liderado
y donde no existe un problema distinto a Electricaribe, que decir al
corredor minero, Codazzi, Becerril, La Jagua, Bosconia en el centro
del departamento o el Copei, las mismas quejas, que decir por parte
de esos personeros que hoy estamos representando el mismo
malestar, que está pasando preguntémonos, cual es el principal
problema que hoy tenemos, el principal problema debería ser la
educación, el principal problema debería ser la salud que está muy
grave, pero ese no es el principal problema para temas tan esenciales
que son competentes, solamente los personeros en cada uno de los
municipios como los temas que le acabo de mencionar el 80%, si mal
no me equivoco en promedio se ajusta las quejas para los personeros
y esas quejas están involucradas estrictamente en Electricaribe,
ministro eso no tiene presentación es una inquietud, hay que
analizarla y creo que eso hace parte de nuestra responsabilidad, pero
que decir de la Guajira, doctor Antenor ahí nos sentimos señores
funcionarios, doctor Deluque, nos sentimos irrespetados porque la
única institucionalidad aparte de los alcaldes son los personeros y
cómo es posible que Electricaribe deje plantado a los personeros del
sur de la Guajira porque no se excusaron, como no se excusaron hoy
para poder solucionar problemas de los ciudadanos ¿qué hacemos
con esos ciudadanos que el medidor corre y avanza y Electricaribe no
dió la cara?, estaban todos los personeros, ¿qué está pasando?,
nosotros también nos cansamos, nosotros nos agotamos, pero eso
hace parte de nuestra labor, pero también necesitamos la ayuda del
Gobierno Nacional, la ayuda del Congreso en la reforma
Representante Cuello, para que exista la reforma de la Ley 142.
Por eso pedimos de manera juiciosa y dentro de los temas principales
al doctor Mesa y al señor procurador Alejandro Ordoñez a nombre de
los personeros, que se mire el problema de Electricaribe, lo mismo
sucede en Bolívar y en Sucre y ahí se está presentando la misma
situación, en la mayoría de los casos y quiero referirme a los usuarios,
interponen quejas o solicitan asesorías en las personerías debido a
que no son notificados personalmente al usuario y debido a esta falta
de notificación al usuario lo único que le toca y que le corresponde es
cumplir y poder mirar como financia, como refinancia o como organiza
el recibo, porque Electricaribe no le da alternativas distintas y eso es
preocupante, ahora hay una queja que la mencionaron y yo no la
quiero dejar pasar por alto, consiste en la desviación significativa, la
famosa desviación del 400% y ahí le hago un llamado a la
Superintendencia, doctora Patricia, y consiste que cuando nosotros le
pedimos formalmente a ustedes que se pronunciaran sobre la queja
del 400%, la Superintendencia se limito a decir, doctor por favor
escúcheme, ministro, que esto es una denuncia que hacemos de
manera clara, la Superintendencia se limito a decir la desviación
significativa no nos podemos pronunciar porque la CREG no ha
regulado hasta la fecha este tema y sabe en qué consiste la
desviación significativa, lo que sucedió hace unos días en el
corregimiento de Patillal, donde la ciudadanía se sublevo, es una
ciudadanía pacifica, tranquila pero que está cansada y agotada de
este atropello, recibos de cuarenta mil ($40.000) pesos , cincuenta mil
($50.000) pesos y estamos hablando de una ciudadana que se dedica
a su hogar y el esposo se gana el salario mínimo y se le incremento el
recibo aproximadamente en doscientos mil ($200.000) pesos y la
respuesta de Electricaribe fue que ellos no tiene derecho al reclamo
porque no alcanza el 400% que es la famosa desviación significativa y
las pruebas las tenemos nosotros que somos los que vivimos esa
problemática, es importante aclarar y lo manifestamos, no somos
enemigos de las empresas de servicios públicos, al contrario, le
hemos manifestado a las empresas de servicios públicos que los
personeros somos sus aliados en la protección de los derechos, en la
dignificación de la prestación del servicio que tanto la representante
Inés Cecilia se refería, la dignidad es innegociable, el maltrato no se
negocia y eso es lo que estamos viviendo, hoy y por eso quiero
referirme con todo respeto a la Superintendencia y al doctor Rodrigo y
a la doctora Patricia con quienes hemos tenido diversas mesas de
trabajo a instancias de Electricaribe, se acuerda doctor Rodrigo la
posición de todos los personeros de la costa cuando nos reunimos en
la ciudad de Barranquilla, cansados de la indiferencia de la empresa a
instancia de la Procuraduría delegada para los Servicios Públicos, se
presentaron sin ser invitados por primera vez, sin ser invitados
siquiera los gerentes de la costa donde estábamos reunidos y nuestra
posición fue una posición al unísono radical o se van los gerentes de
Electricaribe de la reunión que tenemos o nos vamos nosotros, y se
fueron y desde ahí empezaron a cambiar las reglas de juego con la
empresa Electricaribe, pero no han mejorado, no han mejorado
sustancialmente como quisiéramos y como los ciudadanos se lo
merecen y en ese sentido es que queremos exigirle y pedirle al
Gobierno Nacional que tomo las riendas y que haga el esfuerzo que le
corresponde, ahora nosotros dentro de los resultados claro estamos
cansados porque encontramos y lo manifestamos en algún momento,
encontramos a veces una empresa ciega, sorda y muda, pero la
empresa privada no puedo ignorar la institucionalidad, doctor Mesa, la
empresa privada no puede ignorar al Ministerio Público, la empresa
privada no puede ignorar a los defensores de los Derechos Humanos
de los ciudadanos si no que hacemos los personeros dentro de la
estructura del Estado, tenemos hoy mil ciento trece funciones,
señores congresistas asignadas por el Congreso, dentro de la
estructura del Estado somos los que más funciones tenemos pero aun
así tenemos tiempo para atender problemas que hoy se están
presentando en la costa y que está afectando el convivir ciudadano,
quiero concluir de la siguiente manera.
Primero las personerías municipales no pueden convertirse en las
oficinas de quejas y reclamos de las empresas prestadoras de
servicios públicos, concretamente Electricaribe, hoy nosotros como
agentes del Ministerio Público contamos por disposición legal y
constitucional con mil ciento trece (1.113) funciones que hacen que
nuestro día a día este lleno de grandes responsabilidades en procura
de esa comunidad que representamos, ahora es clara nuestra
obligación de atender a los ciudadanos, porque somos representantes
legítimos de sus intereses y afectaciones; sin embargo no podemos
convertirnos y reitero en las sucursales de la empresa Electricaribe,
cuando a ellos les corresponde solucionar una problemática tangible,
una problemática que le corresponde, pero sobre todo una
problemática que estamos asumiendo nosotros, si el Gobierno
Nacional no toma cartas en el asunto, debo además dejar claro ese es
un servicio público, es un servicio esencial, pero además ahí hay es
un negocio y los intereses particulares no pueden estar por encima de
los intereses colectivos, cuando esta la institucionalidad de por medio.
Segundo, el malestar que hoy existe contra Electricaribe, está fundado
en hechos ciertos y ustedes saben señores funcionarios de la
Superintendencia, hechos ciertos y pruebas contundentes, lo
importante es que realmente esto no se convierta señores
congresistas, que a pesar de todos los esfuerzos que busquemos, que
tratemos y que miremos, para poder establecer una mejor relación
comunidad, personeros, sociedad que se busquen las alternativas
serias de solución, si la reforma es la Ley 142, presidente que esa sea
la alternativa y que si Electricaribe es la alternativa, que sea la
alternativa buscando otras alternativas de nombre pero que sea una
solución definitiva.
Tercero, solicitamos a la Superintendencia de Servicios Públicos no
solamente se lo solicitamos, se lo exijo con todo el respeto, pero con
toda la claridad a nombre de los mil ciento dos (1.102) personeros de
Colombia, que se requiere y que se haga la vigilancia que
necesitamos nosotros para que no se afecten los derechos
fundamentales de los ciudadanos, y ahí pedimos el acompañamiento
de la Procuraduría General, para que esto funcione mucho mejor por
la competencia que ustedes representan.
Cuarto, a nombre de todos los personeros de la costa queremos dejar
claro que nosotros no somos competentes para discutir el valor de
kilovatio, pero si diferimos del valor del kilovatio, en los distintos
espacios. Electricaribe manifiesta que ellos manejan en el mercado el
precio más barato, que la razón por la cual se están dando los altos
consumos en la costa atlántica, es por los aires acondicionados, por
los abanicos, pregunto ¿los recibos que vimos y que tenemos en el
día de hoy por parte de los sectores más populares de la ciudad de
Valledupar y de los corregimientos donde existe un incremento del
390%, personas que no tienen un aire acondicionado, personas que
no tienen un abanico ahí hay explicación alguna, para que esa
persona sacrifique más de la mitad de lo que se gana en un servicio
público, cuando su calidad de vida se ve afectada?, esto va a ser una
bomba social y eso si nos preocupa, sucedió en Curumaní, a sucedido
en el Atlántico, ha sucedido en el Magdalena, hoy hay un plantón en la
ciudad de Valledupar y en todas la capitales de la costa, hay un
malestar eso puede alterar el orden la convivencia, eso no lo podemos
aceptar, pero es ahí donde hay que tomar medidas rápidas.
Los personeros dentro de las responsabilidades tenemos tres
responsabilidades grandes: salud, atendemos todos los problemas de
salud de la ciudad y de nuestros municipios es grave lo que está
pasando, las victimas hoy que se viene un proceso de paz donde los
personeros hacemos parte de esa construcción del proceso de paz
por la asignación misma que ha hecho la Ley 1448, hoy las victimas
para poder acceder al sistema tienen que pasar por los personeros,
caso puntual Valledupar, nosotros atendemos la mitad de la población
víctima del departamento que está en ciento treinta mil (130.000)
personas; y el tercer problema son los servicios públicos, la pregunta
es cuando hay temas más importantes que está viviendo hoy el país,
es justo que nuestro tiempo se lo dediquemos a un tiempo, a un tema
que el Gobierno Nacional puede intervenir y puede mirar y puede
analizar cuando están las victimas de por medio, tanto así que el
presidente ha exigido y le ha dado prioridad a las víctimas del
conflicto, entonces que está sucediendo con las victimas que están
siendo hoy revictimizadas por una empresa prestadora del servicio, la
empresa Electricaribe debe asumir su responsabilidad social, pero
quiero ya cerrar y decirle a la empresa, decirle a Electricaribe, decirle
a la Superintendencia y al Gobierno Nacional, que no estamos
dispuestos y tampoco aceptamos apoyar asonadas, apoyar fraudes e
irregularidades de la comunidad, porque hacemos parte de un Estado
Social de Derecho y dentro de esa organización del Estado, le
exigimos a Electricaribe ponderación, sensatez y ante todo la
inmediatez en la atención de algo tan elemental que le corresponde,
no mas abusos, no mas atropellos, no mas violación de los derechos
de los ciudadanos de la costa, dignidad en la prestación del servicio,
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:59:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien, continuando con el debate vamos a escuchar ahora a los
congresistas de la Comisión Sexta y de la costa atlántica, vamos a
hacer intervenciones pequeñas de tres minutos para aprovechar la
transmisión en directo por televisión y luego vamos a escuchar al
ministro de Minas y a la superintendente de Servicios Públicos, vamos
a anotar un orden aquí, vamos a ir intercalándolos, hay varios
miembros de la costa que hacen parte de las comisiones económicas
que nos han pedido que quieren hacer breves intervenciones, vamos
a iniciar con la del representante Felipe Lozada, antes recordándoles
a mis compañeros y a los colombianos que con la representante Inés
López, presentaremos a la plenaria para segundo debate la reforma a
la Ley 142 que es el proyecto de ley 066 de 2014 Cámara, que ya se
le dio un debate en Comisión Sexta de manera que pasa a segundo
debate, pero queremos el próximo miércoles hacer una presentación
del articulado a los compañeros para radicarlo si todos aprobamos a
segundo debate y si nos acompañan en plenaria el primero de
octubre, los colombianos podrán tener antes del próximo abril o mayo
una Ley de la República que favorezca a los usuarios señor ministro,
seguramente usted nos acompañara de todos modos el Congreso no
necesita del visto bueno del Gobierno para sacar esta ley adelante,
pero esperamos obtenerlo de usted.
Tiene la palabra el representante Felipe Posada.
Esta dentro de la lista representante Duran, debo dar la palabra en el
orden de lista programado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-10T09:59:40">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Muy buenas tardes, señor presidente, queridos colegas, un saludo
muy especial al país entero que en este momento nos ve por la señal
institucional, al señor ministro, a la doctora Patricia, al doctor Rodrigo
a todos aquellos amigos de la costa caribe que con tanto interés
esperaban este debate presidente, es inaudito e inconcebible que una
región tan importante como lo es la costa caribe, con ocho
departamentos y más de diez millones de habitantes tengan que sufrir
no solo la mala prestación del servicio de energía, si no aun peor la
constante humillación, la desidia y el irrespeto por parte de
Electricaribe.
En el departamento del Huila de donde provengo señor ministro, el
servicio de energía no es perfecto ni mas faltaba, pero si puedo decir
con orgullo que tenemos una empresa responsable que propende y
defiende el interés ciudadano, no en vano Electrohuila tiene una
cobertura del 98 % en el servicio de energía, tan solo el 15% de
perdidas, tiene uno de los programas más eficientes de PQR, en el
sur colombiano tiene un recaudo del 99.6% y en los últimos cinco
años con recursos propios Melkis, ha invertido doscientos cincuenta
mil millones ($250.000.000) en el mejoramiento del servicio, las
empresas públicas cuando tienen voluntad son eficientes, cuando hay
voluntad queridos compañeros, personal y política son eficientes y
esta es una muestra de esa voluntad y de esta eficiencia, nosotros
queridos compañeros, no solo somos los auténticos voceros del
pueblo, si no también quienes tenemos la responsabilidad política y
moral de defenderlos ante los atropellos de cualquier entidad estatal y
como no defenderlos ante estos atropellos de Electricaribe.
Bien decía, doctor Mesa un escritor inglés Chesterton, que cuando
uno entraba a la iglesia, doctor Daza, se quitaba el sombrero mas no
la cabeza, pues yo debo decirle hoy al país entero a mis colegas de la
costa caribe Senador, a mis compatriotas quienes nos ven y están
esperando por parte de nosotros respuestas eficientes y concretas
que en este caso particular como bien lo dijera Chesterton, no
solamente nos quitamos el sombrero si no que si nos toca quitarnos la
cabeza presidente pues lo haremos, porque esta Comisión señora
Martha, tiene que defender aquellos habitantes que no solo le dieron
la elección al señor presidente, si no que están esperando por parte
del Gobierno Nacional, como bien lo decía en los videos que se
transmitieron en la Comisión, cambios sustanciales para que el
mejoramiento de servicio de energía pueda ser, porque no, como el
del departamento del Huila con el cual nos sentimos orgullosos, quien
les habla por su puesto y la gran mayoría de mis paisanos.
Yo no quiero extenderme más señor presidente, sé que hay varias
intervenciones que quieren ser escuchadas en especial de mis
colegas de la costa caribe, pero si debo manifestarle a mis
compatriotas que en este momento nos ven, toda nuestra solidaridad,
toda nuestra responsabilidad como Comisión Sexta y como
Representantes a la Cámara para defenderlos y para obviamente
estar muy pendientes de los avances que ocurran como usted lo dijo
señor presidente electrorobo, muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T09:59:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.
H.R Ciro Antonio Rodríguez Pinzón:
Muchas gracias señor presidente, saludarlos a todos muy
especialmente; uno casi que podría resumir la historia de la prestación
de los servicios públicos, energía eléctrica en la costa atlántica entre
alzas, cortes y violencia; el Estado no ha estado atento a estas
situaciones es desconocer cada intervención que se ha realizado,
como se dijera acá desde el año 1991 quizás fue el gran momento
que alerto a la Nación debido al razonamiento que ocurrió, el
Congreso de la República saco adelante las leyes 142 y 143 de 1994,
y con esto empezó a reestructurar todo el sistema eléctrico de nuestro
país y en eso la costa atlántica no fue diferente y por eso la empresa
que en ese momento prestaba todos los servicios como era Corelca,
se dividió en generación la que hoy en día es Gecelca, la transmisión
con Transelca y en la distribución y comercialización con Electrocosta
y Electricaribe, y fue en el año 1998 con esos objetivos que se trazo el
Congreso de la República y el Gobierno Nacional en la prestación de
los servicios, primero que hubiera una eliminación de la integración
vertical, que hubiera una separación de los diferentes sectores de
generación, transmisión, distribución y comercialización, que existiera
una competencia en estos servicios públicos, que se promocionara la
inversión privada, que hubiera una prestación de los servicios públicos
eficientes como lo establece la constitución de 1991 y que el Estado
colombiano tuviera unas funciones especificas en materia de política,
de planeación, de regulación, control y vigilancia, en el año 1998.
Electrocosta y Electricaribe es vendida a un consorcio venezolano,
estadounidense y esta es la crisis que en esos momentos tiene la
prestación de los servicios públicos en la costa atlántica, que Unión
FENOSA lo compra por la mitad del precio y ahí el Gobierno Nacional
a través de diferentes acciones, que hoy las estamos discutiendo, y yo
casi qué diría que a través de una sentencia, a través de todas estas
acciones de la comunidad que en el 2001 se nos dice que al operador
se le obliga a reponer las redes para prestar un servicio seguro,
adecuado, de calidad y confiable, por eso el Gobierno Nacional a
partir del año 2003 y la misma Electricaribe empiezan a hacer unas
acciones y las tres acciones principales que hoy nosotros vemos es la
división o segmentación de la prestación del servicio según su
rentabilidad y se crean tres empresas. Energía Social que es la que le
presta a los más pobres y creo yo que es el gran problema que tiene
la costa atlántica; y vale la pena señor, viceministro, que hay que
entrar a analizar realmente el modelo que se ha establecido con
energía Social, la energía empresarial que son los grandes
consumidores, los consumidores no regulados que seguramente se
dividieron con el fin de prestar un servicio con mayor confiabilidad y
con mayor calidad y creo que hoy en día están cumpliendo esos
objetivos y la otra, Electricaribe, que presta el servicio al resto de
población, no sé si los indicadores que la Superintendencia de
Servicio Públicos nos muestras son reales o no, pero nos dice a
nosotros que hay una gestión eficiente, que la tarifa inclusive es de las
tarifas más bajas del país por debajo de CODENSA, que es la que
presta el servicio en Bogotá y uno diría que casi una prestación en
masa debería tener la menor tarifa, por eso creo yo que el Gobierno
Nacional que en ese momento también en el 2003, creo unos fondos,
unos fondos que aquí hay que decirlo toda la inversión, casi que más
del 80% ha ido a la costa atlántica como es el FAER, el PRONE y el
FOES y de la misma forma con esa política de fortalecer el sistema
de subsidio de aumentar la inversión pública y donde el Estado en la
sentencia del 2001, le había dado la obligación a los operadores de
responder por la normalización de las redes, asumen esa
responsabilidad, por eso creo que con estos resultados que hoy
tenemos y como se había dicho , acá la gran preocupación que se
tiene en la costa atlántica vale la pena señor ministro entrar a revisar
toda la política de la energía social, que tiene unas características
muy particulares, diferentes a toda la prestación del servicio en
nuestro país, precisamente porque es un servicio prestado a una
porción de la población de nuestro país diferente, pero tenemos
nosotros una gran responsabilidad como Estado, porque son las
poblaciones más pobres, y hoy hay que decirlo acá como Electricaribe
cobra las tarifas más baratas para sus usuarios, energía social cobra
la tarifa más cara en nuestro país, por encima inclusive casi el 30% o
40% de lo que le vale a cualquier colombiano y ese modelo de usuario
comunitario de único medidor, de una sola factura, de distribuir el
costo a través de un censo de carga, quizás compañeros queridos
representantes de la Comisión Sexta, si no se hubiere eliminado el
cargo fijo en el sector, en el sector eléctrico hoy hubieran ellos tenido
un servicio más económico, porque este cargo fijo lo que le ha hecho
a estos usuarios que se han aglomerado en porciones, diría uno de
casi cien usuarios lo que podrían pagar por lo que deben pagar que
son los costos de clientela por un solo usuario lo están pagando
proporcional al consumo que equivale a lo que son cien usuario, por
eso yo quisiera que hoy nos respondieran unas preguntas: ¿a qué
nivel de tensión se están haciendo estas mediciones de estos
usuarios comunitarios?, ¿se está cobrando la distribución de energía,
cuando son sectores subnormalizados donde no existen estas redes
de distribución o si las ha construido el PRONE?, ¿qué nivel de
perdida se está cobrando a estos usuarios?, porque el Gobierno
Nacional no entra a revisar esta prestación del servicio donde a
demás queridos colombianos el Gobierno Nacional paga el 100% de
esta tarifa, si hacemos las cuentas señor, viceministro, el 60% a
través de subsidios, el 15 % a través del FOES y el resto a través de
la limitación que nosotros le hemos colocado aquí al alza de tarifas en
los estratos uno y dos, que no pueden subir más allá del IPC y lo ve
uno fácilmente en los estados financieros de energía social, los
ingresos cercanos a los doscientos mil millones de pesos y los
subsidios que el ingreso a través del presupuesto nacional le da por
valor de ciento ochenta y nueve mil millones de pesos, si el Estado
cogiera esta plata estoy seguro a través de un mecanismo más
eficiente, como la prestación de servicio prepago seguramente los
podría prestar con esa plata inclusive con una menor plata la
prestación del servicio a toda la población de esta porción de la
sociedad de la costa atlántica, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:00:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palaba el Senador José Alfredo Gnecco.
Senador José Alfredo Gnecco:
Gracias presidente, saludar al ministro, a la doctora Patricia, a todos
los compañeros de la Comisión Sexta, al doctor Evelio Daza, Melkis
Kammerer y al doctor Alfonso Campo en representación de los
personeros que hoy hicieron una intervención muy amplia de lo que
está sucediendo en la costa caribe, pero déjenme decirle compañeros
que esto no es nada en comparación con lo que uno encuentra en
todos los municipios de la costa.
En el departamento del Cesar, en la Guajira, en el Magdalena, en
Bolívar, en todos los departamentos y en la veredas en los sitios más
retirados es donde uno escucha a los campesinos y a la gente
quejarse del mal servicio que hay por parte de la empresa
Electricaribe y esto anotando que esta es la empresa que mas a
accedido a los fondos; como el fondo de solidaridad para subsidio y
redistribución de ingresos que en el 2012 accedieron con quinientos
veinticuatro mil millones de pesos; el fondo de energía social de FOES
con sesenta y dos mil millones de pesos; entonces nosotros no nos
explicamos porque en el departamento de Cesar y en la costa caribe
no encontramos un buen servicio para nuestra gente, hoy la queja y
esto hay que prestarle atención y se lo hemos dicho y tenemos esto
no lleva lo que lleva el 2014, esto lleva muchos años ya donde
nosotros hemos llamado la atención del Gobierno y del Congreso de
la República y de todas las instancias de control para que esta
empresa mejore el servicio y no ha sido posible hasta la fecha, doctor
Daza a través del proyecto de ley 094 de 2013, propuse que la
desviación significativa hoy tasada hasta el 400% tuviera un techo del
50%, eso lo hice el año pasado y ese es un proyecto que está
cursando en el Congreso de la República. Entonces nosotros venimos
muy preocupados con lo que está pasando y qué decir de la zona
rural, la zona rural que hoy está establecida como si fuera una zona
comercial que también le cobran alumbrado público, cuando en otros
países nosotros vemos que esa energía para la zona rural es
subsidiada para los agropecuarios y en este caso es diferente, en la
costa caribe cuando nosotros tenemos unas temperaturas muy pero
muy altas a nuestra gente hay que brindarles unas tarifas
diferenciales, pero nosotros no vemos eso, lo que vemos es altos
costos por todas partes y de una manera absurda, los abusos que son
sometidos toda nuestra gente por parte de esta empresa. Entonces
nuevamente porque ya lo hemos hecho en muchas ocasiones,
venimos a alertar, a decir y hacer lo que tengamos que hacer desde el
Congreso de la República para que esta empresa mejore; desde el
mismo presidente como lo dijeron ellos tuvimos la oportunidad de
decirle en Valledupar el mal servicio que está prestando esta empresa
y él se atrevió a decir en las plazas publica que o cambiaban o los
cambiábamos, pero ellos hoy son un monopolio, cual es la oferta que
encontramos nosotros, ¿estamos sometidos entonces nosotros?, le
pedimos a ustedes que de una vez por todas se tomen decisiones
para que se mejore el servicio en la costa caribe y bueno por parte de
esta empresa, porque aquí no hay mas nada que decir si no que
pedimos por parte de todos ustedes y ustedes ya han escuchado y lo
que falta en todas las intervenciones a mi me gustaría quedarme pero
estamos en comisiones económicas, hoy aprobamos el monto del
Presupuesto Nacional y tengo que ausentarme, pero este es un
debate de mucha importancia para todos nosotros, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:00:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Jorge Eliecer Tamayo del Valle del
Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-09-10T10:00:20">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente, un saludo especial a todas y a todos, simplemente
como vallecaucano, como espectador de esta situación de nuestra
costa caribe de la problemática que vive, expresarles nuestra
solidaridad, nuestro apoyo frente a esta problemática en la seguridad
que de lo que competa a nosotros, como vallecaucanos
particularmente y como miembros del Partido de la U, estaremos
rodeándolos y apoyándolos en la búsqueda de esa solución en
materia normativa, pues desde aquí de manera directa en lo que
tengamos que construir y desde el punto de vista ya de las gestiones
que se puedan realizar de la misma manera nosotros en el Valle del
Cauca si bien contamos con una prestación del servicios públicos y de
manera particular de servicio de energía, que no tiene mayores
traumatismos, si tenemos riesgos grandes a través de las empresas
prestadoras y de las situaciones que estamos viviendo, y que
necesitamos estar atentos porque de no cuidar lo que tenemos, de no
mejorar lo que tenemos caeremos en situaciones similares y podemos
comenzar a tener afectaciones, ya tenemos problemas significativos
en los temas tarifarios.
Cali se constituye en la ciudad receptora de toda la problemática de
desplazamiento en el contexto nacional y en consecuencia a
desbordado las propias capacidades de las empresas y de la
prestación de los servicios, por eso hoy este tema para nosotros es
un tema cercano muy próximo, porque nosotros consideramos que de
no hacer bien nosotros en el Valle del Cauca y específicamente en
Cali estaremos viviendo situaciones similares que van a generar
problemas de esta naturaleza, por tanto cuenten con el apoyo nuestro,
con los deseos de ayudar a construir una solución, una búsqueda a la
solución de este problema que lo entendemos y nos solidarizamos
con él, ese es el compromiso que tenemos nosotros como personas
que representamos los sectores sociales y populares, que demandan
respuestas reales del Estado Colombiano, es una oportunidad clara
para que el Gobierno Nacional en su poder soberano que tiene,
intervenga sobre estas situaciones y no esperar que se desborden en
las situaciones de hecho que vienen a constituirse después en
represiones y en situaciones de lamentar; tiene la oportunidad el
Estado Colombiano, el Gobierno Nacional de atender de manera
diligente y oportuna para evitar mayores consecuencias, ese es el
llamado que de manera respetuosa pero de manera categórica le
hacemos al Gobierno Nacional, desde estas células del Congreso de
la República tenemos que clamar por ello y demandar del Gobierno
Nacional la atención oportuna, eficiente y eficaz frente a este
problema, no podemos dilatar, no podemos permitir que nos
desbordemos en situaciones de hecho que después tengamos que
lamentar, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:00:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Carlos Eduardo Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-10T10:00:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias presidente, desde la bancada del movimiento Mira
queremos acompañarlo a usted y a los demás colegas de la costa
atlántica en este debate, bien traído modificar la Ley 142 que es una
Ley que ha generado abuso de posición dominante en el país señor
ministro, también en algunos casos la vulneración del debido proceso
de los usuarios, si uno va a la filosofía de la Ley 142, la filosofía era la
prestación de un servicio público esencial y en su momento por los
problemas de corrupción, por la falta de capacidad del Estado para
prestar estos servicios, pues se habilito esta ley para que los privados
en cierto modo suplieran esta falencia del Estado, pero lo que hemos
visto es que la gran mayoría de estas empresas no solamente se han
enriquecido, sino que ya han llegado al límite de abusar de manera
excesiva de los usuarios en las diferentes zonas del país; nosotros
también hemos presentado un proyecto presidente que va en la vía de
eliminar el cargo fijo, la gran mayoría de estas empresas ya
recuperaron los costos fijo de inversión que hicieron más de veinte
años y estamos pagando una infraestructura tres, cuatro, cinco, seis
veces de la que ya se remunero, vía cargo fijo y vía costos
administrativos; yo pienso que es el momento de revisar la estructura
tarifaria, estructura tarifara que se estableció en la Ley 142 bajo otro
contexto, porque no había cobertura, porque no había la inversión
suficiente, en fin; pero hoy la gran mayoría de empresas tiene
superávit financiero.
Quisiera también señalar que es necesario reglamentar el mínimo vital
ministro y superintendente, necesitamos reglamentar el mínimo vital,
nosotros también en compañía de otros congresistas y otras
bancadas, hemos presentado una iniciativa para reglamentar ese
mínimo vital y no sea vulnerado de manera unilateral por parte de las
empresas; y en el caso particular de Electricaribe yo quisiera
preguntarle a la CREG, porque no ha regulado la desviación
significativa, la Comisión de Regulación de Agua Potable lo hizo
desde el año 2001, en las respuestas que ustedes nos hicieron llegar
prácticamente ven la irregularidad y le dicen a Electricaribe, señores
ustedes como que están cometiendo una irregularidad pero es su
competencia, ustedes pueden regular ya estos cobros significativos,
es que es inhumano o sea para poder reclamar un usuario, un
campesino de una vereda, una persona de una tienda, como lo
manifestaban ahora representante Ape, poder reclamar solamente en
el caso cuando su recibo supere 400% del valor del consumo, eso es
algo ilógico, eso es algo gravísimo, yo pienso que si se abre paso a
nivel de regulación ese tipo de decisiones puede ser también doctrina
en otras empresas y podemos generar un problema de orden público
y social, como está pasando en la costa atlántica, entonces yo traía
aquí, por ejemplo, la CAR lo hizo en el año 2001 regularon esas
desviaciones significativas y ampararon el derecho a los usuarios
porque las Comisiones de Regulación están no solamente para
garantizar la remuneración efectiva de los operadores, sino también
para los usuarios; esa es su función social, no pueden ustedes perder
de vista ese señalamiento.
De otro lado ministro yo quisiera que se revisaran muy bien las
implicaciones de la Ley 812 de 2002, esa Ley de zonas especiales de
difícil acceso, donde el Gobierno Nacional está haciendo unos aportes
muy importantes, yo tengo un dato ahora, he escuchado otro dato
pero yo tengo un dato que el Gobierno Nacional está pagando 46
pesos por kilovatio, y cuando uno escucha las quejas, las
reclamaciones de los habitantes de la costa atlántica, lo que dice
Electricaribe es que no tiene plata para las redes, que no tiene plata
para las subestaciones, que no tiene como renovar las redes de
energía eléctrica por eso las continuas fallas en fin, ¿entonces que se
está haciendo la plata? y cuando uno mira los balances de la
empresa, Electricaribe por ejemplo tiene, el año pasado tuvo
utilidades por valor de noventa mil millones ($90.000.000.000) de
pesos, entonces aquí hay un despropósito, si es digamos poder llevar
esta Ley a un sentido social y es poder garantizar que esos usuarios
más pobres, que han sido discriminados en cierto modo, que son
poblaciones muy vulnerables, adultos mayores, porque hay municipios
del país donde la población adulto mayor es predominante, pues que
esta Ley efectivamente tenga una vigilancia y control.
Superintendente me preocupa que en el caso de Córdoba solamente
tengamos un funcionario, hay una superintendencia y un solo
funcionario, ustedes compañeros me dirán para atender miles de
reclamos que ustedes presentaron en el día de hoy, pues obviamente
no va a tener capacidad para poder responder ese nivel de
reclamaciones que la ciudadanía constantemente está presentando,
yo quisiera también señalar ministro hay que intervenir esta empresa,
yo acompaño esta decisión , hay que intervenirla porque con esos
contadores comunitarios, con el cambio de medidores se han
inventado una figura y es que en cierto modo ya están tildando a los
consumidores de ladrones, les están diciendo señores ustedes están
subfacturados, entonces ahora les vamos a cobrar lo que no le
cobramos durante unos años y me parece que eso es muy delicado
porque en cierto modo ahora los consumidores, los usuarios, ese
pequeño comerciante le sigue saliendo a deber a esta grande
empresa, entonces yo acompaño porque son cobros infames, es una
historia de la decidía por ahí decía el doctor Juan Gossaín en una
columna que hizo en El Tiempo y el usuario pues indefenso porque
ante estos cobros no tiene la capacidad para poder contra
argumentar, llevar las pruebas, en fin, tener toda la defensa el usuario
y por eso yo acompaño al personero, aquí necesitamos fortalecer los
comités de desarrollo y control social, para que tengan verdaderas
herramientas y puedan defender a la ciudadanía frente a estos
abusos. No podemos estar ante una segunda colonización presidente,
ya los españoles vinieron y se llevaron el oro, la tierras y ahora se nos
quieren llevar lo esencial el agua, los servicios públicos domiciliarios
del país, entonces yo lo acompaño presidente en ese proyecto que
usted va a radicar y es la hora de que la Ley de Servicios Públicos
Domiciliarios no esté diseñada para los prestadores sino
verdaderamente para los usuarios del país, muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:00:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muchas gracias representante Guevara por Bogotá, vamos a pedirle,
quedan cinco intervenciones de tres minutos y en seguida la
respuesta del Gobierno. Representante Christian Moreno, tiene el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-christian-josé-moreno-villamizar" startTime="2014-09-10T10:01:00">
							<from>H.R. Christian José Moreno Villamizar</from>
							<p>Gracias presidente, un saludo muy especial a todos los asistentes a
quienes han venido desde Valledupar, desde el Cesar a acompañar
esta actividad, un saludo al ministro, a la superintendente, a todo el
equipo que vino desde el Gobierno Nacional; y muy lamentable muy
crítica que en un debate como este no se encuentre presente quien
viene generando la causa y el problema de todos los males como es
Electricaribe, que ni siquiera representante Cuello haya venido luego
de la citación la gerente o la, directora de Electricaribe o el gerente
regional de la costa caribe o el gerente o la gerente de Valledupar, la
verdad es que eso habla muy mal de la voluntad y de la posibilidad de
darle salida y soluciones a este problema. Ojala se presenten el
primero de octubre en el debate que vamos a realizar en plenaria y en
donde también vamos a estar participando como citante, yo para no
detenerme ya en los aspectos que han mencionado con los cuales
estoy de acuerdo; quiero solo hacer referencia a que producto de los
distintos fenómenos de las quiebras que tuvieron las electrificadoras
de la costa de los razonamientos de energía del año 92, del fenómeno
del niño del año 97 y con la autorización constitucional del 91 se
permitió que la prestación de los servicios públicos se pudiera dar a
través de un privado, quedándole al Estado la planificación, la
regulación, el control, la supervisión del servicio correspondiente. Yo
me hago una pregunta hoy, ¿donde ha estado el Estado frente a este
tema concreto de los abusos por parte de Electricaribe en la
prestación de la energía en la costa caribe? y sabemos, y se ha
podido ampliamente por los expositores y los invitados a hablar de los
principales problemas, irregularidades en el cambio de los medidores,
sobre facturación, déficit en la atención de los usuarios, cortes
repentinos del fluido, todos síntomas de una enfermedad que se llama
Electricaribe y que lamentablemente nos afecta a todos en la región
Caribe y no se encuentran ellos aquí presentes para dar sus
explicaciones, pero quiero hacer un especial énfasis sobre algo que el
Senador, que el representante Rodríguez tocó de manera muy rápida
y es lo relacionado con los subsidios, a través de subsidios
Electricaribe y las empresas prestadoras del servicio de energía, lo
reciben de dos maneras:
Un subsidio al consumo y un subsidio a la infraestructura; el subsidio
al consumo observamos varios elementos, un subsidio que
afortunadamente y digo afortunadamente por las falencias en la
prestación del servicio fue eliminado que era de un 20%, más en la
facturación que se le cobraban a los sectores comerciales para
subsidiar los estratos uno, dos y tres, que fue eliminado
afortunadamente por el decreto 2915 del 2011, pero quedan otros
subsidios que se entregan hoy, como el que establece la Ley 142 del
94, subsidio a la subsistencia, que establecía en un principio subsidiar
el 50%,40% y 15 % de estratos uno, dos y tres respectivamente, pero
que luego fue modificado por la Ley 1117 de 2007, y la Ley 1428 de
2010, que se modifico en el Congreso de la República y se le dio
continuidad incrementando los subsidios hasta diciembre del 2014 en
un 605, 50% y 15% en los estratos uno, dos y tres respectivamente;
entonces qué observamos aquí colegas congresistas, que nosotros
hacemos una labor juiciosa de aprobar modificaciones a la Ley, de
entregarle subsidios a los que más lo necesitan, pero hoy las
operadoras del servicio de energía y en el caso concreto de
Electricaribe no vienen haciendo la tarea como corresponden y nos
dejan a nosotros frustrados en la voluntad que tenemos de que el
ciudadano, el usuario pueda recibir una buena prestación del servicio
de energía.
Y les hablo ahora de los subsidios de infraestructura donde hablaban
de los montos que de acuerdo a proyecciones en el 2013 se habían
determinado a través del PRONE, que es el programa de
normalización de redes eléctricas, para los barrios subnormales del
FAER, que es Fondo de Apoyo Financiero para la Energía en Zonas
Rurales Interconectadas. Estos recursos se vienen destinando año a
año y Electricaribe ha sido la empresa que más ha recibido recursos
por esto, ¿y donde están las inversiones que nos demuestren una
mejora en la prestación del servicio de energía eléctrica?, aquí se
puede estar constituyendo un detrimento patrimonial para el Estado,
aquí se puede estar constituyendo un problema gravísimo en recursos
públicos que se están destinando para atender mediante subsidios el
consumo y unas inversiones en infraestructura que hoy no se
demuestran porque los señores de Electricaribe lamentablemente no
están haciendo el mantenimiento a las redes, no están haciendo las
inversiones como corresponde y no están gastando además del
recurso público que no lo demuestran como lo gastan, no están
gastando el recurso privado que les compete y les corresponde a ellos
como privados en la prestación de un servicio público. Y me faltaba un
último subsidio al consumo, como lo es el FOES, que efectivamente
como lo expresaba el representante Guevara que me antecedió en la
palabra, subsidia en 46 pesos kilovatios hora, los usuarios de zonas
especiales adicional al subsidio de subsistencia en los estratos uno y
dos, entonces aquí la acción por parte del legislativo ha venido siendo
de acuerdo a la necesidad de los usuarios, aquí las acciones por parte
de quienes nos corresponde revisar y tomar medidas ha venido
siendo acorde, la acción por parte del Estado en cuanto a los recursos
que tiene que destinar ha venido siendo acorde, pero yo si llamo
ministro y señora superintendente la responsabilidad por parte de
quienes tienen esa planeación, esa regulación, ese control y esas
supervisión, aquí no podemos seguir nosotros haciendo
modificaciones a la ley y creyendo que estamos beneficiando a los
usuarios cuando no se toman las medidas de control
correspondientes, cuando lo expresaban aquí los colegas y los
invitados, no se muestra con claridad los resultados inclusive de
varias reuniones y de varios procesos en los que se ha hecho o se
han realizado acuerdos de mejoramiento en varios años que no
observamos los resultados concretos, aquí hay que tomar controles
reales ante las autoridades competentes y sí me gustaría que el
ministerio, sí me gustaría que la CREG, sí me gustaría que la
Superintendencia nos expresaran hoy y nos expresaran en el debate
de la plenaria, ¿cuáles son esas medidas que a futuro se deben tomar
para garantizar el no desperdicio o detrimento de unos recursos del
Estado?, que vamos a investigar, que vamos a hacer seguimiento
donde están esa obras, porque aquí presidente pueden haber unas
responsabilidades penales muy graves, muy graves por la inadecuada
prestación de un servicio público. Yo llamo la atención del ministerio y
llamo la atención de la CREG y la atención de la Superintendencia,
que nos muestren las medidas reales que se han tomado, esto no se
conjura con sanciones monetarias, ya está demostrado que con
sanciones monetarias ellos no han sido consecuentes con la
prestación de un servicio y aquí hay que regularlos y presidente
revisemos en la Ley 142 como somos más fuertes frente al tema de
control y regulación, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:01:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Antenor Durán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-antenor-durán" startTime="2014-09-10T10:01:20">
							<from>H.R. Antenor Durán</from>
							<p>Muchas gracias presidente, yo creo que lo primero es expresarle a
usted y a la representante Inés Cecilia López, que fueron los citantes
de este debate, el reconocimiento por este gran debate que se está
haciendo en el día de hoy y además resaltar la presencia del señor
viceministro, doctor Orlando Cabrales Segovia; la presencia de la
Superintendencia a través de la doctora Patricia Duque y el doctor
Rodrigo Franco Ashton; la presencia de la Procuraduría, me dicen que
estaba acá yo no la he podido constatar, me confirman que si están, a
bueno que bien; la presencia del personero, doctor Campos; de la
diligencia del Cesar que ha hecho uso de la palabra aquí de manera
inteligente mis felicitaciones.
Igualmente yo quiero decirle señor presidente que presente una
proposición con otros parlamentarios para hacer un debate en la
plenaria de la Cámara, se ha aplazado ya en dos oportunidades pero
creo que este debate ha sido importante, es una antesala aquel
debate quizás, yo dije en mi departamento de la Guajira algo que aquí
voy a repetir, después de escuchar al doctor Evelio Daza con la
inteligencia que le caracteriza, permítame decir algo que yo dije
también allá en presencia de varios ministros; yo recordando a
Cicerón que fue uno de los hombres más destacados en la oratoria en
Roma, Cicerón dijo una vez ante los emperadores por sus abusos,
“hasta cuando abusareis de la paciencia del pueblo Romano”.
Parodiando hoy a Cicerón yo quisiera decir, hasta cuando
Electricaribe abusará de la paciencia del pueblo costeño, igualmente
en la plaza pública hay una oportunidad porque son tantas y tantas las
manifestaciones de rebeldía, de protesta contra esta empresa, con el
tema la pintoresca manifestación de nuestra la región caribe, un
dirigente ya pasado en años me dijo doctor es que Electricaribe no
recuerda la época de la KGB en Rusia, en esa época el pueblo
protestaba porque no se le permitía cumplir a los hogares, doctor
Evelio, con las obligaciones conyugales a las familias; pues bien
Electricaribe tampoco está permitiendo a los hogares del Caribe que
se cumpla con esos deberes conyugales, cuando se ingresa sin
permiso a una casa, a una residencia, cuando se le interrumpe la
energía en la noche o en cualquier hora, se está impidiendo también
esos deberes conyugales de la familia, por eso yo en mi propuesta
que hice a la Cámara y que fue aprobada decía porqué en la Guajira
la empresa Electricaribe realiza permanentes mantenimientos
mediante los cuales se priva del servicio a más de setecientas mil
(700.000) personas del departamento, el pasado 23 de agosto se
realizo dicho mantenimiento que mantuvo por más de doce horas sin
energía a las ciudades de Riohacha, Maicao, Uribe, Manaure y otras
localidades; cuando hace menos de un mes también ya se había
hecho otro mantenimiento entre comillas similar, y digo mantenimiento
porque no se explica, no se da una razón fundamental a que se deben
esos mantenimientos, la gente comenta en su saber popular en
nuestra región que se trata de ahorrar, como ellos compran a la bolsa
la energía, ahorran cuando hacen ese mantenimiento entre comillas,
afectando la dignidad de un pueblo que hoy se resiste ante ese gran
monopolio del poder.
Electricaribe se ha convertido en una entidad ineficiente que irrespeta
al usuario, ¿señor presidente cuantas quejas recibe la
Superintendencia? a nosotros nos dicen que trece mil (13.000)
recursos de apelación ha recibido la Superintendencia y que el 87%
de esos fallos han sido a favor del usuario, valdría a la pena preguntar
qué tal que hubiesen allá en mi departamento y en la región caribe
lugares para que la gente presentara quejas, no hay lugares, una sola
oficina existe en mi departamento y allá no hay a quien reclamarle,
cuando se hace un reclamo se envía a un conmutador de Barranquilla
para que espere la información, y la persona se cansa de esperar,
como aquí se ha dicho y no hay respuestas, yo sí creo señor
presidente que en la plenaria de la Cámara vamos ahondar en todos
los argumentos que ameritan, que realmente existe en mi
departamento de la Guajira y en todas las regiones del caribe una
respuesta clara, contundente. Electricaribe dice que es una de las
empresas que tiene una de las tarifas más competitivas del país,
mentira, aquí yo digo que no es cierto eso, porque a pesar de que en
el papel así lo dice, así aparece Electricaribe dice aquí que en la costa
caribe la tarifa costo unitario esta que disque en trescientos sesenta y
cuatro punto cincuenta y cinco (364.55) ,en el mes de junio y en el
mes de julio el trescientos sesenta y uno punto setenta y dos (361.72),
que comparándola por ejemplo con CODENSA que tiene tres punto
ochenta y tres (3.83) en junio, y trescientos noventa y uno punto
treinta (391.30) en el mes de julio; es que realmente este tipo de
situaciones son equivocadas y la gente sabe que eso no es así, el mal
servicio es el más caro, pueden tener las tarifas comparativas pero si
el servicio es malo, pésimo esa es la peor tarifa que tenemos, por eso
yo estoy proponiendo indudablemente que el Gobierno Nacional tiene
que intervenir en este tema y aquí lo ha dicho claramente también el
doctor Evelio Daza, este no es un tema de pañitos de agua tibia, aquí
tiene que haber una intervención, es que Electricaribe ha usurpado los
poderes todos, del Estado; se está convirtiendo ya en un poder
absoluto de arrogancia, no hay una empresa en la región caribe que
tenga más mala imagen que Electricaribe. Yo sí creo entonces que
necesitamos empezar a organizar la lucha social para hacer que esta
empresa o mejora o se va, yo no veo una alternativa distinta, a mi me
parece que esa sanción es señora superintendente, doctora Patricia;
ustedes le pueden poner multa y aquí se ha dicho y eso no va a
ningún pereira, en el fondo necesitamos la solidaridad del Gobierno
Nacional. Presidente Santos, conociendo de su talante tiene que
cumplir su palabra o esta empresa funciona o se va y yo sí creo que
como no va a funcionar le va tocar salir a esa empresa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:01:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Vamos a concluir representante Antenor Durán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-antenor-durán" startTime="2014-09-10T10:01:40">
							<from>H.R. Antenor Durán</from>
							<p>Un minuto si le parece señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:01:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Vamos sobre el tiempo representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-antenor-durán" startTime="2014-09-10T10:02:00">
							<from>H.R. Antenor Durán</from>
							<p>Ok, yo le agradezco mucho porque además yo fui uno de los primeros
parlamentarios que llego acá, usted recuerda estoy acá desde las 9
de la mañana, bueno muy amable.
Yo si quiero decir para concluir dos cosas: la primera, porque aquí hay
muchas cosas que decir en este tema, la primera que resaltamos y
distinguimos este gran debate no solo por lo que se ha dicho, sino
incluso por lo que esperamos que digan los señores, el señor
viceministro y la señora superintendente. En segundo lugar, que aquí
no se puede tratar ya este tema con temas de pañitos de agua tibia,
proposiciones o mociones de queja; aquí hay que tomar decisiones de
fondo señor presidente y me sumo a quienes han planteado no solo la
aprobación de una nueva ley que suplante la Ley 142, pero también
me sumo, hay que organizar la protesta cívica ciudadana, respetuosa
sí, pero seria y contundente de la región caribe para que nos escuche.
Y por ultimo pedirle al Gobierno y al Presidente Santos que en este
caso cumpla su palabra, a esta empresa decirle que mejoran sus
servicios Presidente o la sacamos, así como somos gente pacífica, así
como somos gente de bien, tolerante los costeños, también somos
gente que tenemos personalidad y valor, si nos toca hacer, lo que
tengamos que hacer, lo vamos a hacer, pero esta empresa tiene que
mejorar sus servicios porque nos han humillado, han ofendido al
pueblo de la costa caribe, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:02:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bien, departamento de Santander, tiene la palabra el honorable
representante Ricardo Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-09-10T10:02:20">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente, para saludar al, viceministro, a la
Superintendencia, a la Procuraduría, mi coterráneo el doctor Carlos
Mesa.
Yo quiero ser respetuoso de la bancada del caribe y obviamente
decirles desde el principio que estamos de acuerdo y solidarios en el
proceso que tenemos que ejercer de modificar y cambiar la Ley 142.
La verdad es que estamos en mora de desarrollarlo y de
apresuradamente generarlo y construirlo en los diferentes debates
que se tienen que dar en plenarias tanto de Senado como Cámara y
en las comisiones, yo creo que ese es el ejercicio en el cual tenemos
que colocarnos ya con la claridad necesaria para el desarrollo de este
proceso, y es que Santander no es ajeno tampoco a la problemática;
municipios como Barrancabermeja, Puerto Wilches, Sabana, Puerto
Parra, tienen hoy el kilovatio hora más costoso también, están en un
problema enorme y tienen en últimas las mismas características de la
costa caribe porque son Magdalena medio en este proceso; y también
Santander tiene que liderar un proceso importante y es que yo creo
que a nosotros se nos olvida donde está la filosofía sobre todo en los
servicios públicos, hay servicio público de la educación, el servicio
público de la salud donde la Superintendencia de salud después de
tantas quejas opto por intervenir empresas y lo hizo, y ahí está
trabajando y desarrollando el proceso.
Yo creo que también otra cosa fundamental acá es con Electricaribe,
es revisar exactamente la problemática y mirar la intervención de la
empresa, eso tiene que ser un proceso que se tiene que dar doctora
Patricia, hay que revisarla y en últimas si es que esos dientes no lo
tiene por la Ley 142, la modificación de la ley tiene que ser clara, en
que el control, la regulación se le tienen que dar los dientes a la
Superintendencia para que lo pueda desarrollar.
Yo creo que nosotros ya estamos cansados, he escuchado a todos los
compañeros representantes y senadores de la costa caribe y yo creo
que ya nos han dicho con claridad la problemática grande que existe.
Santander también tiene un problema en ese sentir, lo vamos a traer
acá, vamos hacer el debate y sobre todo que la falacia aquella con la
cual se empezaron a vender todas las empresas de servicios públicos
que son mixtas y publicas de que no éramos capaces o que no son
capaces el Estado de ser eficaz y eficiente para brindar servicios
públicos, ya se ha muerto, entonces tenemos que dar la oportunidad
real para el desarrollo también de empresas públicas
departamentales, municipales que empiecen a trabajar la eficacia y la
eficiencia con indicadores importantes, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:02:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Eloy Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-eloy-chichi-quintero-romero" startTime="2014-09-10T10:02:40">
							<from>H.R. Eloy Chichi Quintero Romero</from>
							<p>Señor presidente, representantes del Gobierno,, viceministro de
Justicia,, directora de la empresa de vigilancia de los servicios
públicos, doctora Patricia; de verdad que después de mi posesión
como congresista el 20 de julio, lo primero que hice a los 4 días fue
hacer una proposición para hacer un debate a Electricaribe, porque
esa fue la queja que recibimos en nuestra campaña electoral, ya la
había radicado en la secretaria el Parlamentario David Barguil y
conjuntamente nos hemos unido como ha dicho el presidente de esta
Comisión, para que hagamos un debate que fue postergado para el
01 de octubre ya que estaba programado para el 17 de septiembre y
no se había recibido las respuestas a las preguntas del cuestionario
que se hizo, indudablemente esto ha servido como preámbulo para
ese gran debate representante Ape Cuello que vamos a hacer el 01
de octubre, aquí se han dicho muchas verdades y falta mucho por
decir y eso es lo que quiere el pueblo costeño que no nos quedemos
en este debate como se han quedado muchos otros en el pasado de
Electricaribe y deja un ambiente raro porque ustedes saben y hay que
decirlo con claridad; el desprestigio del Congreso de la República es
grande en este país, la corrupción es grande en este país, por eso
representante Ape Cuello, honorables representantes y senadores de
la costa caribe, tenemos una gran responsabilidad con nuestra gente
para que no salgan a decir después si no le damos solución a esto
que nos compraron, que somos corruptos. Yo vine al Congreso de la
República a defender los intereses de mi pueblo, del pueblo caribe,
del pueblo maltratado que hoy ante un presupuesto que se presenta
en las comisiones económicas vemos que se va a maltratar mas, que
la pobreza va a crecer más en el caribe colombiano y por supuesto
doctora, Electricaribe ha sido parte del crecimiento de esta pobreza
porque incide en la economía de la familia costeña, pero usted tiene
una gran responsabilidad, ¿qué han hecho ustedes en 17 años?,
¿cuántas sanciones tiene Electricaribe? o hay alguna complicidad
doctora Patricia, es sospechoso, es sospechoso que esta empresa no
sea castigada, no sea sancionada con tantos reclamos, con tantas
tutelas que ha interpuesto el doctor Melkis Kammerer, ¿qué está
pasando?, ese silencio preocupa, es importante que le pase la voz a
Electricaribe usted como vigilante de esa empresa extranjera
española, que si bien tenemos muchos agradecimientos de la madre
patria, también tenemos malos recuerdos y aquí el representante lo
mencionaba, entonces doctora, el 01 de octubre ojala que
Electricaribe esté presente y que ustedes vayan preparados porque yo
creo que aquí la mayor responsabilidad es de la Superintendencia de
Servicios Públicos, no me extiendo mas señor presidente.
Invito a todos los Parlamentarios de la costa que así como se
movieron para sacar altas votaciones en Córdoba, en Sucre, que
todos ellos convoquen al pueblo costeño el próximo 01 de octubre
para protestar por el maltrato y por el atropello que ha hecho esta
empresa extranjera en nuestra gente del caribe, mil gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:02:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Representante Víctor Javier Correa Vélez y cierra el debate el
representante Alfredo Rafael Deluque Zuleta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-10T10:03:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Señor presidente muchas gracias, buenas tardes para todos y todas,
quiero felicitarlo a usted y a la compañera Inés López por el debate
que están planteando, las realidades que nos muestran son
abrumadoras.
Quiero empezar haciendo un llamado al respeto, a la institucionalidad
del Congreso de la República, no puede ser posible que Electricaribe
no se hiciera presente el día de hoy, es deber del Congreso de la
República además de hacer el control político ,hacer el control público
del Estado colombiano, tenían la obligación de estar aquí y no
vinieron, estas comisiones, el Congreso de la República y el papel de
las instituciones del Estado no es un chiste y no puede ser una burla
por ningún tipo de institución, porque aquí lo que está en juego es la
legitimidad del Estado colombiano y ustedes han denunciado aquí un
fenómeno que nosotros también como partido hemos denunciado de
manera recurrente y de manera histórica desde nuestra fundación, y
es la renuncia del papel del Estado a la garantía efectiva de los
derechos a favor del gran capital.
Aquí estamos mirando por ejemplo que hay unas grandes inversiones
que ha realizado el Estado colombiano en beneficio de esta empresa
y que no se están viendo efectivamente materializadas en él, la
garantía del derecho a los servicios públicos que tiene el pueblo de la
costa atlántica; quiero manifestar mi solidaridad con el pueblo caribe,
con el pueblo de la costa atlántica colombiana, llevando también en el
corazón la realidad de muchísimos antioqueños, reconociendo eso si
que nuestra empresa de servicios públicos EPM ha avanzado en
cobertura de manera importante y en calidad también, pero que
existen también veinte mil (20.000) desconectados del agua, cerca de
veinte mil (20.000) desconectados también de la energía eléctrica y
noventa mil (90.000) personas que tienen un servicio de energía
prepago que lo tienen mientras puedan pagarlo, que en ultimas
termina siendo un fenómeno también de desconexión.
Yo también quiero denunciar otro de los elementos que ha funcionado
mal y que nosotros como partido hemos denunciado y es la
complicidad que tiene el Estado colombiano con estas grandes
empresas Multinacionales que vienen y usurpan nuestras riquezas,
sin pensar en muchos casos en el beneficio de nuestra población.
Abundan los proyectos de energía hidroeléctrica en Colombia, las
represas que están inundando importantes territorios de nuestra
Nación, que están destruyendo la vida de nuestros ríos, abundan pero
no es energía para abaratar los costos del kilovatio hora en Colombia,
no es energía para el consumo de los colombianos, es energía para
un negocio, es energía para la explotación minera que en ultimas
termina afectando mucho más la realidad de nuestros territorios y ante
esto lo que estamos viviendo en la costa es ya una respuesta
ciudadana que está dejando unas cifras lamentables, tres muerto,
treinta heridos en la costa, en el departamento del Atlántico,
compañera Inés López, en las ochenta protestas que se realizaron en
el área metropolitana y las cuarenta que se realizaron en el
departamento y si la gente esta protestando con este saldo
lamentable, pues la respuesta del Estado no puede ser menos dura y
menos rígida con esta empresa.
Acá no puede ser que las instituciones sigan respondiendo como
reinas, si es que hay estamos haciendo, haremos lo posible, estamos
evaluando, estamos consultando, aquí tiene que ser una respuesta
contundente, porque lo que si no puede seguir ocurriendo en
Colombia es que sigamos fieles a esas palabras de Gaitán que decía,
“que dolorosamente sabemos que en este país el Gobierno tiene la
metralla homicida para los hijos de la patria y la temblorosa rodilla
para el oro yanqui”, eso no puede seguir ocurriendo y tiene que ser
contundente la acción del Estado frente a esta empresa multinacional
que está explotando los recursos de los colombianos y esta
humillando y abusando a los colombianos de la costa atlántica, cuente
representante Ape que obviamente con reserva del contenido que
estudiare juiciosamente, pero si el objetivo de este proyecto de Ley es
el de contribuir a la solución de esta problemática contará también con
mi apoyo, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:03:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muchas gracias representante Correa de Antioquia, y cierra el
representante de la Guajira Hernando Deluque, bienvenido.
H.R Alfredo Rafael Deluque Zuleta:
Alfredo Ape, tocayo. Bueno muy buenas tardes, muy importante este
debate, de verdad felicito a la Comisión Sexta haber citado a buena
hora este importante escenario, muy agradado que este aquí la
Superintendente que es una persona yo creo que es clave para este
tema y de verdad creo aquí tenemos que avanzar más rápido.
Hace más o menos un año, hicimos un debate en la plenaria de la
Cámara de Representantes, en donde expusimos estas situaciones
que se están presentando, para sorpresas de todos Electricaribe
tampoco fue, Electricaribe nunca ha venido a un debate público
porque no tienen como dar la cara, no tiene como dar explicaciones,
no tienen como decirle a la gente porqué están prestando un mal
servicio, siempre ellos plantean es el tema de que las redes están
viejas, que las redes de la costa son muy malas, que el mantenimiento
es muy difícil en algunas zonas por ejemplo costeras, porque está
cerca al mar y eso se degeneran más bien en dificultad o más altos
costos en el mantenimiento de la redes, por ejemplo en casos de la
Guajira, pero ellos sabían que estaban comprando, ellos sabían
cuales eran las redes que tenían, sabe que es triste y doloroso que
estas empresas se privatizaron, yo creo hace más o menos como 20
años, primero tuvieron un dueño que no hizo mucho por ellas y
solamente hasta el año 2011 o 2010 fue que Electricaribe decide
hacer inversiones en las redes para reponerlas y de esa manera
prestar un buen servicio. Hemos perdido 20 años en la prestación del
servicio de energía en la costa caribe y siempre son problemas
económicos, yo les digo ellos sabían a lo que se metían, entonces han
debido pensar eso antes de venir hacer unas inversiones de compra
de una empresa o unas inversiones de energía en el país, para luego
no quejarse de que les toca hacer unas inversiones cuantiosas, eso
eran lo que tenían ellos que hacer, yo creo que Electricaribe se
preocupa mucho por la inversión que tiene que hacer, perdón por la
devolución de la inversión tan cuantiosa que tuvo que hacer a sus
accionistas españoles más que por la inversión que tienen que hacer.
Superintendente porqué no hacemos algo como primera propuesta, yo
quiero hacerle varias propuestas; pero primera propuesta: porqué no
investiga, no sé si sea verdad o no, como si Electricaribe con sus
filiales extranjeras tiene algún tipo de contratos de asesoría o tiene
algún tipo de contratos de prestación de servicios, de manera tal que
de esa manera le paguen servicios a España y de esa forma se saque
la inversión, no por utilidades sino de una manera más disfrazada y de
esa forma entonces se quede sin capital la empresa para hacer las
inversiones en el tiempo y en el momento que las debe hacer,
investigue por ahí, de pronto incluso pueden estarle robando unos
pesitos al Gobierno colombiano en termino de impuestos.
Yo en el debate hace un año, le dije a la superintendente que no veía
otra opción diferente a que el Gobierno Nacional a través de la
Superintendencia se valga del articulo 59 y 58 de la Ley 142, porque
sé que es necesario reformarla, pero esta ley tiene dientes para que
Electricaribe preste un mejor servicio.
Miren el artículo 58 dice: medidas preventivas. “Cuando quienes
prestan servicios públicos incumplan de manera reiterada, a juicio de
la Superintendencia los índices de eficiencia, los indicadores de
gestión y las normas de calidad definido por ella, esta podrá ordenar
la separación de los gerentes o miembros de la junta directiva de la
empresa de los cargos que ocupa”, esa puede ser una medida, un
poco lapsa en cuanto a las fallas que viene prestando o generando
Electricaribe en la prestación del servicio en la costa. Remuevan a los
gerentes o a los administradores, métanle un susto superintendente
haber cómo reaccionan ellos, cámbiele la junta directiva haber cómo
reaccionan ellos, haber si toman conciencia de la situación o si
queremos ser más dramáticos hagamos uso del artículo 59, el 59
habla de cuáles son las causales de la toma de posesión de una
empresa, es decir, el Estado se va hacer cargo de la empresa como lo
hizo con las empresas públicas de Cali, creo que ya se devolvió la
intervención, duro mucho tiempo, pero digamos el Estado cometió
muchas fallas en ese proceso pero sé que para el Estado es
traumático tomar posesión de una empresa privada, pero creo que en
este caso se amerita porque los costeños no quieren ya a
Electricaribe, no lo quieren de ninguna manera. Aquí en el artículo 59
hay ocho causales para que la empresa tenga la posibilidad de ser
tomada en posesión por el Estado y le voy a leer una siquiera para ver
si de pronto Electricaribe se encausa en ella, “cuando la empresa no
quiera o no pueda prestar el servicio con la continuidad y calidad
debida”, yo creo que Electricaribe no puede prestar el servicio con la
calidad y la continuidad debida, no puede, es algo absolutamente
evidente que se presenta todos los días en la costa atlántica del país,
es un tema absolutamente claro, repito, yo sé que es traumático la
toma de posesión de una empresa para el Estado y es un tema muy
difícil, pero superintendente hace un año tuvimos ese debate ¿y qué
ha pasado de nuevo? ¿qué ha hecho Electricaribe para mejorar el
servicio?, tengo que reconocer que después del debate se hizo una
reunión en la Guajira un mes después en donde ellos asumieron unos
compromisos y se cumplieron algunos y empezaron a mejorar la
prestación del servicio en algunas zonas, pero vuelven y caen en lo
mismo, de manera tal que ellos no pueden, están imposibilitados
físicamente para prestar un servicio, de pronto ¿sabe qué? tienen un
área muy grande, la cantidad de usuarios de la costa caribe es la
cantidad que tiene CODENSA aquí en Bogotá, es decir, en un área de
no sé cuantos kilómetros cuadrados en la costa caribe se preste el
servicio a los mismos usuarios que se presta aquí en Bogotá. De
manera tal que los costos de operación son altísimos, yo creo que en
esa toma de posesión el Estado debe pensar incluso a futuro dividir la
operación en la costa caribe, un operador para una zona tan grande y
condiciones tan difíciles como es también de aceptar no es viable,
menos cuando se presentan los problemas que se han venido
presentando en estos momentos, pero creo que hay que intervenirle,
creo que ese es el mensaje, hay que tomar posesión de la empresa
Electricaribe y la Ley 142 tiene las facultades, el Estado lo ha hecho
con anterioridad y si no quiere hacerlo de una manera contundente y
rotunda como lo hizo en Cali, creo que pueden existir varios niveles de
intervención en donde el Estado tenga más control sobre la operación,
mire, no sé superintendente también si ya hicieron un cambio en la
medición de los índices de prestación del servicio, estoy perdido en
ese tema, porque como les parece a ustedes que la medición de los
índices de Electricaribe no es de una manera desagregada,
importante, de tal forma que siempre están cumpliendo con los índices
o me equivoco señora superintendente, si miden los índices como
están actualmente pues Electricaribe es el mejor prestador del servicio
que existe en Colombia, pero es que los índices no están
desagregados a Electricaribe hay que pedirle que muestre índices de
mejoramiento en cada corregimiento, en cada municipio y en cada
zona de la costa caribe, si eso no sucede y espero representante Ape
que en la propuesta que tiene de modificación de la Ley 142 pudieran
incluir ese tema, no vamos a tener claridad de cómo va a operar
Electricaribe, como va operando.
Sucedió con los celulares; las empresas de celulares tenían unas
mediciones que venían hace 20 años que era absolutamente arcaicas,
que no tenía la posibilidad de mirarse todo el territorio de manera
desagregada, la Comisión de Regulación de Comunicaciones saco
hace unos años una resolución en donde le exige unos índices más
apretados y los operadores empezaron a tener sanciones y se dieron
cuenta que tenían que mejorar el servicio, eso también hay que
hacerlo aquí.
El tema de tarifas, ahí para que vean que no tiene culpa Electricaribe,
aquí los que tiene culpa son si es que hay una culpa, es la Comisión
de Regulación de Energía y Gas que son los que establecen las
tarifas, Electricaribe lo único que hace es cobrar la tarifa que la
Comisión de Regulación de Energía y Gas les está poniendo a través
de resolución, esas tarifas creo que también deben corregirse, eso se
hace creo que los tres primeros meses del año y en esos tres
primeros meses del año ellos sacan a consulta la resolución nueva
para la fijación de tarifas, en esa fijación de tarifa yo creo que
deberían tener en cuenta algunos temas, por ejemplo, que el costo de
transporte de la energía no debe ser el mismo para las zonas que son
productoras de energía de las que no los son, por ejemplo los
municipio que están más cerca a las generadoras de energía deberían
tener una tarifa más barata, porque es más fácil o menos costoso
llevarles la energía, ¿o no?, ese criterio no está teniéndose en cuenta
y hay solo una tarifa plana para todo el país o por ejemplo para todas
las zonas de la costa caribe, yo creo que hay que mejorar en muchas
cosas de Electricaribe, pero hay que mejorar mucho más en el control
que tiene el Estado señora superintendente, ustedes tiene que tomar
una decisión determinante con este tema, porque esto se está
convirtiendo como lo decían los compañeros con anterioridad en un
tema de orden público en el país, tome posesión de Electricaribe,
tome posesión, usted puede hacerlo y usted puede hacerlo en
diferentes niveles, haga una toma de posesión que no sea tan
absoluta, haga una toma de posesión más inteligente que la que se
hizo en Cali, para que todos los colombianos y en especial los de la
costa caribe podamos pronto tener la posibilidad de no estar
durmiendo en las noches sin luz, de estar las empresas varadas por
falta de energía y estar creando todos los conflictos que se crean en
todos los rincones de la costa atlántica, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:03:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muchas gracias representante Deluque; aquí por redes sociales nos
dicen que en varios municipios del Cesar no tienen luz en este
momento, el doctor Benjamín debe estar haciendo la siesta allá con el
aire prendido, doctor Melkis Kammerer.
Mientras me preparan el video que va a ver el, viceministro, le damos
un minuto al representante Carlos Alberto Cuero, del Valle del Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-09-10T10:03:30">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>También sería importante decirles que en Barranquilla en este
momento hay bloqueos en unos de los barrios precisamente por la
falta de fluido eléctrico.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-10T10:03:40">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Buenas tardes a todos los compañeros, compañeras; presidente Ape
Cuello sus debates muy buenos, gracias por compartir con nosotros y
tomar este tipo de iniciativas que le hacen muy bien al país.
De parte de la bancada del Centro Democrático quiero manifestar
también una situación no tan dantesca como la del caribe, pero que va
para allá, que es la situación de las empresas municipales de Cali,
EMCALI. El 24 de junio de 2013 la Superintendencia de Servicios
Públicos domiciliarios mediante resolución 2013 0018945 levanta la
intervención EMCALI y retorna a la administración la alcaldía de Cali
con el argumento de que ya se habían superado las causales que
dieron origen a la intervención, que las condiciones financieras eran
favorables para una empresa como esta; recomienda sin embargo la
escisión del componente de telecomunicaciones y el mejoramiento de
los indicadores de pérdidas de los componentes de energía y
acueducto. Después de un año del levantamiento de la intervención
se evidencia que la Superintendencia de Servicios Públicos
Domiciliarios se apresuró en la decisión; prueba de ello los actuales
indicadores de gestión donde se evidencia que las perdidas en los
componentes de energía y acueducto sobrepasan el 50%, niveles que
solo habían tenido en los años más críticos EMCALI. Esta
circunstancia afecta no solo a la empresa sino a toda la comunidad,
pues la regulación establece que para el negocio de acueducto que la
totalidad de las pérdidas sean trasladadas a los usuarios, una cosa
terrible, este gerente tiene 100 asesores, una burocracia que la paga
el pueblo, el resto se asume con el patrimonio, y qué decir del negocio
de telecomunicaciones donde la participación en el mercado cada día
se ve más reducida y sus competidores avanzan a pasos agigantados
aprovechando que la empresa no tiene hoy como atender los
reclamos, mantenimientos y nuevas instalaciones.
En días pasados, la gerencia EMCALI argumentaba que los
incrementos en el precio de venta de la energía que pagaban los
usuarios se debían a la mala planeación entregada por la
Superintendencia, es claro que falta a la verdad, si bien se está
comprando energía en bolsa, a unos valores superiores a los años
anteriores, el verdadero problema radica en los altos indicadores de
perdida en general y el no desarrollar ninguna actividad encaminada a
disminuirlas, por lo anteriormente expuesto, me permito dejar
constancia que las empresas municipales de Cali patrimonio de los
caleños, cada día pierde más competitividad, afectando no sólo
económicamente a todos los usuario, quienes han visto como
paulatinamente se les incrementan los valores de las facturas sino
patrimonialmente el activo más importante que le queda al municipio
de Cali. Ante la mirada pasiva de la Superintendencia de Servicios
Públicos Domiciliarios que no se atreve a aceptar que EMCALI no se
encontraron las condiciones óptimas, espero doctora superintendente
realice un balance de lo que ha sido este año de gestión y retome esta
comisión e informándonos de las acciones que deberán emprender en
conjunto con la alcaldía de Cali y la administración de la empresas
municipales de Cali, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:03:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bueno iniciamos intervenciones del Gobierno; bienvenido señor
viceministro, la costa de la cual usted es oriundo lo escucha.
Un minuto, diez segundos, para que vea el video de su jefe, Juan
Manuel Santos; haber como lo ayuda, viceministro a cumplir su
promesa.
Siga señor, viceministro, tiene el uso de la palabra.
Dr. Orlando Cabrales Segovia (Viceministro de Energía
encargado de las funciones del despacho del ministro de Minas y
Energía):
Bueno, muy bien, muy buenas tardes a los honorables
representantes; un saludo muy especial al presidente Ape Cuello,
realmente muy bienvenido sinceramente el debate, digamos que
nosotros en el Gobierno también tenemos una altísima preocupación
sobre la prestación del servicio eléctrico en la región caribe, creo que
no tengo que repetirlo, para expresar esa altísima preocupación que
tenemos sobre lo que está pasando, no desconocemos lo que está
pasando, no lo estamos ignorando, todo lo contrario, yo creo que eso
digamos como primera medida y obviamente el tema tiene que
cambiar.
Como todo en la vida, pues aquí hay un acuerdo sobre el qué, pero a
veces lo más importante es como lo hacemos, y ahí hay distintas
aproximaciones a resolver y a cambiar esa situación; nosotros ya
hace en el Ministerio de Minas y Energía desde octubre del año
pasado cuando entro el ministro Acosta al Gobierno, empezamos a
mirar con el ministro Acosta que podíamos hacer con respecto a la
situación de Electricaribe y en ese momento se tomo la decisión de
contratar un estudio, no para que nos diagnosticara más lo que ya en
términos generales ya sabíamos; pero sobre todo que nos diera unas
líneas de acción muy concretas y que le apuntaran a cada uno de los
problemas que había en la prestación del servicio, ese es un estudio
que con mucho gusto compartiríamos totalmente con ustedes por su
puesto, eso concluyo en mayo, junio de este año, le dedicamos
muchísimas horas de trabajo a ese tema con la consultora que se
llama Carmenza Chahín, es una persona experta en estos temas, y
con la entrada del nuevo ministro créame que en las últimas dos
semanas, hemos estado dedicados buena parte de nuestro tiempo a
que él se empape de la situación y sobre todo que se empape sobre
las medidas que habría que tomar y que recomienda el estudio; antes
de contarles digamos en términos generales cuales son las
propuestas y que es lo que estamos mirando, a mi me gustaría hacer
unos comentarios sobre la situación de la empresa: primero, el
crecimiento de la demanda en la región caribe hoy es del 11% anual,
el promedio en el resto del país estamos hablando del 3%, 3% del
promedio en el país.
Cuando un mercado crece el 11% anualmente, pues ahí hay unos
retos adicionales a los que ya existen, también nos dimos cuenta y
eso no hay que ser Einstein para darse cuenta de eso, que hay una
falta de inversión muy importante, una falta de inversión en las redes
que se muestra en los indicadores, me llamaba la atención ahorita
cuando se decía que los indicadores muestran todos mejoría, la
verdad es que uno mira el indicador de la frecuencia de las
interrupciones del servicio, digamos ese indicador a mejorado en los
últimos años, es decir, frente a cada interrupción lo que muestran las
estadísticas es que la empresa está respondiendo más rápidamente y
eso es positivo, pero cuando uno mira el número de interrupciones
ese si no ha variado, ese se ha mantenido estable en los últimos años
y eso claramente muestra la falta de inversión, también se ha dicho
mucho aquí sobre el tema del costo de la energía, aquí la
Superintendencia seguramente me corregirá, pero en el costo de
energía en la sección Electricaribe, si es el segundo más barato del
país, el C1, lo que se llama el costo unitario, pero eso no
necesariamente es bueno, eso también muestra una falta de inversión
no debería ser tan bajo, pero así lo muestran las estadísticas, el de
energía social si es más alto que el del resto de lo que cobra la
empresa y ahorita hago comentario sobre energía social.
Yo también tengo una sensación y un poco lo pude constatar el
viernes que estuve en Riohacha, pues todo este tiempo que hemos
estado revisado el tema de la empresa es que ahí hay un espacio muy
grande para mejorar en el tema del servicio al cliente, cosas de las
más pequeñas a las más grandes. En Riohacha la sede de
Electricaribe queda en el segundo piso de un edificio, y eso digamos
ya la empresa, lo pongo como ejemplo, ya la empresa identifico por
supuesto la necesidad de tener una sede más amigable para la gente,
para que la persona que no puede eventualmente subir la escalera
pueda acceder a la oficina, cosas como esas que son pequeñas, pero
que esa sumatoria de cosas pequeñas por lo menos dan una mejor
sensación de servicios.
Hay otra situación presidente que es muy difícil y es que en esos mal
llamados, barrios subnormales que a mí no me gusta la palabra pero
eso es lo que está en la ley, esos barrios subnormales en la región
caribe hay cuatrocientas (400.000) mil familias, eso si uno lo multiplica
por 4 o 5 que serian los miembros de una familia, estaríamos
hablando de dos millones (2.000.000) de personas; entonces ahí hay
un reto muy grande y esos son los barrios que atiende energía social,
hay un reto muy grande porque obviamente las condiciones de esos
barrios son condiciones de mucha pobreza, donde el problema no
puede ser eléctrico exclusivamente, este no es un problema eléctrico
hay debe haber una aproximación mucho mas integral por parte del
Estado, el central y el territorial; las entidades territoriales una
aproximación mucho mas integral a la situación de estos barrios
subnormales. La situación, el problema de los barrios subnormales, no
es un problema eléctrico y obviamente esas condiciones de pobreza
pues llevan necesariamente a que muchas veces la gente no pague
porque no tiene con qué pagar, entonces ahí hay que llevar una
aproximación mas integral repito, para solucionar ese tema y
obviamente, y yo comparto en parte el tema de lo que ya se dijo en el
tema de energía social y ahí hay digamos algunos interrogantes sobre
esa separación, pero obviamente eso lleva a que esa compañía tenga
que comprar energía por supuesto para atender el servicio, pero la
cartera morosa de esa compañía es muy alta, por las situaciones
sociales que se presentan, que son absolutamente entendibles pero
vuelvo y digo, la aproximación tiene ser mucho más integral a la mera
eléctrica.
Y el otro tema que también vimos entre otras cosas, estoy tratando de
hacer un resumen de las cosas más importantes de lo que uno ve en
el diagnostico de lo que hicimos, es que, claro aquí un poquito
tomando una aproximación un poco mocusiano, pues aquí todos de
alguna manera tenemos que poner, todos tenemos que contribuir y sí
llama la atención que la cartera oficial es alta, decir las mismas
entidades públicas de la región muchas veces no pagan, entonces yo
creo que ahí hay que hacer un esfuerzo conjunto donde la empresa
ponga una parte muy importante por supuesto, y hay que exigir que
ponga una parte muy importante, pero digamos que hay otros factores
que también tenemos que solucionar, para que la empresa tenga la
capacidad suficiente para poder hacer las inversiones. Eso repito en
términos generales es lo que nos está diciendo el estudio. Con mucho
gusto como dije antes lo podemos compartir sí les interesa.
Que estamos viendo, ¿qué es lo que hay que hacer?, hay medidas de
mediano plazo y hay medidas que necesariamente tienen que ser en
el corto plazo, por lo que digo que está situación, y eso yo comparto al
100% lo que se dijo acá, es una situación que no da espera, es una
situación que si no actuamos a tiempo se nos va a salir de las manos.
Entonces en las medidas de mediano plazo, hay medidas de carácter
regulatorio que también se han mencionado acá, en este momento
estamos en la Comisión de Regulación de Energía y Gas en la CREG,
estamos revisando la metodología de la distribución de energía
eléctrica, metodología de comercialización de energía eléctrica y ahí
ya se ha identificado, eso lo hemos venido trabajando con la comisión,
aquí está el doctor Erazo,, director de la comisión; hemos identificado
que si se pueden tomar medidas regulatorias, que mejoren
sustancialmente el nivel de inversiones en la zona, hay medidas por
ejemplo que involucran lo que se llama el famoso descreme del
mercado y básicamente el tema del descreme del mercado es que
cuando llega un comercializador de afuera, por ejemplo una EPM, que
aquí se mencionó EPM por poner un ejemplo, puede ser cualquier
otro, le vende a ese mercado no regulado que es el mercado más
atractivo que puede tener un comercializador. Digamos como está
estructurada la regulación, eso desplaza y le quita competencia al que
está en el mercado existente, que en este caso es Electricaribe, ese
tipo de situaciones lo que hace es debilitar a la empresa, debilitar al
prestador de servicio y lo que queremos es fortalecerlo, obviamente
fortalecerlo y ahorita hablo sobre ese tema, con unos indicadores muy
claros en materia de inversiones, digamos que hay un primer paquete
regulatorio, que es un paquete de mediano plazo, que busca fortalecer
la capacidad de inversión que tiene la compañía, y obviamente el
segundo paquete de medidas son inversiones, que es que hay que
mejorar sustancialmente el nivel de inversión en la zona, lo primero y
eso ya lo hemos venido conversando con ellos es que la empresa
tiene que poner su parte y ahí le hemos pedido a la empresa que para
darle credibilidad a este ejercicio no haya ninguna distribución de
dividendos en los próximos 10 años por lo menos, yo dudo que ellos
hayan sacado dividendos en el pasado de manera importante, pero
mirando hacia adelante, que exista un compromiso, de no giro de
dividendos y un compromiso de inversiones por parte de la compañía.
El tema de los subsidios que aquí se ha mencionado, como si fuera
una plata que le ingresa al PyG de la compañía, el tema de los
subsidios es por una menor tarifa de los estratos uno, dos y de los
barrios subnormales, ahí se aplica el subsidio, ¿cómo funciona el
subsidio?, las empresas debitan inmediatamente cuando pasan la
factura el subsidio que le cobran a los usuarios y ese menor valor en
la tarifa por concepto del subsidio, es un costo financiero que la
empresa asume y lo que hace el Gobierno después una vez se
cumpla el trimestre, le gira ese dinero que ellos están asumiendo,
entonces no es que el subsidio vaya a la empresa, el subsidio va a
una menor tarifa.
Hay un componente de los subsidios que es el FOES que se ha
mencionado acá, que había varias preguntas en el cuestionario sobre
el tema de FOES, en el tema de FOES que fue un subsidio adicional,
que son los cuarenta y siete (47) pesos de los cuales se ha hecho
referencia por kilovatio hora, es un subsidio adicional para esos
barrios subnormales, ese subsidio se ha venido pagando en los
últimos años y estamos al día en los últimos años con respecto a ese
subsidio; pero hay unas vigencias anteriores, vigencias viejas que en
su momento no se le pago eso a la empresa, es decir, la empresa
asumió el costo y el Estado no se lo reconoció en su momento, para
esos subsidios de vigencias anteriores, lo que estamos haciendo es
que estamos reconociéndole año a año un porcentaje de esas
vigencias anteriores, pero al mismo tiempo estamos comprometiendo
a la empresa que ese dinero, que esa plata que a pesar que es de
subsidios anteriores se hagan inversiones con ese dinero y la
empresa lo ha aceptado, de hecho lo hemos incluido en ese plan de
mejoramiento que tiene la empresa con la Superintendencia y es parte
de la inversiones que tiene que hacer Electricaribe y a las cuales se
ha comprometido con la empresa. En el tema de los fondos que es la
parte que administra el Ministerio de Minas y Energía el tema del
PRONE y el FAER, es cierto que en materia de PRONE la inmensa
mayoría de la inversión que se hace en PRONE, va para la región
caribe, por la sencilla razón que no hay ninguna otra zona del país
que tenga tantos barrios subnormales como tiene el Caribe
colombiano, dos millones (2.000.000) de personas como lo mencione
hace un momento, es buena parte de esa inversión de esos recursos
se están orientando a la región caribe y ahí existe un reto muy grande
y en eso hemos apretado mucho la empresa, que ahí tiene que haber
una mayor rapidez en la ejecución de esas obras, entonces eso en
materia de fondos.
Y por último presidente para no alargarme, con el ministro Acosta,
hace unos meses identificamos y le dimos prioridad a obras que
llamamos de la STN y la STR, digamos que para ponerlo en términos
coloquiales, el STN son las grandes autopistas del sector eléctrico y el
STR son la vías secundarias y el sistema de distribución local, son las
vías terciarias. Haciendo un símil con las vías y obviamente para
mejorar este sistema de la prestación del servicio y lo veíamos en la
Guajira el viernes pasado para poner el ejemplo, un ejemplo concreto
el de la Guajira, que es la línea Riohacha - Maicao, veíamos la
importancia que tiene esa línea para mejorar de manera muy
importante, no vamos a solucionar el 100%, pero si un porcentaje muy
grande en el caso de la Guajira en la prestación del servicio por el
departamento de la Guajira con esa línea, entonces tenemos varias
obras, tanto del sistema de transmisión nacional como del sistema de
transmisión regional que están priorizadas, que son obras que
algunas de ellas de las del sistema de transmisión nacional ya están
adjudicadas, tuvimos el caso hace poco de la línea Chinú, Montería,
Uraba, que también es parte esencial del sistema para el
departamento de Córdoba, que aquí también se ha mencionado, esa
se adjudico a ISA, hace poco más de un mes, y lo mismo para las vías
secundarias que son las del sistema de transmisión regional donde le
estamos dando prioridad a la construcción de esas líneas, entre otras
cosas presidente aquí se ha hablado de darle competencia, de
generar competencia a Electricaribe, por una resolución que saco la
comisión hace más de un año, esas obras de sistemas de transmisión
regional que son obras prioritarias, que son parte importante donde
está la de Riohacha - Maicao, hay otras ahí que son parte importante
a la solución a este problema, si Electricaribe no las hace se la vamos
a dar a un tercero para que las haga, entonces hay vamos a
generarle competencia a Electricaribe. Si Electricaribe no hace estas
obras vamos a dárselas a un tercero diferente a Electricaribe para que
las haga y en eso le estamos dando toda la prioridad en materia de
obras, ese es el paquete, repito, reitero, hay mucho más detalle,
estamos priorizando cuales son las acciones que debemos tomar, en
eso hemos venido trabajando los últimos días con el nuevo ministro y
yo creo que si implementamos, estoy convencido de que si
implementamos esto al 100%, esto tiene que mejorar
sustancialmente, esto tiene que cambiar y la necesidad de cambio
está identificada y estamos totalmente comprometidos como lo dijo el
presidente a que esto cambie.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:04:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor ministro, antes de darle la palabra a la superintendente tengo
que decirle que no quedo contento con la respuesta, porque usted
aquí nos está diciendo a los costeños prácticamente que el Estado
está asumiendo toda la falta de lo que está pasando en la costa, el
Estado va a hacer más inversiones, el Estado va a mejorar el tema
regulatorio, el Estado va a dar más subsidio, que va a hacer la
empresa Electricaribe, es lo que hoy venimos a reclamar, que es lo
que van hacer ellos, aquí el doctor Abad Carvajal me dice, en las
urbanizaciones que hace el Gobierno, Electricaribe recibe totalmente
gratis, sin poner un peso una casa para que le empiece a facturar,
pero el Estado se gasta trescientos mil ($300.000) pesos en las
acometidas eléctricas, para que Electricaribe empiece a producir
dinero y le vamos a dar más subsidio, le vamos a dar más
inversiones; toca un poco lo del servicio al cliente nosotros queremos
es ver sanciones, intervenciones. Queremos que la CREG nos diga
que va a hacer, si van a seguir permitiendo o nos van a dejar toda la
tarea al Congreso, queremos escuchar su posición frente a la reforma
de la Ley 142 que va a sumir este Congreso la próxima semana, que
ya va a segundo debate, queremos mano dura, queremos lo que dijo
el presidente, que cambie la empresa, no que cambie el Gobierno,
usted identifico lo que el Gobierno tiene que hacer para mejorar, que
cambie la empresa que es a la que no queremos señor ministro,
señora superintendente.
Claro la réplica señor ministro, por su puesto.
Dr. Orlando Cabrales Segovia (Viceministro de Energía
encargado de las funciones del despacho del ministro de Minas y
Energía):
Creo presidente que al principio fui claro cuando dije que esta es una
tarea en donde todos debemos actuar, no solamente el Gobierno, la
empresa también tiene que comprometerse a un nivel de inversiones
importante y de ahí mencionaba 10 años sin repartir dividendos y un
compromiso de inversión para los próximos 5 y 10 años, de hecho
ellos ya presentaron un plan de inversiones, que lo estamos
revisando. Entonces ahí lo importante es y obviamente hay una parte
que hace el Gobierno, sobre todo en la parte regulatoria, yo creo que
ahí podemos hacer mucho y por supuesto también hay un tema de
inversiones que pueda apalancar el Gobierno en las zonas, en los
barrios subnormales que es donde está el problema social más
importante, entonces este es un tema en donde todos tenemos que
actuar, no solamente el Gobierno, claramente la empresa tiene un rol
muy importante ahí, y en los recursos públicos que ponemos, esa
inversión como se dice en el argot técnico, se hunde en la tarifa, es
decir, eso no se le debe cobrar al usuario y si está pasando algo
contrario pues uno debe actuar, pero la tarifa se aprueba con esa
inversión pública hundida, esa inversión no se le traslada al usuario
porque es del Estado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:04:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Antes superintendente me está pidiendo la palabra el señor Hernando
Deluque, pero aquí públicamente me preguntan del Ministerio que es
lo que vamos a cambiar de la Ley 142, toda hasta el titulo señor
ministro lo vamos a cambiar, no sirve esa Ley.
Señor representante Rafael Deluque, interpela al ministro.
H.R Alfredo Rafael Deluque Zuleta:
Ministro es muy sencillo que se sienten con una empresa y digan no
vamos a repartir utilidades durante 10 años, pero es que las empresas
no sacan las utilidades por ahí muchas veces, usted sabe que eso es
muy gravado las utilidades de las empresas, ellos lo que hacen es por
ejemplo con su casa matriz, no sé si sea el caso de Electricaribe, lo
especifico no sé, pero sería bueno que se investigue que contratos
tienen ellos, por ejemplo, con su casa matriz, porque muchas
multinacionales lo que hacen es que firman contratos de asesoría, de
prestación de servicios con su matriz y por ahí se va la plática, por ahí
es donde sacan la plata muchas veces las empresas, repito no sé si
es el caso de Electricaribe, pero revise ese punto.
Y Ustedes como Gobierno, perdóneme que lo diga, pero los veo muy
parco con la situación, esta no es una situación nueva, llevamos
muchos años en esto, ustedes tiene muchas herramientas en la Ley
142, utilícenlas, ustedes por ejemplo nos estaban diciendo que los
índices de respuesta de las quejas habían mejorado, revise los
índices para que vea como se dan, los índices son un promedio
general de la situación de la costa caribe, pero esos índices no están
actualizados y los miden de una forma bastante deficiente y no
permiten que de verdad usted tenga una consideración exacta de que
está pasando en cada municipio de la costa atlántica, hágalo por
costa atlántica para que vea y el tema es mucho más efectivo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-antenor-durán" startTime="2014-09-10T10:04:20">
							<from>H.R. Antenor Durán</from>
							<p>Apunte aquí además, mucha de la gente no tiene donde reclamar.
El caso que usted decía ministro, es cierto en la Guajira en Riohacha,
por ejemplo una oficina de difícil acceso y en los otros municipios no
hay ninguna oficina, entonces si la gente tuviera donde reclamar, lo
dijo la representante del Atlántico, lo han dicho ustedes muy bien,
¿cuántas quejas no habrían?, si los usuarios todos están inconformes
ministro, eso es algo que hay que decirlo, no hay conformidad con un
servicio que se presta muy mal, por eso es que queremos que el
Gobierno, sabemos de su capacidad de trabajo ministro y
reconocemos su valor, su inteligencia, pero hay que intervenir esa
empresa que hoy no vale nada en el sentido popular de la región
caribe, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:04:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señora superintendente bienvenida, gracias por habernos
acompañado pacientemente.
Dra. Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios
Públicos):
Buenas tardes presidente muchas gracias, doctora mil gracias por
esta invitación, señores representantes buenas tardes,, director de
CREG,, viceministro, funcionarios del Gobierno Nacional, medios de
comunicación.
Yo creería que antes de empezar el tema puntual, porque ya habido
suficiente ilustración sobre la problemática que es el motivo que nos
trae hoy aquí, yo si quiero dejar claro que las actuaciones de la
Superintendencia se han enfocado a las competencias que nos ha
establecido la Constitución y la ley, ahora lo decía uno de los
honorables representantes que hemos sido calanchines y de pronto
un poco permisivos, yo creería que hemos actuado dentro de lo que
nos compete y traía una presentación prevista que es lo de energía
social y lo de Electricaribe, pero ya el ministro se me adelanto y hablo
un poco del tema del estudio que contrato el Ministerio de Minas, que
creo yo que es muy importante si lo permite presidente, que lo
pongamos sobre la mesa y conozcamos lo que para nosotros, ministro
y tomamos parte de ese estudio, el resultado que el estudio arrojo
sobre la problemática estructural de Electricaribe, que creo que es un
punto de partida y es bueno que la conozcan todos, cuando le piden al
Gobierno Nacional que por medio de la Superintendencia que
intervengan a Electricaribe.
Primero cuando hablamos de un proceso de intervención, tenemos
que tener claro que la Superintendencia sola no tiene brazos para
detener un monstruo como Electricaribe, pusimos como referente
ahora EMCALI solamente para el municipio de Cali.
Electricaribe atiende siete departamentos de la región caribe,
tendríamos que establecer un comparativo entre el número de
usuarios que atendimos EMCALI en su momento y el número de
usuario que tiene los 7 departamentos de la costa caribe, entonces
partamos de ahí en las conclusiones que yo presentaré al final del
ejercicio. Los invito a lo que todos han propuesto, la reforma de la Ley
142 y bienvenida la intervención del doctor Guevara que hizo énfasis
en 3 puntos claves para esa reforma a la ley, que es lo del mínimo
vital, la desviación significativa y las investigaciones que usted lo
decía claramente que es una de las razones y de las causas que nos
han llevado a nosotros a imponer sanciones para saber que
destinación tienen esos recursos, bienvenido ese aporte y creo que la
ley como lo decía el representante Deluque ahora, hay que reformarla
en su totalidad, nosotros solos no podemos y los invitamos a ustedes
a eso bienvenida esa iniciativa, porque de verdad hay muchas
debilidades, y la solución de la Superintendencia no es imponer una
sanción y otra sanción, cuando tenemos un mosto tan bajo
comparado con la SIC que nosotros el máximo monto son hasta dos
mil (2000) salarios que es una burla para Electricaribe, para una
empresa como Electricaribe, resultamos nosotros haciendo
absolutamente nada, la verdad que seguimos imponiendo y el
delegado me entrega un informe de lo que hemos impuesto en un
año, mil millones ($1.000.000.000) de pesos para una entidad como
Electricaribe no es nada, entonces seguimos haciéndolo, no sé hasta
donde podamos nosotros seguir imponiendo sanciones a Electricaribe
si no es la solución.
Yo si quiero ponerles sobre la mesa cuales son las desventajas de
una intervención, para no puntualizar más el tema de que la
problemática esta, que tenemos deficiencia en la atención de
usuarios, que la infraestructura está en condiciones no optimas, que
fue por donde empezó el, viceministro, porque es la verdad la
problemática numero uno está en la infraestructura de Electricaribe, y
en materia de servicios públicos, se requerirían importantes
inversiones para mejorar los indicadores de prestación y la
Superintendencia no cuenta con recursos directos para ello, no
existen normas especiales para el trámite de recursos para inversión
en casos de intervención, lo que hace que no se pueda gestionar con
mayor prioridad o celeridad, hacia allá vamos enfocados.
Johana, por favor pongamos la ficha de la estructura y de los aspectos
que yo quiero poner sobre la mesa.
En inversiones: El Estado en nuestra infraestructura eléctrica existente
requerirá inversiones equivalentes a cerca de uno punto dos billones
de pesos en un horizonte de 5 años y un valor de uno punto tres
adicionales en un horizonte a más largo plazo, hablamos de 10 años,
en este momento Electricaribe contiene un contrato suscrito o cancela
anualmente a la empresa Transelca un valor aproximado de sesenta
mil millones de pesos ($60.000.000.000) por el uso de unos activos
que son propiedad de esa última empresa, porque le toca pagar el
arrendamiento por ellos.
En aspectos comerciales y financieros, la cartera oficial: La empresa
Electricaribe cuenta con una cartera oficial del orden departamental y
municipal que asciende a un valor de ciento veinte tres mil millones
($123.000.000.000) a febrero de 2014. El pasivo pensional que ha
resultado del estudio que contrató el Ministerio, se estima que el
monto correspondiente al pasivo pensional es de aproximadamente
setecientos sesenta y cinco mil millones ($765.000.000.000) y quedo
pactado dentro de ese acuerdo que se hizo, un incremento anual de
un 15%, yo les digo a ustedes la verdad, con solo pasivo pensional
que es de las condiciones que asume una intervención no tendríamos
nunca en la vida como asumir ese pasivo pensional, y la deuda de los
FOES se estima que en la actualidad existe una presunta deuda
asociada al giro de este subsidio por un valor aproximado de ciento
setenta y cinco mil millones de pesos ($175.000.000.000).
O sea lo que yo quiero hacerles ver a ustedes es que no solamente la
problemática es la prestación del servicio, sino que ésto tiene de
fondo unos factores bien grandes que tenemos que entrar a revisar
con ayuda de todos, con ayuda de ustedes desde lo legislativo, el
Ministerio de Minas, el Ministerio de Hacienda, que ayer tuvimos una
reunión con el ministro Tomás González y tenemos que involucrar al
Ministerio de Hacienda aquí, la UPME (Unidad de Planeación Minero
Energética), la Comisión Reguladora que es definitiva en este ejercicio
para poder llegar a buscarle una solución a esta problemática; la
verdad tengo las facultades y la ley es clarísima y me faculta para una
intervención, pero tenemos que mirar de fondo a que nos vamos a
someter, teniendo la Superintendencia la empresa no resuelve el
problema, porque no tenemos como ni siquiera entrar a asumir las
inversiones que requiere Electricaribe.
Entonces yo los invitaría de verdad que partamos de ese trabajo que
hay que hacer conjunto, que es empezar a trabajar la modificación y
los ajustes a la Ley 142, que nos deja a nosotros muy débiles frente a
esta problemática, con el ejercicio de todos y con la ayuda de todos,
es como lo que nosotros podríamos entrar a decir, el representante
Guevara, decía ahora cómo la Superintendencia con una oficina,
nosotros no tenemos sino cinco direcciones territoriales y 19 puntos
de atención, lo que tenemos en Córdoba y en Sucre son puntos de
atención, que efectivamente somos débiles en la atención porque
pues no nos da para más, tenemos una o máximo dos personas
atendiendo estos puntos, pero no son oficinas de la Superintendencia
como tal sino hago la claridad ahí doctor de una vez para que nos
quede como claro el tema.
Para concluir porque pues creo que hay suficiente ilustración en el
tema, vuelvo y los invito a lo mismo, si quieren miramos las acciones
de vigilancia y control, cuantas sanciones hemos impuesto nosotros a
Electricaribe, no pasamos de los mil millones ($1.000.000.000), que
puede ser una risa, pero la verdad en la SIC, frente a nosotros tiene
muchísimos brazos.
Otra cosa es, los alcaldes tienen una competencia la Ley 1551 de
2002 les da a ellos una facultad para entrar también hacer control
político al prestador, yo si quisiera saber también cómo hacemos un
llamado a los alcaldes municipales de cada uno de los 7
departamentos de la costa, de qué forma han contribuido ellos a
ayudarnos hacer el control político a Electricaribe.
Con el señor personero de Valledupar, hemos hecho ejercicios y
nosotros desde hace un año venimos haciendo el trabajo en región,
tratando de conocer de primera mano esta problemática, porque creo
que es de la única manera, igual la Procuraduría se ha vinculado a
estos ejercicios no solamente en la región caribe, sino que creo que
ahora se está trabajando en todos los departamentos de este país y
con el Ministerio de Minas hemos hecho una alianza bien importante,
entonces señores representantes, yo creería que concluyendo mi
intervención por tiempo para ustedes, quisiera que sacáramos unas
conclusiones en conjunto, es la posición de la Superintendencia, es la
realidad que puedo mostrarles a ustedes, que lo que quieren ver es
una intervención, pongo sobre la mesa cuales son las debilidades que
tendríamos nosotros, el señor Presidente Juan Manuel Santos se
comprometió en Valledupar, efectivamente dice, si no mejoran se van.
Si vamos a ser realistas de pronto no ha mejorado Electricaribe el
100%, el doctor Rafael Deluque, lo decía ahora, se han notado
cambios de pronto no muy significativos pero si ha habido una mejoría
en ciertas regiones, tanto es que lo puedo decir estamos hablando de
la problemática en los 7 departamentos y el alcalde de Montería
condecoró la semana pasada a Electricaribe por la eficiente
prestación, entonces yo digo, en unas regiones tenemos, el
viceministro y yo estuvimos el viernes en Riohacha y allá piden la
intervención, igual hay una amenaza de paro y en otras regiones
reciben condecoraciones de los alcaldes municipales, entonces yo si
quiero decirles; involucremos a todo el mundo en esto, porque no es
solamente la Superintendencia y el Ministerio de Minas, aquí nos
asiste responsabilidades a todos, incluidos los usuarios, entonces
señor presidente pues yo si quisiera mirar a ver de qué forma dejamos
unas conclusiones claras en este debate, sabemos que sigue la
plenaria de Cámara, pero esto tiene un ejercicio de mucho más fondo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:04:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señora Superintendente, voy a rescatar con el permiso de mis
compañeros que ya van a intervenir, su apoyo a la reforma a la Ley
142, importante porque usted es la funcionaria directa, la interlocutora
del Gobierno, vamos a mandarle el borrador de la ponencia para sus
consideraciones, hoy mismo señor secretario, me ha llamado la
atención una frase que usted ha dicho hoy aquí, me ha horrorizado
doctor Evelio Daza, la super dice que ella no tiene como controlar a
Electricaribe, si no tiene la Superintendencia, no tiene nadie en este
país cómo controlar ese monstruo.
Dra. Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios
Públicos):
Perdón presidente, aclaro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:04:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Aclare.
Dra. Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios
Públicos):
De manera fuerte, o sea con una sanción de mil millones
($1.000.000.000) de pesos para un pulpo como Electricaribe es una
vergüenza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:05:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Le voy a decir una cosa, ministra, eso vale la parranda que hacen ellos
en el festival vallenato para atender a los jueces, mil millones de
pesos ($1.000.000.000).
Dra. Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios
Públicos):
Presidente a eso hacía referencia, perdóneme quiero dejar claro aquí,
yo no estoy diciendo o sea controlar ese, imponer una y otra sanción
que no conlleva absolutamente a nada y creo que una sanción de mil
millones de pesos ($1.000.000.000) es un pena para Electricaribe,
cuando la SIC por ejemplo impone una de ochenta mil millones de
pesos ($80.000.000.000), a eso era que quería hacer referencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:05:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Pero quiero decirle que yo si quedo conforme con sus respuestas,
porque usted reconoce la debilidad que tiene el Estado, está de
acuerdo en que ha esto hay que ponerle dientes, que no podemos
permitir que en Antioquia, en el Valle se cree otro monstruo como el
que tenemos en la costa que tenemos que controlar, pero no quedo
conforme con la respuesta del ministro, costeño como yo, que sufre
como nosotros, y al no quedar contento con eso ministro, le vamos a
hacer una proposición, le vamos a leer el artículo 252 de la
Constitución al que voy a invocar aquí a mis compañeros que nos
apoyen, y le vamos a dar un plazo para que después de la plenaria
volverlo a invitar, otra vez traeremos al muñeco para que tengamos
una solución definitiva, léame el artículo 252 de la Constitución señor
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T10:05:20">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Señor presidente artículo 252 de la Ley 5, Reglamento del Congreso.
Artículo 252. Conclusión del debate: “El debate concluirá con una
proposición aprobada por la plenaria declarando satisfactorias las
explicaciones. En caso contrario, se formulará nuevo cuestionario y se
señalará nueva fecha. Si en este segundo evento de igual manera no
satisfacen las explicaciones, podrá estudiarse la moción de censura y
su procedencia, en los términos de la Constitución y el presente
Reglamento.”
Esta leído el artículo 252 Ley 5 del 92 presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:05:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tenemos una proposición para entonces esperar una mejor respuesta
del Ministerio de Minas más contundente frente a lo que espera la
costa que en seguida leeremos.
Tiene la palabra la honorable representante Inés López.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-09-10T10:05:40">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Señor presidente yo he quedado como un poquito asustada, y voy a
hacer muy corta, doctor Evelio Daza, yo sentí aquí que el Gobierno
nos decía que pobrecito Electricaribe que eso es como un mal
negocio, ¿si es tan mal negocio por qué no se han retirado?, ¿por qué
lo compraron? Yo no he visto que ninguna empresa que no esté
funcionando y que no esté dando dinerito a sus accionistas, se quede
con el negocio, lo entrega, la subnormalidad de los barrios en nuestra
costa caribe no creo que sea una de las causas para que Electricaribe
no esté cumpliendo, yo quiero una mejor respuesta, estoy de acuerdo
con nuestro presidente, una mejor respuesta del Gobierno ha esto que
está pasando en la costa caribe.
Los muertos nuestros valen igual que los muertos de cualquier otra
región del país, son muchos señor ministro, esta empresa no creo que
no le está yendo bien, los españoles yo creo que están felices en la
costa caribe, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:05:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Carlos Eduardo Guevara
Villabon.
H.R Carlos Eduardo Guevara Villabon:
Gracias presidente, muy concreto, yo no logré entender las
conclusiones del estudio; ¿el estudio señala la intervención de la
empresa o no?, en ninguna parte la señala.
Dra. Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios
Públicos):
Es que el estudio es del Ministerio de Minas representante, pero que
esas respuestas las dé el ministro, pero no está contemplado aquí.
H.R Carlos Eduardo Guevara Villabon:
Exactamente, y si las decisiones que se van a tomar con Electricaribe
son las que efectivamente el estudio determinó ¿o no? Lo que
anuncio el ministro de pagar en cierto modo los retrasos que ha tenido
el Gobierno Nacional frente a la empresa, de igual manera las
estrategias de regulación están contempladas dentro del estudio ¿o
no?, porque no entendí las conclusiones del estudio, ¿si el estudio
señala intervención o no? es la pregunta representante Ape Cuello,
para que nos responda el ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-10T10:06:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Señor presidente, yo quiero sacar una conclusión ya anunciada,
rodillas al piso, pues definitivamente aquí lo que nos están diciendo es
que la incapacidad de intervención del Estado aumenta la posición
dominante de la empresa, mejor dicho no tenemos entonces las
herramientas para cuando ocurra este tipo de desastres, este tipo de
acciones de estos monstruos multinacionales del Estado intervenir,
aquí el debate entonces es muy de fondo, y es cuál es la capacidad
real de control que tiene el Estado colombiano sobre nuestro territorio
y sobre las cosas que pasan en él, rodillas al piso, complacencia y un
Estado chiquito e inoperante es lo que estamos teniendo entonces
acá, aquí entonces hay que plantearse muy seriamente cual es el
modelo de Estado que tenemos, que empezamos a construir y que es
claramente de un Estado neoliberal, chiquito que no tiene como
énfasis tener las manos y herramientas suficientes para ser un control
efectivo de su economía, gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:06:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Hugo Hernán Gonzales
Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzales-medina" startTime="2014-09-10T10:06:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán Gonzales Medina</from>
							<p>Me sumo presidente a esta decepción, no soy costeño y que
decepción la respuesta que tenemos hoy.
Aquí no ganó si no Electricaribe que no vino, hay que entender que lo
que estaba hoy en juego en éste debate no solo era Electricaribe; era
la Superintendencia y sale mal librada, y terminamos con un
reconocimiento que hay que transformar, hay que cambiar la ley toda
como usted dijo, pero aun así esa no es respuesta para lo que están
viviendo los costeños y me duele no solo por ellos, es que el problema
que viven los personeros y los vocales de control es muy similar en
todo el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:06:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Carlos Alberto Cuero
Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-10T10:06:40">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Gracias presidente aterrado, muy aterrado le cuento, después de
haber contado semejante tragedia, tener esta respuesta aterrado, y
que el amigo Juan Pa, en campaña haya dicho cambian o los cambio,
con esta respuesta del Estado, que expresión tan politiquera esa. Ese
es mi punto de vista presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:06:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien representante, el ministro me dice, ¿seguimos? Tiene la
palabra la honorable representante Marta Patricia Villalba Hodwalker.
H.R Marta Patricia Villalba Hodwalker:
En defensa de mi región, quiero manifestarles a ustedes que la
Constitución Nacional es clara en las facultades que le otorga a las
entidades respectivas. El Estado se reservo las funciones de
planeación, de regulación, de control y de supervisión de los servicios
públicos y yo creo que esa es la función que nosotros tenemos que
defender como Estado. Yo quiero decirle a la Superintendencia que
en este nuevo proyecto de ley es importante entregar los elementos y
las herramientas para poner en cintura a todas estas empresas
prestadoras de servicios públicos en el país, y yo quiero decirles a
ustedes, miren si revisamos los artículos de prensa, es que el tema no
es un tema de hoy, de ayer, si miramos desde hace muchísimos años
todavía encuentro que en el año 2009 una asonada donde el
Expresidente Álvaro Uribe Vélez, exigía a Electricaribe solucionar los
problemas que generaron asonadas en San Andrés de Sotavento.
En el 2009, 2010, 2011, 2012, 2013,2014, van 5 años, este no es un
problema que estamos sufriendo y padeciendo los atlanticenses, los
de la región caribe, es un problema de muchos años y lo digo con el
conocimiento, vuelvo y repito de haber sido alcaldesa de un municipio.
Miren, no solamente uno vive y padece la problemática como alcalde,
si no también como ciudadano común y corriente uno ve las
dificultades que tienen nuestras comunidades, yo creo que hay que
reconocer que hay un problema complejo, no es lo mismo distribuir
energía en el centro del país con las condiciones que se distribuye
energía en la región caribe, nuestras redes son aéreas, la alta
salinidad, el mantenimiento de todas estas redes son complejas.
Pero yo también creo que hay que hacer inversión y más cuando el
Estado colombiano ha invertido mucho dinero en mejorar las
condiciones. En el año en que yo fui alcaldesa los sectores
subnormales estaban por encima del millón quinientas mil personas, o
sea hemos disminuido de manera ostensible la subnormalidad en la
región caribe. Creo que se han generado las condiciones para mejorar
el servicio, porque el Estado colombiano ha brindado las
herramientas, es que el Gobierno no se ha negado a invertir , lo que
nosotros queremos es que la empresa inicie desde ya a intervenir, a
mejorar las condiciones, porque es que vamos en detrimento de una
región que tiene mucho que aportarle al país, que ha aportado
muchísimo al país, a su desarrollo , a la construcción de país,
nosotros aportamos mejor dicho, a través de nuestros puertos una
cantidad de recursos que cada día se van a ver desmejorados si
seguimos con este problema que no tiene solución, porque parece
que no tiene solución, desde el año 2009 y mucho más atrás.
entonces hay que tomar decisiones, hay que ajustar a la empresa, hay
que intervenir de una u otra forma para que la gente del caribe
colombiano no siga sufriendo, no sigan padeciendo, los alcaldes
sufren cada vez que se va la luz, miren la angustia es impresionante,
llega un mandatario a un municipio ante el temor que le quemen la
alcaldía, cuantas alcaldías en la región caribe han quemado, muchas,
inversiones recién hechas por el Estado colombiano es que no
podemos permitir que esto siga ocurriendo, es que no podemos
permitir que los hogares costeños sigan padeciendo, sigan sufriendo.
Cuando se refería a la deuda, yo le quiero decir que si los municipios
que son los encargados de cancelar los recursos de la luz, los
servicios de energía en la escuelas, no se pagan, cortan el servicio en
las escuelas, es que todo el mundo paga.
Donde hoy tenemos un problema y hay que decirlo es en el sector de
la salud que es la que tiene una alta cartera digamos cual es la alta
cartera de la región caribe básicamente en la prestación del servicio,
no son las escuelas, no son las alcaldías porque los municipios pagan
el servicio de energía en la gran mayoría, pero si miramos el tema de
la salud de pronto si hay que revisar el tema, hay que mirar los
sectores subnormales que no pagan, hay que hacer la cultura del
pago, pero yo creo y estoy casi segura porque maneje cifras que no
es tan cierto el tema de que no existe la cultura de no pago en la
región caribe, porque Puerto Colombia del municipio del cual soy
oriunda tiene un comportamiento de pago que supera el 95%, en los
servicio públicos de nuestro municipio, entonces yo creo que hay que
revisar, hay que adoptar, hay que entregar los elementos a nuestro
representante y de igual forma representante Inés López, yo quiero
también participar en la construcción de este proyecto, creo que es la
obligación que tenemos todos los representantes de esta Comisión
Sexta, trabajemos juntos, entreguemos los elementos para que la
Superintendencia, para que el ministerio, para que la entidades que
manejan todo el tema regulatorio en el país tengan los elementos
para poner en cintura a todas estas entidades del orden privado, que
prestan un servicio público y que de verdad lo hagan de manera
eficiente, de manera oportuna y que también revisemos el tema de las
tarifas en el caribe colombiano.
Perdónenme pero no es lo mismo vivir en el centro del país, a
nosotros que vivimos en el caribe, es bastante complejo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:07:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor secretario me hace el favor incluya a la representante Marta
Villalba en la ponencia de la ley, quiero decir antes de dar la palabra al
representante Ricardo Flórez Rueda, que hubo un triunfo importante
en el debate y es la concientización de todos los miembros de esta
Comisión de votar de manera urgente y decidida a la reforma a la Ley
142, y el apoyo del Gobierno a través de la Superintendencia de
Servicios Públicos al proyecto de ley, quiero antes de darle la palabra,
señor secretario lea la proposición que está firmada por casi todos los
asistentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T10:07:10">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Si señor presidente.
Proposición: De conformidad con el artículo 252 del Reglamento del
Congreso. Conclusión del debate. Declaramos insatisfactorias las
explicaciones del Ministerio de Minas frente al debate de la prestación
del servicio de energía de Electricaribe en la costa atlántica, llevada a
cabo en la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, están
firmadas por todos los representantes: Inés Cecilia López, Víctor
Javier Correa, Hugo Hernán Gonzales, Carlos Eduardo Guevara,
Alfredo Ape Cuello, Martha Patricia Villalba.
Esta leída la proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:07:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>El ministro antes de votarla, todavía tiene el uso de la defensa.
Honorable representante Ricardo Flórez Rueda, en seguida el
ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-09-10T10:07:30">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente, yo, viceministro voy a dividir las conclusiones o mi
lectura entre la responsabilidad con la cual habla el, viceministro que
hace un símil excelente alrededor de la infraestructura de vías
primarias, terciarias y secundarias. Y entonces uno logra entender
alguna cosa importante acá, hay un responsabilidad del Gobierno
Nacional, en lo primario y en lo secundario específicamente y plantea
una inversión importante para darle solución a ello y se carga la culpa
del problema, pero entonces viene la otra situación, en la terciaria que
es específicamente donde Electricaribe tenía que hacer las
inversiones, nos dice que se están poniendo de acuerdo para ver un
plan de acción para las inversiones, es que ahí es donde se pierde la
energía, viceministro, y se la están cobrando a todo el pueblo del
caribe, esa es una problemática grande, yo estoy de acuerdo y me
encanta la responsabilidad con que asume el proceso, pero la
responsabilidad de Electricaribe no la están tocando, doctora Patricia
Duque Cruz si yo entendió mal, creo que estoy más aterrado que mis
compañeros, tienen las facultades para intervenir, pero no tienen la
capacidad y se coloco en un estudio donde probablemente
Electricaribe les mostro la incapacidad, las deudas, la problemática
que tiene tanto de operación como de cobro de cartera, y obvio a
cualquiera lo asusta.
Entonces uno diría, si a mí como Superintendencia de Servicios
Públicos me permiten tomarme e intervenir esta empresa pues
necesito esto, esto y esto. Pero doctora Patricia Duque Cruz
cuéntenos qué necesita, está diciendo de uno punto dos billones, está
diciendo de seiscientos setenta mil de una deuda, está diciendo una
claridad meridiana financiera de una empresa que mostraron por un
estudio que no hizo usted y que lo está creyendo y obvio que uno
tendría que decir hombre yo no me meto en ese problema, intervenir
una empresa que es tan grande como 5 departamentos, cuando
hicieron una situación EMCALI, yo creo que las experiencias EMCALI
tiene que darle a la Superintendencia elementos que le permita hacer
desarrollos tanto operativos como técnicos, obvio, entendemos que
ustedes no pueden tener todo el talento humano con el conocimiento
técnico, operativo, para entrar a trabajar y a operar una empresa
como esa, pero la intervención pienso yo que en algún momento
debería permitirle a la Superintendencia traer personajes, traer
empresas, traer roles, revisar cosas, porque hay que hacer algo, y
hacer algo es demostrarle realmente a este tipo de especies de
empresas que se han tomado y que conocen muy bien la parte de
tecnología y entonces no le permiten a ningún ente de control entrar.
Yo igual que usted doctora Patricia Duque Cruz, estaría muy asustado
y tampoco asesoraría ni tomaría la decisión de entrar si no vamos a
tener apoyo para ello, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:07:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor ministro, tiene derecho a la réplica.
Dr. Orlando Cabrales Segovia (Viceministro de Energía
encargado de las funciones del despacho del ministro de Minas y
Energía):
Sí presidente, haber, yo quiero resumir lo que dije en tres cosas.
La primera: El reconocimiento de la situación la tenemos toda, la
situación es muy grave y hay que actuar, eso es lo primero que yo
dije, yo no estoy desconociendo y no estamos desconociendo que la
situación es muy delicada yo con eso empecé.
Lo segundo: Es que nosotros en el ministerio hemos llevado el
liderazgo en encontrar soluciones para resolver este problema y yo les
comente el estudio que se había contratado que lo contrato el
Ministerio de Minas y Energía, eso es lo segundo.
Lo tercero: Es que el estudio apunta a temas regulatorios y a temas
de inversiones, en el tema de inversiones yo hice una relación en los
distintos niveles que hay que invertir, para poder resolver el problema.
Si uno suma esas inversiones estamos hablando de más de
seiscientos millones de dólares, el nivel del Sistema Transmisión
Nacional, el Sistema Transmisión Regional y el Sistema de
Distribución Local, estamos hablando más de seiscientos millones de
dólares que hay que invertir ahí y que ya están priorizadas esas
obras, entonces obviamente hay que actuar y tenemos que actuar, yo
lo que propondría es que valdría la pena de pronto mostrarles en
detalle todos los resultados de ese estudio, porque la verdad es que al
estudio hay que dedicarle un buen tiempo para mirarlo, mirar las
acciones concretas, cada una de esas acciones en el ambiente
regulatorio y en el ambiente de inversiones de obras, y ahí por
supuesto que también lo dije, ahí inversión pública pero también tiene
que haber inversión de Electricaribe, entonces digamos en resumen
eso fue lo que yo dije y reitero, propongo que miremos bien el tema
antes de tomar cualquier medida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:07:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En consideración la proposición del artículo 252, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T10:08:00">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:08:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En seguida su constancia representante Ciro Rodríguez, pero al
director de la CREG, aunque yo opino que para que vamos a
escuchar la CREG, vamos a reformar la Ley.
Bueno escuchemos a la CREG, señor, director bienvenido.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-fernando-eraso-calero" startTime="2014-09-10T10:08:20">
							<from>Dr. Carlos Fernando Eraso Calero</from>
							<p>Presidente gracias, miren ya el ministro y la superintendente han
planteado como todos somos conocedores del problema de
Electricaribe y cómo se requiere una serie de medidas de distinta
índole, unas en cabeza de la empresa, otras en cabeza del Gobierno
local y otras en la que nos corresponde a nosotros en medidas de
carácter regulatorio.
Hace un momento repetía el representante el símil que había hecho el
viceministro sobre las vías principales, secundarias y terciarias; yo
creo que hay que hacer una precisión allí; no significa esto que el
Gobierno a través del ministerio este reconociendo que tiene que
echarse esa responsabilidad encima, y si ustedes me lo permiten me
gustaría hacer un comentario sobre esto, cuando el ministro habla
sobre las redes primarias, está hablando del Sistema de Transmisión
Nacional, las Inversiones en Transmisión las hacen los transmisores,
no le corresponde a una empresa como Electricaribe hacer
inversiones en transmisión, hay una restricción legal para que lo haga.
La representante hablaba de la facultad de planeación que se ha
reservado el Gobierno para sí mismo, la ejerce a través de la Unidad
de Planeación Minero Energética la UPME. Efectivamente la UPME
diseña unos planes de expansión y somete a convocatorias públicas
el desarrollo de esas redes de transmisión, cuando el ministro habla
de cómo se está avanzando hoy en día en el desarrollo de estos
planes, a lo que se refiere es que la UPME, ha venido abriendo
progresivamente una serie de convocatorias públicas para identificar
quien va ser el ejecutor de esas redes de trasmisión, no es
Electricaribe no puede hacerlo porque existe una restricción legal para
un distribuidor no puede hacer inversiones en transmisión, entonces la
UPME, está avanzando en esto de la mano con el Ministerio de Minas
y Energía, haciendo uso de un marco regulatorio diseñado por la
Comisión, luego las redes secundarias y terciarias, las secundarias
serian Sistema de Transmisión Regional y las terciarias Sistema de
Distribución Local, ese tipo de inversiones hasta hace poco tiempo
estaban reservadas exclusivamente para el operador de redes, en
esta caso Electricaribe.
La Comisión tomo hace 1 año una determinación, hace un poco más
de 1 año, 1 año y medio atrás en el sentido de que si las empresas
distribuidoras no acometen inversiones en las redes del STR, la
UPME está en condición de abrir convocatorias públicas, para
identificar cual otro operador de red podría llegar hacer esas
inversiones, hoy la UPME está iniciando el desarrollo de estas
convocatorias públicas, alguno de ustedes decían que hemos dejado
en manos de un monopolio la prestación del servicio; es una realidad,
es un monopolio, es un monopolio natural por temas de orden
económico, no legal, pero la Comisión y el Ministerio, están buscando
como introducir competencia en el desarrollo de la infraestructura que
se requiere para asegurar la prestación continua del servicio. Y luego
me refiero a la comercialización, en este instante la Comisión tiene en
consulta la regulación, el marco regulatorio para remunerar la
actividad de comercialización, si ustedes piensan en estas dos filiales,
en estas dos empresas que son Electricaribe y Energía Social de la
Costa, Electricaribe es una empresa distribuidora y comercializadora,
mientras que Energía Social de la Costa es una empresa
eminentemente comercializadora, Energía Social de la Costa no tiene
redes de su propiedad, ni opera redes, es una empresa
eminentemente comercializadora.
Ustedes han mencionado como ven un problema en eso, en el
Gobierno hemos coincidido en esa problemática y lo que estamos
buscando a través de la regulación es cómo damos incentivos para
que una sola empresa al igual que como sucede en el resto del
territorio nacional sea la que preste el servicio de distribución y
comercialización en esta resolución en consulta de las que les hablo,
se está planteando que si pasado un determinado tiempo las
diferentes empresas que hayan segmentado sus mercados en este
instante hay una sola empresa que lo ha hecho que es Electricaribe,
no ha asumido la prestación del servicio en la totalidad de su mercado
la Comisión podrá abrir una convocatoria pública para determinar
quién es el prestador de este servicio, yo con esto lo que quiero decir
es que aquí no solamente hay anuncios, sino una serie de medidas en
los que el Gobierno está trabajando a nivel del Ministerio, de la UPME,
de la CREG, en procura de que haya competencia en la prestación de
ese servicio si definitivamente la empresa no está en condición o no
tiene una intención de prestarlo.
Estas medidas que están contenidas en una resolución del año 97,
son concordantes con lo que establece el artículo 142 del 94, para
aquellos que no están familiarizados con esto, si ustedes me permiten
expongo a que nos referimos con esto: básicamente la ley y la
regulación de la Comisión establece que si al momento de hacer la
facturación se identifica que el consumo medido a un usuario sufrió
una desviación significativa frente a lo que ha sido la historia de su
consumo, la empresa al momento de facturar pueda hacerlo
considerando los consumos de ese mismo usuario o de usuarios
similares.
La regulación en particular que establece, que si al momento de hacer
la factura un usuario se observa que esa medición tiene un
incremento, una reducción significativa frente al promedio de los
últimos 6 meses, entonces la empresa puede proceder de 2 maneras
o debe proceder de 2 maneras, primero le debe facturar al usuario
con base a la historia de su consumo o de usuarios similares y
adicionalmente debe proceder a hacer una investigación sobre qué es
lo que está sucediendo en ese caso, ahora porqué la investigación,
porque esa variación puede obedecer a errores humanos al momento
de medir, puede haber errores en el equipo de medición o puede
obedecer a otro tipo de errores técnicos.
Porqué permitir además como lo ha hecho la Comisión que sea la
empresa la que contrate condiciones uniformes, fije ese porcentaje yo
le explico representante, porque hay una volatilidad en el consumo de
la energía eléctrica, el consumo de los usuarios es estacional
depende de las condiciones climáticas, depende de las regiones del
país. Yo les diría esto, miren, hay en este instante en Colombia más
de cuatrocientas empresas sometidas a la regulación de la Comisión,
cuatrocientas empresas, entre ochenta y noventa de ellas prestan
servicio de comercialización, y puede ser desconocimiento mío pero
solo tengo noticia de una empresa, Electricaribe, sobre la cual los
usuarios se quejan por la forma como aplica esta medida, yo quisiera
saber si alguno de ustedes tiene conocimiento de alguna otra, yo no lo
tengo.
La Comisión porqué decidió dejar esto en libertad para las empresas,
porque esto implica un costo que al final lo paga el usuario, si cada
vez que se presente un incremento frente al porcentaje que determine
la empresa, la empresa tiene que desplazarse a verificar a que
obedece ese incremento o esa reducción, ese costo de ese
desplazamiento lo va a pagar el usuario en la factura y como les
insisto no tenemos conocimiento en la Comisión de que haya hasta
ahora ninguna empresa distinta de esta que tenga un comportamiento
diferente en este sentido. Yo les digo lo siguiente, mire, la Comisión
se compromete a que va a revisar si es de verdad necesario entrar a
regular esto, pero la Comisión se ha pronunciado públicamente sobre
el contrato de condiciones uniformes de Electricaribe y yo les voy a
leer lo que hemos dicho oficialmente y este documento público y se lo
hemos dicho a Electricaribe: Sobre el porcentaje del 400% para
considerarse una desviación significativa en los consumos de los
usuarios residenciales, la CREG debe manifestar que considera dicho
porcentaje desproporcionado y abusivo frente a los derechos de los
usuarios residenciales, no tiene justificación normativa que para los
usuarios residenciales, la desviación significativa sea menor de un
400% frente al consumo, mientras que para el usuario no residencial
no sea así. Y puedo continuar y le digo representante porqué la
Comisión no ha adoptado una medida frente al contrato de
condiciones de Electricaribe, porque no tiene la facultad para hacerlo,
la facultad que está en la Ley es pronunciarse sobre la legalidad de
las condiciones del contrato de condiciones uniformes, la Comisión lo
que le ha dicho es, mire, no observamos que esto se ajuste a lo que
establece la Constitución, la ley en la regulación, pero la Comisión no
tiene la facultas para exigirle a Electricaribe que ajuste estas
condiciones, vamos a revisarlo pero insisto en esto de las 400
empresas que regulamos no hay ninguna otra sobre la que allá queja
en este instante por comportamientos sobre este asunto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:08:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Usted está escuchando señor ministro, lo que ustedes están
escuchando les parecen monstruoso, la desviación significativa, les
parece una cosa de locos y no pueden hacer nada, ¿entonces quien
puede hacer algo? si esto está fuera de control, entonces la CREG lo
único que puede hacer es mandarle una carta diciendo que le parece
monstruoso y Electricaribe se burla de usted señor, director de la
CREG, porque usted le manda esa carta y sigue cobrando el 400%,
hay que ponerle límite legal a la desviación significativa.
Creo que ya cerrando, sobre ese punto representante Carlos Eduardo
Guevara, tiene la palabra.
H.R. Carlos Eduardo Guevara.
No me parece inconcebible su respuesta, con todo respeto, porque yo
le manifesté que la CRA ya saco una resolución ajustando la
desviación significativa en agua y saneamiento básico, entonces si
tiene la competencia, yo no sé de donde salió usted que no tiene la
competencia, si usted es el ente regulador, entonces yo si quisiera
que me aclarara ¿porque dice usted que no tiene la competencia?</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-fernando-eraso-calero" startTime="2014-09-10T10:08:40">
							<from>Dr. Carlos Fernando Eraso Calero</from>
							<p>No representante, a lo que me refiero es que la Comisión
efectivamente podría regular sobre esto, ojo yo lo que he dicho es que
la Comisión no tiene competencia para pedirle expresamente a
Electricaribe o sancionar a Electricaribe por lo que ha hecho, la
Comisión si podría regular sobre esto, ahora insisto, ¿porqué la
Comisión no ha regulado sobre esto?, porque este es un porcentaje
sobre el cual hay que ser delicado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:08:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>¿Señor, director puede o no puede? Entonces porque no lo hacen
señor, director, si le parece monstruoso y pueden, ¿porque no lo
hacen?</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-fernando-eraso-calero" startTime="2014-09-10T10:09:00">
							<from>Dr. Carlos Fernando Eraso Calero</from>
							<p>Si señor presidente, ya le explique porque, con todo gusto si usted me
lo permite y lo considera le explico nuevamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:09:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>¿Alguien entendió si pueden hacerlo, por qué no lo hacen? Claro, por
favor, explíquenos por qué no lo hace.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-fernando-eraso-calero" startTime="2014-09-10T10:09:20">
							<from>Dr. Carlos Fernando Eraso Calero</from>
							<p>Miren básicamente, si cada vez que se presente una desviación en el
consumo que supere un porcentaje establecido por la Comisión o por
el Congreso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:09:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo tiene que pagar el usuario, ¿porque lo tiene que pagar el usuario?
lo tienen que pagar ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-fernando-eraso-calero" startTime="2014-09-10T10:09:40">
							<from>Dr. Carlos Fernando Eraso Calero</from>
							<p>Excúseme representante yo explico esto, mire si la Comisión al decidir
sobre este porcentaje o el Congreso lo hiciera de una forma que no
fuera la adecuada, cada vez que se presentara esta desviación la
empresa se tendría que desplazar hasta el domicilio del usuario para
entender cuál es la razón que explica esa variación en el consumo.
Yo les explico esto, miren, toda la actividad de comercialización que
implica el desplazamiento hasta los domicilios de los usuarios para
tomar la lectura, para llevar la factura, para hacer el cobro, hoy en día
lo pagamos los usuarios, entonces en la medida en que los costos
incrementen será mayor el valor de la tarifa. Yo lo que le he dicho
representante es la razón por la cual la Comisión no ha regulado
sobre esto, es porque ha considerado que las empresas en general
están en la condición de encontrar ese punto de equilibrio y le insisto
en esto representante, no tenemos conocimiento de ninguna otra
empresa sobre la que haya queja en este aspecto, pero me
comprometo en nombre de la Comisión a que vamos a analizar este
asunto para ver si hay lugar a regular.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:09:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Representante Víctor Javier Correa tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-10T10:10:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Señor, director una pregunta, ustedes hablaban que en esa variación
tenían más o menos unas razones por la cuales no intervenían y
dejaban que las empresas lo hicieran y que están variaciones tenían
que ver con asuntos de orden territorial, de fecha, de clima. Si eso
esta estudiado, tiene que haber un porcentaje también, debe estar
estudiado un porcentaje de cuál es la variación estándar normal, con
una variación estándar normal se pone una variación aceptable de
acuerdo al momento climático, de acuerdo al territorio que se está
estudiando y de esa forma no terminan yendo a visitar a todo el
mundo, si no que terminan yendo a quienes se salgan de esa norma
uno; dos pues claro a la final lo que puede hacer la empresa es que
ellos no van a tener que visitar a todos los usuarios a quien tenga
variación sobre esa norma y si se encuentra una irregularidad en la
facturación no tienen porque cargársela al usuario, la irregularidad de
la facturación es de la empresa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:10:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Más claro no canta un gallo representante Víctor Javier Correa.
Variación en la estacionalidad, como si hubiera estaciones en la costa,
pues nevara en diciembre e hiciera calor en junio, por Dios.
Cierra el debate señora superintendente.
Dra. Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios
Públicos):
Gracias presidente, pues aprovechando que está el doctor Mesa aquí,
quiero como dice la invitación a que involucremos a los señores
alcaldes al compromiso que deben asumir. Quiero referir a una
invitación que hizo la Procuraduría en días pasados en Cartagena, en
donde se convoco a los alcaldes de la región caribe para revisar los
proyectos de inversión PRONE y no apareció ninguno, entonces yo si
creería señores representantes que partamos de ahí, empezar por
comprometerlos a ellos porque la verdad no podría ser que sabiendo
que tiene unas responsabilidades tan grandes evadan una invitación o
una citación que hace la Procuraduría General de la Nación, y
adicional yo creería que lo del muñeco no puede volverse a dar
porque ustedes tiene herramientas para que la ley busque como
obligar de verdad a Electricaribe a que asista a estos debates, como
nos obligan a nosotros los servidores públicos de verdad.
Y para finalizar, la Superintendencia está adelantando en este
momento un estudio a Electricaribe sobre responsabilidad social en
cada uno de los departamentos de la región caribe, estamos haciendo
un ejercicio con comunidades para mirar haber que va arrojar esto,
que les contaremos en su momento oportuno y honorable
representante tengo muchísimas razones y la ley es también clarísima
como la Superintendencia responde con su patrimonio en caso dado
de que entremos a una intervención y tengamos como asumir este
reto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:10:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Mi querida superintendente, complacido con su compromiso, lo ha
dicho un representante la tercera citación podemos traerla con policía,
hemos a través de la proposición aprobada dicho que habrá una
nueva fecha, la pondremos posterior a la de la plenaria y habrá que
traerlos con policía.
Representante Deluque, despídase por favor del pueblo costeño.
H.R Alfredo Rafael Deluque Zuleta:
Gracias presidente, despedirnos no, toca es estar atentos a que por
fin Electricaribe, la Superintendencia y todos los organismos del
Estado se pongan a trabajar en que este tema deje de ocurrir, pero
quería solamente llamarle la atención en algo presidente, uno de los
errores que comete Electricaribe, hay un corregimiento que se llama
Caracolí, en el municipio de San Juan del Cesar, ahí arranca la
represa del río Ranchería, en ese corregimiento está listo el proyecto
para que le puedan tender las redes de energía, que llevan la energía
hasta allá, valga la redundancia, lo van a presentar al Ministerio de
Minas. El INCODER fue quien hizo el proyecto, pero hay un problema
adicional y el ministro de Minas saliente Guajiro estaba
completamente casado con la causa. Electricaribe no quiere recibir las
redes para prestar el servicio allá, como le parece, viceministro porque
no lo considera viable, entonces quien le presta el servicio a Caracolí
si ellos simplemente antes de construirse la represa tenían una
pequeña generadora de energía allí, con que tenían la luz pero
entonces si vamos hacer el proyecto y van a llevar las redes y ahora
Electricaribe va a decir que no le interesa el pueblo de Caracolí,
entonces a quien le interesa el pueblo de Caracolí, por favor llévese
eso, viceministro en la cabeza porque necesitamos que los habitantes
de esa corregimiento tengan luz y vivan de una manera digna,
muchas gracias.
Dra. Patricia Duque Cruz. (Superintendente de Servicios
Públicos).
Presidente perdón, aquí me están reclamando el compromiso de la
Superintendencia para revisar este trabajo, entonces tengo la jefe de
la oficina jurídica aquí, si quieren a partir de mañana muy temprano o
esta misma tarde.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:10:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Esta misma tarde señora superintendente vamos a revisar los 27 kilos
de denuncias que trajo el doctor Melkis Kammerer a la Comisión, le
agradecemos su gentileza, esta tarde estará el doctor Melkis
Kammerer, allá en su despacho.
Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T10:10:40">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Señor presidente, tercero lo que propongan los honorables
representantes, tengo una proposición en la mesa.
“Proposición N ° 017 del 10 de septiembre de 2014, Cítese al señor
Ministro de Minas y Energía, doctor TOMÁS GONZÁLEZ ESTRADA;
al, director de la CREG, doctor GERMÁN CASTRO FERREIRA; a la
Superintendente de Servicios Públicos, doctora PATRICIA DUQUE
CRUZ; al, director de la CRA, doctor JULIO CESAR AGUILERA
WILCH.S. e invítese al presidente de ANDESCO, doctor GUSTAVO
GALVIS HERNÁNDEZ y al, director de ACIEM, ingeniero JULIAN
CARDONA CASTRO; al debate de control político para analizar el
Proyecto de Ley 015 de 2014 por la cual, “se elimina el cargo fijo
como componente de las estructuras tarifarias de los servicios
públicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones”.
Firma el honorable representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón”.
Leída la proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:10:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Hay otra proposición que hace la vicepresidenta Martha Patricia
Villalba, vamos a expresarla verbalmente una subcomisión de la
Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba" startTime="2014-09-10T10:11:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba</from>
							<p>“Proposición N° 019 del 10 de septiembre de 2014, Nómbrese una
subcomisión para que a través de una mesa de trabajo con el
Ministerio de Minas y Energía se busquen soluciones a la
problemática que se viene presentando con Electricaribe”.
Efectivamente para conocer todos los proyectos y de igual forma
mostrar e identificar las falencias que hoy Electricaribe tiene en la
prestación del servicio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:11:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En consideración las proposiciones leídas, anuncio que va a cerrarse
la discusión, queda cerrado, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T10:11:20">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Han sido aprobadas señor presidente, agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-10T10:11:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se levanta la sesión, citamos para el próximo miércoles 17 de
septiembre, nueve de la mañana (09:00 a.m.).</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-10T10:11:40">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Señor presidente, se deja constancia que siendo las dos y treinta y
ocho minutos de la tarde (02:38 p.m.) se levanta la sesión y se
convoca para el próximo miércoles 17 de septiembre a las nueve de la
mañana (09:00 a.m.)
Muchas gracias a todos.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                        MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                        Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Elaboro  Anny Liliana Rodríguez
Elaboro  Edwin A. Sánchez E.
Dr. Hernán Cortez Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
