<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="8795-acta-8-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 8 / 2014-09-17</heading>
						<speech by="" startTime="2014-09-17T10:20:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 008
(Bogotá D.C., 17 de septiembre de 2014)
A las diez y veinte minutos de la mañana (10:20 a.m.), el Honorable
Representante JAIME FELIPE LOZADA POLANCO de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
actuando como presidente ordena llamar a lista e informar si hay
quórum en la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:20:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señor presidente, me permito informarle que aún no
tenemos quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-17T10:20:20">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Perfecto señor secretario, entonces decretamos un receso de quince
(15) minutos para ver si los demás colegas llegan a la Comisión para
dar inicio al orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:20:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-17T10:20:40">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Muchas gracias, tiene la palabra la Honorable Representante Inés
Cecilia López Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-09-17T10:20:50">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, dejo constancia de que los que
somos puntuales merecemos respeto, si los demás compañeros en
quince (15) minutos no han llegado, hay que tomar una decisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-17T10:21:00">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Estoy de acuerdo con usted Honorable Representante Inés Cecilia
López Flórez, les parece si esperamos los quince (15) minutos que
acabamos de decretar, si no, representantes y colegas levantaríamos
por el día de hoy la sesión, ¿les parece bien? Esperemos entonces
quince (15) minutos para saber si alcanzan a llegar.
........</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:21:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El Honorable Representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Honorable Cámara de Representantes ordena llamar a lista y
contestan los siguientes Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:21:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señor presidente
Agudelo Zapata Iván Darío
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Flórez Rueda Ricardo
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
Responden diez (10) Honorables Representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes siete
(7) Honorables Representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia
Con excusa se encuentra el Honorable Representante del Partido
MIRA:
Guevara Villabon Carlos Eduardo.
Le informo señor presidente que al llamar a lista han contestado 10
Honorables Representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:21:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Proceda señor secretario a leer el orden del día citado para el día de
hoy miércoles 17 de septiembre de 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:21:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señor presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-17T10:21:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 17 de septiembre de 2014
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Inicio del estudio en Primer Debate del siguiente proyecto de ley:
Proyecto de Ley No. 042 de 2014, Cámara. Víctimas de los grupos armados.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN MATERIA DE
EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA
DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY
Y SUS HIJOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO
Ponentes: H.R. JAIME FELIPE LOZADA POLANCO (Ponente
Coordinador), CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y JAIRO ENRIQUE
CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No.490-14
III.
Presentación y Socialización de la Ponencia para Segundo Debate del siguiente
Proyecto de Ley:
1. Proyecto de Ley No.066 de 2013 Cámara, “POR LA CUAL SE
MODIFICA LA LEY 142 DE 1994 QUE ESTABLECE EL REGIMEN DE LOS
SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS, Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. HUMPH.R. Y ROA SARMIENTO.
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
APROBADO 1er. DEBATE COMISION SEXTA- JUNIO 17-14-
ACTA 115.
Ponentes Reasignados 2do. DEBATE: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
(Ponente Coordinador), INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME FELIPE
LOZADA POLANCO y MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER.
Publicación: Gaceta P.L. No. 634-13 - P.P.D. Cámara No.289-14 - P.S.D. No.
14.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:22:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:22:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, tiene la palabra el Honorable
Representante Jaime Felipe Lozada Polanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-17T10:22:20">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Muchas gracias presidente, muy buenos días, vamos a debatir el
Proyecto de Ley N° 042 de 2014, Cámara. “Por medio del cual se
establecen medidas en materia de educación para la asistencia y
atención de las madres cabeza de familia víctimas de los grupos
armados al margen de la Ley y sus hijos y se dictan otras
disposiciones”.
En esta oportunidad vengo en calidad de ponente coordinador a
contarles de que se trata el Proyecto de Ley N° 042.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:22:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces estamos en la discusión del orden del día. En consideración
el orden del día leído, se abre su discusión, aviso que va a cerrarse,
queda cerrada, ¿Aprueba la corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:22:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:22:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ahora sí, ¿el primer punto del orden del día cual es señor secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:23:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente, siguiente punto del orden del día. Inicio del
estudio en primer debate del “Proyecto de Ley N° 042 de 2014,
Cámara. “Por medio del cual se establecen medidas en materia de
educación para la asistencia y atención de las madres cabeza de
familia víctimas de los grupos armados al margen de la Ley y sus
hijos y se dictan otras disposiciones”.
Autores: H.R. Anna Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco (ponente
coordinador), Carlos Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique
Castiblanco Parra.”
Señor presidente quiero hacer la claridad de que este proyecto no fue
anunciado previamente tal como lo establece el Acto Legislativo 01 de
2003, por lo tanto como podrán darse cuenta es el inicio del estudio de
este proyecto ley, por consiguiente no se puede votar el día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:23:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien como no se puede votar, Honorable Representante Jaime
Felipe Lozada Polanco si quiere y así lo tiene la honorable
corporación, hacer una exposición del proyecto y lo anunciamos para
que se vote junto con otro proyecto el próximo martes.
Tiene el uso de la palabra Honorable Representante Jaime Felipe
Lozada Polanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-17T10:23:20">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>No tengo ningún problema señor presidente, los compañeros
consideran mejor que lo expongamos el día martes cuando se ponga a
consideración de la Comisión Sexta, me parece pertinente Honorable
Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, señor presidente,
cuando se ponga a consideración para no hacer dos veces la
exposición del proyecto, si usted tiene a bien.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:23:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, como no hay más proyectos entonces pasemos al siguiente
punto del orden del día y anunciamos éste para votarlo el próximo
martes.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:23:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente tercer punto, presentación y socialización de la
ponencia para segundo debate del Proyecto de Ley N° 066 de 2013,
Cámara. “Por la cual se modifica la Ley 142 de 1994 que establece
el régimen de los servicios públicos domiciliarios, y se dictan
otras disposiciones”.
Autor: H.R. Humphrey Roa Sarmiento.
Ponentes reasignados segundo debate: H.R. Alfredo Ape Cuello
Baute (ponente coordinador), Inés Cecilia López Flórez, Jaime Felipe
Lozada Polanco y Martha Patricia Villalba Hodwalker.”
Leído el punto a seguir señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:23:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El proyecto de ley queridos compañeros no lo vamos a presentar el
día de hoy, porque el día de ayer revisándo varios de los puntos que
quedaron en el debate no estaban plasmados en la ponencia que
íbamos a radicar el día de hoy, entonces decidimos darle una semana
más para terminar de incluir esos puntos.
Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-17T10:24:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias señor presidente, pero por respeto pues al orden, el
compañero Hugo Hernán González Medina, estaba primero en el
orden de la palabra señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:24:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Hugo Hernán González
Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-17T10:24:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>¿Estamos debiendo ponencia para segundo, cierto?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:24:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¡No¡ este es un proyecto que ya íbamos a radicar ponencia para
segundo debate, queríamos contarles y socializarles a ustedes
representantes, pero lo escuchamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-17T10:24:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Por eso estamos hablando de eso, del que ya debatimos aquí, del
mismo, el de la modificación a la Ley 142 que ya paso a primer
debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:24:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Correcto Honorable Representante González, ya pasó primer debate
por comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-17T10:25:00">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Entonces quería presidente y compañeros representantes, recordar
que nosotros quedamos de consultar, de pedir unos conceptos
técnicos a la Superintendencia, algunas Comisiones, algunos de esos
conceptos ya han llegado, pero nos faltan otros, a mí me gustaría
mucho que ese proyecto lo revisáramos, más después de lo que
sucedió en el debate con Electricaribe, sí, yo recuerdo que ya nos
advertía la representante Inés López, de pronto estamos de manera
precipitada premiando empresas sin mirar si quiera la relación con los
usuarios, las quejas, el servicio que están prestando. Indudablemente
en la medida en que el espíritu busca darles más posibilidades de
empresa, podemos estar restando la capacidad de intervención en
materia de servicios públicos de las comisiones del Estado.
Hay un concepto de la CRA que es negativo al respecto, ese ya está
aquí en Secretaría, a mí me gustaría que lo revisaran, pero sobre todo
esperar que lleguen los otros y lo hagamos, no para decir que vamos a
cambiar, no, es para ampliar el debate que no hicimos y que
quedamos que de todas maneras íbamos a revisar los conceptos, no
más, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:25:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante me permite interpelarlo un minuto, el concepto que
llego de la CRA es a otro proyecto que cursa para primer debate en la
Comisión, que es el proyecto N° 030, el que íbamos a presentar el día
de hoy es el proyecto N° 066, que va a segundo debate, lo que pasa
es que ambos tienen que ver con servicios públicos domiciliarios y
hasta se parecen.
Tiene la palabra el Honorable Representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-17T10:25:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>No me quiero demorar, la solicitud que se hizo fue para ese proyecto,
y el concepto es con respecto a ese proyecto, puede ser que
tengamos aquí una equivocación en el número, eso ya lo revisare
luego, pero le pido el favor presidente, le pido a la Comisión Sexta,
que dejemos esta discusión para cuando estemos todos y tengamos
más conceptos de esas entidades.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:25:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Ciro primero está en el uso de la palabra el Honorable
Representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-17T10:25:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias señor presidente, yo hasta donde entiendo el proyecto que
habíamos votado que estaba pendiente de los conceptos, era el
proyecto donde se podía ampliar la razón social de las empresas de
servicios públicos, pero éste es el que modifica el régimen, la Ley 142,
son dos proyectos distintos.
Frente a este proyecto señor presidente, nosotros tendríamos algunas
observaciones que nos gustaría hacer, incluso por fuera de la
discusión de plenaria si es del caso, para ampliar la ponencia y poder
permitir introducir, obviamente con el visto bueno de los autores y
ponentes, algunos cambios en el proceso, antes de que fuera
presentando señor presidente en vista de que no se va a discutir el día
de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:25:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Perfecto, apenas tengamos el borrador definitivo de la ponencia,
hacemos una mesa de trabajo informal, invitamos a todos los
miembros de la Comisión Sexta, antes o después de la sesión del
próximo martes y discutimos con los demás ponentes lo que vamos a
llevar a plenaria, la idea es que este proyecto el día 01 de octubre que
es el debate a Electricaribe en plenaria, tengamos allá ponencia.
Tenemos todavía 15 días para revisarlo.
Tiene la palabra el Honorable Representante Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-17T10:26:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, saludarlos a todos muy
especialmente, la presente era en el mismo sentido para aclarar que el
proyecto que esta para hoy fue un proyecto que se le dio el primer
debate en la anterior legislatura, por eso los integrantes de la
Comisión que son nuevos no conocen el proyecto, y me parece que
esta iniciativa suya de traerlo acá para conocerlo es muy importante,
no sé si se podría aprovechar el tiempo y discutir algunos temas de
este Proyecto de Ley N° 066, que me parece que son fundamentales
antes de preparar la ponencia de segundo debate de tal forma que
llevemos nosotros a la plenaria un proyecto de ley que sean los
integrantes que actualmente hacen parte de la Comisión Sexta que lo
conozcan y lo puedan defender, porque hay muchos aspectos señor
presidente que todavía tienen mucha discusión, si se va abrir el
espacio para realizar ese debate, en su momento le pediría a usted
que me dejara hablar sobre este proyecto.
Muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:26:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno aquí tengo en la mano el borrador de la ponencia que como
digo nos pareció que quedó incompleto en varios puntos, por eso no lo
radiqué, no lo quise discutir, si quieren ahora al terminar la sesión de
la Comisión, yo los invito y les dejo una copia para que lo vayan
revisando, entonces representante Ciro Rodríguez le pido que lo
hagamos si quiere por fuera de la Comisión, porque como no es un
texto oficial que vamos a discutir y es sujeto de todas las
modificaciones, y el próximo martes le hacemos una pequeña
explicación, no son muchos artículos los que estamos modificando, el
martes lo discutimos plenamente para permitir que los otros
compañeros también conozcan lo que vamos a modificar.
Bueno continuando con el uso de la palabra, no estamos en
proposiciones, tiene la palabra el Honorable Representante Ciro
Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-17T10:26:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>No, por eso el presidente dice que lo hagamos por fuera de la
Comisión y el martes lo discutimos, listo, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:26:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Estamos en el tercer punto del orden del día, que era la socialización
del Proyecto de Ley N° 066.
Siguiente punto del orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:26:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente. Cuarto punto, lo que propongan los Honorables
Representantes, hay una proposición en la mesa señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:26:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Lea la proposición señor secretario, el representante Wilmer Carrillo
me había dicho el día de ayer que quería que le definiera nuevamente
fecha del debate de aeropuertos, que también es un debate de nuestra
vicepresidenta, por favor coordine con ellos la fecha que ellos
prefieran y le pediría también que volviera a leer la programación de
los próximos debates que tiene la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:27:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente.
Hay una proposición aditiva del representante Carlos Eduardo
Guevara Villabon, referida al debate de control político de las
irregularidades en la imposición de multas y comparendos por parte de
las autoridades de tránsito de todo el país que ya fue aprobado en
sesión previa y que está programado para el próximo miércoles 24 de
septiembre, esta proposición lo que busca es adicionar al cuestionario
para la, ministra de Tránsito y Transporte, para el, director de Tránsito y
Transporte de la Policía Nacional, para la Alcaldía Mayor de Bogotá
D.C. y la Secretaría de Movilidad de Bogotá D.C.
Entonces si usted gusta señor presidente puede someter a
consideración esta proposición aditiva, ampliando el cuestionario, la
firma el Honorable Representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:27:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición leída, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:27:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:27:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿No hay más proposiciones en la mesa señor secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:27:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:27:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Antes de anunciar proyectos lea los siguientes cuatro (4) debates que
temas tiene.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:28:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente.
Le manifestaba que en la próxima sesión del 24 de septiembre está
programado el debate de los comparendos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:28:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tenemos una subcomisión también, queríamos secretario que le
pidiera a los miembros de la subcomisión de presupuesto pudiera
coordinar con el ministro de Hacienda y Crédito Público, la
presentación de ese tema que nos parece de mucha importancia.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:28:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es señor presidente. Siguiendo sus instrucciones entonces como
le decía el próximo debate de control político sería el 24 de
septiembre. Tema, irregularidades en la imposición de multas y
comparendos por parte de las autoridades de tránsito del país, del
Honorable Representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.
El próximo 8 de octubre está programado el debate de la carretera
Manizales - Bogotá D.C., debate cuya proposición es del Honorable
Representante Hugo Hernán González Medina.
El próximo 15 de octubre está el debate de la Universidad Popular del
Cesar, cuya proposición es firmada por el Honorable Representante
Alfredo Ape Cuello Baute.
El próximo 22 de octubre está programado otro debate del
representante Carlos Eduardo Guevara Villabon, donde se cita a la
ministra de Educación, y tiene que ver con la Ley 620 de 2013, “por la
cual se crea el sistema nacional de convivencia escolar y formación
para el ejercicio de los derechos humanos, la educación para
sexualidad y la prevención y mitigación de la violencia escolar”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:28:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Perdón no le escuche que debate hay para el 01 de octubre?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:28:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>El 01 de octubre no tenemos debate señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:28:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces quería contarles que es muy probable que no haya plenarias
el 07 y 08 de octubre de manera que el debate que tiene el 08 de
octubre tendríamos que adelantarlo para el 01 de octubre o
posteriormente a la fecha programada.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:29:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>El de la carretera Manizales - Bogotá D.C. del Honorable
Representante Hugo Hernán González Mediana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:29:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ese tocaría aplazarlo, me acaba de pedir el representante Guevara a
través de su asesora que no le han llegado las respuestas señor
secretario, con relación al debate del próximo miércoles, por lo que
está pidiendo que se le aplace el debate, entonces queríamos
preguntarle a los representantes Carrillo y a la vicepresidenta ¿si
quisieran poner el próximo miércoles el debate de aeropuertos?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-17T10:29:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>No señor presidente, posteriormente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:29:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces el debate de aeropuertos se haría el 01 de octubre.
La citación del Honorable Representante Ciro Antonio Rodríguez, la
podemos hacer para la próxima semana.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:29:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Sería para la próxima semana, día miércoles 24 de septiembre de
2014, señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:29:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Queda para el próximo miércoles 24 de septiembre el debate del
Honorable Representante Ciro Rodríguez, sobre cargos fijos, ¿Qué
fecha le tenía a ese señor secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:30:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No señor presidente, todavía no se tenía establecida la fecha, ese fue
aprobado en la sesión pasada, es referente a un concepto sobre el
proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:30:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Haríamos el 01 de octubre el de aeropuertos, el 15 de octubre el de
universidades públicas y el 24 de septiembre el debate propuesto por
el Honorable Representante Ciro Rodríguez. De hoy en ocho días, el
ocho de octubre por confirmar si hay plenarias de Congreso se haría el
debate del Honorable Representante Carlos Guevara, perdóneme
secretario es que no podemos aplazarle tanto el debate al doctor
Guevara, prográmeselo para el martes 30 de septiembre y miércoles
01 de octubre aeropuertos, el 08 de octubre nos queda libre, ¿creo
que el 22 de octubre está programado un debate por el doctor Ciro
Rodríguez también?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:30:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>El 22 de octubre está programado el debate por el Honorable
Representante Guevara sobre el tema de educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:30:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El 22 de octubre sobre educación por el doctor Guevara, ¿y el 29 de
octubre?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:30:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>El 29 de octubre tenemos el de los representantes Ciro Rodríguez,
Ape Cuello, Jaime Lozada, Inés López Flórez, sobre servicio y acceso
universal a los servicios de telecomunicaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:30:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Bueno les queda claro la programación de debates a los
compañeros, señora vicepresidenta?, ¿Hay más proposiciones de
debates señor secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:31:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:31:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Esas son todas, están hoy agotadas hasta el 29 de octubre, muy bien.
Anunciamos proyectos para el próximo martes señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:31:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente, de conformidad con el artículo 8° del Acto
Legislativo 01 de 2003 y por su orden anunciamos los siguientes
Proyectos de Ley, para ser discutidos y aprobados en primer debate
para el próximo martes 23 de septiembre:
Proyecto de Ley N° 042 de 2014, Cámara. Víctimas de los grupos
armados. “POR MEDIO DEL CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN
MATERIA DE EDUCACIÓN PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN
DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS
GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Proyecto de Ley N° 019 de 2014, Cámara. Servicio Público de la
Educación. “POR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO PÚBLICO
DE LA EDUCACIÓN Y FORMACIÓN PROFESIONAL, ANTES
DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO”.
Proyecto de Ley N° 040 de 2014, Cámara. Prácticas en administración
Pública. “POR LA CUAL SE FACILITA LA REALIZACIÓN DE LA
PRÁCTICA ADMINISTRATIVA Y/O PROFESIONAL, O SUS
SIMILARES, DE LOS ESTUDIANTES DE LA CARRERA DE
ADMINISTRACIÓN PÚBLICA EN LAS ENTIDADES PÚBLICAS DEL
PAÍS”.
Proyecto de Ley N° 047 de 2014, Cámara. Bicicletas escolares. “POR
MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL PROGRAMA DE
“BICICLETAS ESCOLARES” Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Señor presidente están anunciados los proyectos que serian
discutidos y aprobados en primer debate el próximo martes 23 de
septiembre de 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-17T10:31:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno señor secretario, agotado el orden del día le voy a pedir el favor
de llamar a las entidades que citamos y póngale el acelerador a las
respuestas de los cuestionarios, las respuestas para el debate de los
aeropuertos, el debate del doctor Guevara que son para el 30 de
septiembre y el 01 de octubre, que ojala estén la otra semana acá.
Levantamos la sesión y citamos para el próximo martes 23 de
septiembre a las nueve de la mañana (09:00 a.m.)</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-17T10:31:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente, se deja constancia que siendo las diez y cuarenta y
nueve de la mañana (10:49 a.m.) se levanta la sesión y se convoca
para el próximo martes 23 de septiembre a las nueve de la mañana
(09:00 a.m.).
Muchas gracias a todos.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                 MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Edwin A. Sánchez E.
Dr. Hernán Cortez Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
