<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" id="hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" showAs="H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ana-maría-rincón-herrera" id="hr-ana-maría-rincón-herrera" showAs="H.R. Ana María Rincón Herrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-enrique-castiblanco-parra" id="hr-jorge-enrique-castiblanco-parra" showAs="H.R. Jorge Enrique Castiblanco Parra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" id="hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" showAs="H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ana-maría-rincón-herrara" id="hr-ana-maría-rincón-herrara" showAs="H.R. Ana María Rincón Herrara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="8796-acta-9-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 9 / 2014-09-23</heading>
						<speech by="" startTime="2014-09-23T11:03:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 009
(Bogotá D.C., 23 de septiembre de 2014)
A las once y tres minutos de la mañana (11:03 a.m.) el honorable
representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE, presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden quince (15) Honorables Representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes tres
(3) Honorables Representantes:
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Flórez Rueda Ricardo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
Le informo señor presidente que al llamar a lista han contestado 15
Honorables Representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:03:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:03:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señor presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-23T11:03:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 23 de septiembre de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes
proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 042 de 2014, Cámara. Víctimas de los grupos
armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS
EN MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y
ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE
LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO
Ponentes: H.R. JAIME FELIPE LOZADA POLANCO (Ponente
Coordinador), CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y JAIRO
ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No.490-14
2. Proyecto de Ley No. 019 de 2014 - Cámara. Servicio Público de la
Educación. “POR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO PUBLICO
DE LA EDUCACIÓN Y FORMACIÓN PROFESIONAL, ANTES
DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO”.
Autores: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER,
ALFREDO RAFAEL DELUQUE ZULETA, ELBERT DIAZ LOZANO,
WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA CRISTOBAL RODRIGUEZ
HERNÁNDEZ, JAIME BUENAH.R. FEBRES, JORGE ELIECER
TAMAYO MARULANDA, ANA MARIA RINCON HERRERA, LUIS
EDUARDO DIAZ GRANADOS TORRES, ELDA LUCY CONTENTO
SANZ Y SARA ELENA PIEDRAHITA LYONS.
H.S. MAURICIO LIZCANO ARANGO y otras firmas ilegibles.
Ponentes: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER,
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON, ALFREDO APE CUELLO
BAUTE, (Ponentes Coordinadores),ANA MARIA RINCON
HERRERA,WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA e IVAN DARIO
AGUDELO ZAPATA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 367-14 - P.P.D. Cámara No.510-14
3. Proyecto de Ley No. 040de 2014, Cámara. Prácticas en administración
Pública. “POR LA CUAL SE FACILITA LA REALIZACIÓN DE LA
PRÁCTICA ADMINISTRATIVA Y/O PORFESIONAL, O SUS
SIMILARES, DE LOS ESTUDIANTES DE LA CARRERA DE
ADMINISTRACIÓN PÚBLICA EN LAS ENTIDADES PÚBLICAS DEL
PAÍS”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON
(Ponente Coordinador), HUGO HERNAN GONZALEZ MEDINA Y
ANA MARIA RINCON.
Publicación: Gaceta P.L. No. 381-14 - P.P.D. Cámara No.509-14
4. Proyecto de Ley No. 047 de 2014, Cámara. Bicicletas escolares.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL PROGRAMA DE
“BICICLETAS ESCOLARES” Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON
(Ponente Coordinador), ANA MARIA RINCON HERRERA, HUGO
HERNAN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 390-14 - P.P.D. Cámara No.509-14
III.
Socialización de la Ponencia para Segundo Debate del siguiente
Proyecto de Ley:
1. Proyecto de Ley No.066 de 2013 Cámara, “POR LA CUAL SE
MODIFICA LA LEY 142 DE 1994 QUE ESTABLECE EL REGIMEN
DE LOS SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS, Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. HUMPH.R. Y ROA SARMIENTO
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
APROBADO 1er. DEBATE COMISION SEXTA- JUNIO 17-14- ACTA
Ponentes Reasignados 2do. Debate: H.R. ALFREDO APE
CUELLO BAUTE, (Ponente Coordinador), INES CECILIA LOPEZ
FLOREZ, JAIME FELIPE LOZADA POLANCO y MARTHA PATRICIA
VILLALBA HODWALKER.
Publicación: Gaceta P.L. No. 634-13 - P.P.D. Cámara No.289-14
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:03:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:03:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos a poner en consideración el orden del día leído, anuncio
que va a cerrarse su discusión, queda cerrada, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:04:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente hay una proposición en la mesa donde necesitan
aplazar un proyecto del orden del día, para retirarlo del orden del día,
si usted, me permite leo la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:04:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Sería de aplazamiento o modificación del orden del día? Si lo que
quieren de una vez.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:04:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Como usted lo disponga señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:04:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Sería una modificación del orden del día para retirar el punto número
uno (1), pero sería bueno que se escuchara aquí las razones del
aplazamiento, así que aprobemos el orden del día como está y en el
punto uno se pide el aplazamiento.
Tiene la palabra el Honorable Representante Wilmer Ramiro Carrillo
Mendoza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-09-23T11:04:40">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Gracias señor presidente, es con relación a la proposición, en el orden
del día el punto número dos, el Proyecto de Ley N° 019, es para pedir
el aplazamiento mientras nosotros podemos construir una propuesta
integral, aquí nos ha llegado a todos los parlamentarios un oficio
firmado por el doctor Alfonso Prada,, director general del SENA,
entonces yo le propongo a la plenaria de la Comisión Sexta que lo
sometamos a votación o lo retiremos del orden del día para que
podamos nosotros profundizar aún más sobre el Proyecto de Ley.
Muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:04:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Yo les propongo que aprobemos el orden del día para que pueda la
autora y los ponentes comentar las consideraciones que hay en la
mesa, y ahí se aplaza, yo creo que hay consenso en que se aplace, en
la discusión se pide el aplazamiento, si se excluye del orden del día no
se ´pueden hacer los comentarios de lo que hay acá en la mesa, por
eso inmediatamente lo comentan; entonces en consideración el orden
del día leído, se cierra la discusión, ¿Aprueba la Corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:05:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:05:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ahora sí, primer punto señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:05:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día; estudio, discusión y aprobación en
primer debate del siguiente proyecto de ley:
“Proyecto de Ley N° 042 de 2014, Cámara. Víctimas de los grupos
armados. “POR MEDIO DEL CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN
MATERIA DE EDUCACIÓN PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN
DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS
GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Los ponentes son los H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco, Carlos
Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique Castiblanco Parra.
La ponencia esta publicada en la gaceta P.L. N° 387-14 - P.P.D. N°
490 de 2014”.
Señor presidente con respecto a este proyecto hay un impedimento
que ha presentado el Honorable Representante Jaime Felipe Lozada,
si usted me permite doy lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:05:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si el Honorable Representante Jaime Felipe Lozada ha pedido que lo
retiremos de la ponencia del mismo y de su discusión, está en la mesa
este impedimento, en consideración el impedimento, ¿Aprueba la
Corporación el impedimento?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:05:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:05:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Hay algún otro impedimento?, ¿Hay algún concepto para ser leído
sobre este proyecto?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:06:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente, tengo un concepto del Ministerio de Hacienda y
Crédito Público, sobre este proyecto que fue radicado a los autores y
ponentes del proyecto de ley, así como a está Secretaría, si usted
gusta, pues, le doy lectura, del Ministerio de Hacienda y Crédito
Público es este concepto señor presidente; el concepto es no
favorable. La última parte del concepto dice, “En virtud de lo expuesto
es claro que algunos artículos de esta iniciativa podrían afectar la
estabilidad financiera de cada institución de educación superior,
además de generar gastos adicionales no contemplados actualmente
en el Presupuesto General de la Nación y en el marco fiscal de
mediano plazo del sector en aspectos como la gratuidad, de manera
que este ministerio de conformidad con el artículo 7° de la Ley 819 de
2003 se abstiene de emitir concepto favorable al respecto;
cordialmente, Carolina Soto Lozada, viceministra general encargada
de las funciones del despacho del Ministerio de Hacienda y Crédito
Público”.
Esta leído el concepto final señor presidente sobre este proyecto de
ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:06:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos a darle el uso de la palabra a los ponentes del proyecto,
¿tiene alguna opinión la Honorable Representante Ana María Rincón?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:06:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente quiero dejar constancia que el representante Jaime
Lozada, se ha retirado del recinto en la discusión de este proyecto de
ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:06:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Alberto Cuero
Valencia y posteriormente el representante Jairo Enrique Castiblanco
Parra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" startTime="2014-09-23T11:06:40">
							<from>H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra</from>
							<p>Gracias señor presidente, saludo a usted, a los compañeros de la
Mesa Directiva, mis compañeros de Comisión; teniendo en cuenta el
concepto que nos envía el ministerio, le solicito señor presidente,
aunque de una manera juiciosa con los compañeros ponentes
respecto al Proyecto de Ley N° 042 de 2014, encontramos que
tendríamos que sentarnos ahora con la señora viceministra, para
aclarar unos temas; le solicitaría presidente que aplazáramos este
proyecto para su aprobación, dado que encontramos unos vacios que
nos parece importante tenerlos en cuenta y las aclaraciones realizadas
por la señora viceministra, por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:06:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien; tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Alberto
Cuero Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-23T11:07:00">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muy buenos días señor presidente, compañeros, colegas,
evidentemente en el estudio de este proyecto que habíamos hecho,
vemos lamentable el concepto que han emanado del ministerio,
porque también veíamos que es clave ese proyecto ya que las madres
cabeza de familia en este país cada día aumentan más, de hecho yo
había argumentado una proposición de que se incluyeran las madres
cabeza de familia afectadas por las bandas criminales, incluirlas allí
porque cada día aumentan de manera considerable, de todos modos
esperaremos el concepto, con el fin de darle más profundidad a
algunos artículos, en ese sentido seria nuestro punto de vista para tal
iniciativa de proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:07:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:07:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Bueno revisando tanto el concepto del Ministerio de Hacienda, primero
muy buenos días, y el proyecto de ley en sí mismo, yo creo que este
es un tema evidentemente sensible de cara a la construcción de
escenarios para la atención de las victimas en el país, sin duda el
derecho a la educación es una de las vulneraciones más frecuentes
que existe en Colombia ante los derechos, tanto fundamentales como
los sociales, económicos y culturales; no obstante y a pesar de la
importancia del proyecto pienso que se queda corto en poder enunciar
algunos elementos, ya ustedes han mencionado pues algunas, por
ejemplo las víctimas de las bacrim, hay otros elementos por ejemplo
en las zonas de conflicto que uno conoce, a pesar de que la gran
mayoría de las víctimas del conflicto y en últimas son las madres
solteras las que quedan solas, también es cierto que hay padres
cabeza de familia y que además cargan con un estigma muy grande, y
es que se supo que son los fuertes, donde se supo que en la
concepción social el hombre es el fuerte, entonces además de que
tiene que cargar con la misma idea de criar unos hijos solos, tiene
además el estigma social encima de que a él todo esto le es fácil
porque es hombre, y eso son temas que hay que atender.
También anhelaría enunciar que quisiera ver el momento en que en
Colombia no tuviéramos que hacer estas discriminaciones positivas,
porque en últimas en Colombia el derecho a la educación es un
derecho que tenemos todos los colombianos, seamos victimas,
pobres, ricos, negros, blancos, todos los colombianos tenemos el
derecho a la educación y me parece que este tipo de discriminaciones
positivas, espero ver algún momento en el que no tengamos que estar
haciéndolas.
Es cierto que la Ley de Victimas, mirando el concepto del Ministerio de
Hacienda incorpora la educación como uno de los elementos de la
reparación, pero no da tampoco los dientes para su exigibilidad y eso
no ha estado operando de la mejor manera y me parece que poner el
debate ahí de que en efecto se les garantice a las víctimas del
conflicto en Colombia el acceso a la educación, pues ayuda a que
construyamos una conciencia social distinta y a que lo que ya está
escrito también se reclamante, pero en vista del concepto y en vista de
lo que ya han expuesto yo estoy de acuerdo en que miremos el tema
del aplazamiento entonces.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:07:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Eduardo Guevara
Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-23T11:07:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, ¿no sé si ya terminaron de intervenir todos los
ponentes? para en cierto modo dar nuestra argumentación, es un
proyecto que hemos venido trabajando en conjunto con algunas
organizaciones de victimas en el país, es una necesidad imperante, yo
si difiero de mi compañero Víctor y ojala existieran muchas acciones
afirmativas, positivas, porque en este país la desigualdad y la
discriminación es rampante, entonces es labor del Congreso, es
nuestra función poder generar toda medida que permita de una u otra
forma igualar las condiciones no solamente de acceso, sino también
las condiciones de igualdad ante cualquier derecho que tiene un
colombiano en este país, indistintamente de su condición y eso yo lo
reconozco.
En segundo lugar yo si quisiera hacerle un llamado a mis compañeros,
de antemano agradecerles por la ponencia, yo pienso que es un buen
mensaje que da la comisión frente a lo que se avecina en el tema del
posconflicto, no podemos estar presidente supeditados a que el
ministro de Hacienda tome las decisiones en materia de educación
que requiere este país, yo pensaría que tenemos que ser un poco
coherentes en virtud del discurso que les he escuchado a cada uno de
ustedes en torno al tema de la educación, yo esperaría presidente, de
pronto previo a este debate y acompaño si los ponentes consideran
que hay que aplazarlo lo respeto, pero sentar a la, ministra de
Educación y nos de su visión en materia educativa para las víctimas
de este país, aquí estamos hablando presidente de los vulnerables,
pero no solamente de los vulnerables, sino de los vulnerables que han
sido las víctimas del conflicto armado del país.
Entonces yo si pensaría presidente que no podemos tomar decisiones
con relación a un concepto que de pronto lo hizo un funcionario en un
escritorio mirando el tema económico como criterio de inclusión,
porque ahí si estaríamos en cierto modo perdiendo la tarea en la lucha
que tenemos en materia de igualdad y sobre todo en materia de
educación de este país. Yo enviaría un mensaje y es que la Comisión
tiene que tener un discurso coherente, porque esa coherencia, yo
escuchaba ¿alguno de ustedes están tramitando un proyecto para la
gratuidad en la educación superior?, y lo acompañamos, y es un
proyecto colectivo de la Comisión Sexta y me parece fantástico que
sea así, si ustedes leen el documento que nos envía el ministro gran
parte de la objeción está en la educación superior, porque conllevaría
a unos gastos que el Gobierno Nacional no tiene previstos, entonces
yo los invitaría a que busquemos la complementariedad de estas dos
iniciativas.
En el caso de la iniciativa que ha presentado el Movimiento MIRA,
busca garantizar la educación básica, media, técnica, tecnológica y
superior en el caso que se requiera, no solamente a las madres
cabeza de familia, he hicimos énfasis en madres cabeza de familia
porque hoy la gran mayoría de victimas en el país son mujeres.
La gran mayoría de victimas en el país son mujeres cabeza de familia
que quedaron desamparadas producto de la violencia que vive el país,
y la quisimos hacer hacia la mujer porque en cierto modo ya hay
mandatos constitucionales, mandatos de organismos internacionales,
convenciones que invitan al país a avanzar en materia de poder
generar condiciones de igualdad para las mujeres, y aun más para las
mujeres que han sido víctimas del conflicto, yo entiendo la justificación
de Víctor, que dice, bueno porque solamente mujeres, ampliémoslo al
concepto de jefatura de cabeza de familia, lo podríamos revisar,
porque cualquier persona puede reclamar un derecho a la igualdad
frente a una jefatura, pero tratemos de dar una discriminación positiva
hacia la mujer, yo creo que en nuestra actividad la mujer es la que en
cierto modo carga el peso de la guerra, si uno hiciera una descripción
la guerra tiene rostro de mujer, esa es la descripción que yo haría de
la guerra y de las victimas en este país, porque son las que en este
momento están cargando el peso de este horror que es la guerra, de
igual manera yo quisiera señalar también que la gratuidad ya es un
mandato constitucional, ya existe, lo que necesitamos es aplicarlo y es
el Congreso de la República el que tiene que mandarles señales al
ejecutivo para que aplique ese mandato constitucional, aquí el
Gobierno Nacional no puede salir con la fácil diciendo que no hay el
presupuesto, lo sentimos mucho, porque ese es el argumento de todos
los proyectos que en cierto modo busca garantizar la igualdad y sobre
todo oportunidades a las clases más desfavorecidas de este país.
Entonces yo si invitaría también a que el Gobierno Nacional, si hay
representantes del Gobierno Nacional, del ministro, pues que nos
aclaren un poco más, porque también hay fallos de la Corte
Constitucional que señalan que es obligación del Gobierno Nacional
buscar las medidas financieras y presupuestales para garantizar la
gratuidad en la educación superior, en la educación media ya
avanzado, pero garantizar la gratuidad en la educación en el país, eso
es un mensaje y es un mandato constitucional ratificado por varias
sentencias de la Corte.
De otro lado también echarle mano a unos fondos que están
funcionando, pienso yo que a medias, un fondo que estableció el
ICETEX, un fondo que también tiene el Ministerio de Educación, ¿Por
qué no fortalecerlos? ¿Por qué no le damos más dientes a esos
fondos para que puedan cumplir su labor? Yo considero que tiene que
ser un proceso gradual, pero que abramos el paso para que las
víctimas de este país tengan la oportunidad de formarse.
Si uno hiciera una definición de pobreza, la pobreza es desigualdad, la
pobreza es en cierto modo falta de oportunidades, si nosotros
logramos en cierto modo garantizarle oportunidades a los hijos de
estas familias que han sido víctimas, estaremos construyendo
verdaderamente la paz, entonces yo termino presidente señalando
que esperaría a que este proyecto hiciera tramite aquí en la Comisión
Sexta, que escucháramos de fondo los argumentos del ministro de
Hacienda y de la, ministra de Educación, porque cuando se leen los
argumentos del ministro de Hacienda pues a mi juicio no los comparto,
ni son validos en virtud del a discusión de este proyecto y si me
gustaría escuchar a la, ministra de Educación para poder revisar la
política de educación para el posconflicto, esta es la puesta de este
Gobierno, el Presidente Santos en su discurso de posesión dijo que la
educación iba a tener el mayor presupuesto en la historia, entonces
porque no buscar una salida desde el punto de vista presupuestal para
que las víctimas de este país tengan garantizado su proceso de
formación, indistintamente del camino que ellos tomen, pero este
Congreso que es el Congreso de la paz y nosotros que somos la
comisión de educación del Congreso de la República, pues le
mandemos un mensaje muy claro a las víctimas de que este derecho
a la educación es un derecho que vamos a reivindicar aquí en la
Comisión presidente y compañeros.
Sé que de pronto el articulado puede generar en cierto modo algunos
impactos, yo estaría de acuerdo en revisarlo, de pronto acotarlo y
revisar para que sea gradual, porque de pronto el impacto de hacerlo
de una forma digamos directa podría generar un impacto fiscal y yo
estoy de acurdo con eso, pero busquemos la forma para que
gradualmente se vayan vinculando los hijos de la victimas, las madres
cabeza de familia, que como los señalaba es la única forma de
garantizar construcción de paz, de igualdad, acceso a oportunidades y
en cierto modo que esto redunde en una paz sostenible y perdurable
como lo ha manifestado este Gobierno.
Entonces presidente yo quería dejar esto como en contexto y respeto
la decisión de mis compañeros para que este proyecto sea estudiado
en compañía de la, ministra de Educación y del ministro de Hacienda,
pero no perdamos el norte en este propósito común que es poder
garantizar la educación gratuita a todos los colombianos, y porque no,
empezar con las familias más pobres y vulnerables y quienes han sido
las víctimas de este conflicto en este país, muchas gracias señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:07:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Honorable Representante Víctor Javier Correa Vélez tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:08:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Yo simplemente quería hacer una réplica cariñosa y es que no hay tal
desacuerdo Carlos, de hecho estamos absolutamente de acuerdo, el
proyecto tiene todo el acompañamiento, mi acompañamiento, sino que
como ideal y como consolidación del Estado social de derecho en lo
que tenemos que avanzar es a que no sean necesarias las
discriminaciones positivas, pero por supuesto estoy totalmente de
acuerdo contigo Carlos en que hay que ayudar a superar las
condiciones de vulneración de los derechos a las poblaciones que
históricamente y más en un país en conflicto pues las han tenido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:08:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno entonces ponemos en consideración el aplazamiento de este
proyecto de ley, tiene la palabra el Honorable Representante Jorge
Eliecer Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-09-23T11:08:20">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente, de pronto la reflexión no sé si hacerla en respecto
porque va a coincidir en una posición similar en el siguiente punto del
orden del día, frente a un proyecto que hemos apoyado y que estamos
mirando a una iniciativa sobre la educación profesional, pero en un
contexto de tipo general, no hay que perder de vista Honorables
Representantes que las víctimas son una consecuencia no una causa,
ó sea, el eje central es la causa generadora es la desatención, la
incapacidad del Estado colombianos de resolver un problema que
genero un conflicto y que ha estado generando un conflicto social, por
eso nuestro, Presidente de la República le apunta a que la educación
tiene que ser el factor de desarrollo de esta sociedad, porque es tal
vez una de las causas de inequidad que está generando mayor
conflicto; entonces en consecuencia lo que siempre hemos estado
apuntando nosotros y a mí que es lo que me preocupa de esta
iniciativa como tal, en una mirada general, es que la estamos viendo
frente a la victima que se visibiliza como tal, pero potencialmente es la
pobreza, es la marginalidad la que en su contexto general está
expuesta allí, ó sea, la solución no es atender a las victimas porque
estaríamos atendiendo segmentadamente un sector de la sociedad, el
apunte, la orientación es atender a la población en términos generales
que ya esta preceptuado, que ya está considerado, pero que
lamentablemente tenemos que visibilizarlo a través de la condición de
víctima y eso es muy grave. Porque es simplemente el reconocer que
el Estado ha sido incapaz de resolver un problema estructural de la
educación en Colombia, hoy la condición de víctima nos da la
posibilidad que generemos este tipo de iniciativas, pero con esto
estamos reconociendo que además de esas víctimas hay un amplio
sector mayoritario de la sociedad en condiciones de pobreza,
marginidad, exclusiones que no tiene posibilidades de acceso a la
educación, pero entonces no nos podemos equivocar en eso, con todo
respeto se los quiero decir, porque estamos haciendo una apreciación
equivocada, lo que tenemos que garantizar es que el Estado
colombiano, como una política de Estado atienda la gratuidad de la
educación en términos generales, entonces en eso no nos podemos
equivocar nosotros, pero lo que es importante es que por primera vez
la educación ha asumido el lugar de discusión donde le corresponde, y
esa oportunidad tenemos que aprovecharla al máximo, porque hay
una intencionalidad del Estado, de quién hoy esta frente a los destinos
del Estado colombiano de que sea así y a eso es a lo que nosotros
tenemos que apuntarle; ahora, es que el problema es complejo porque
ya ubicarse al menos en una intención, ya es una posición para mí
totalmente halagüeña, visionaria, el problema es que por ejemplo la
sola seguridad alimentaria vale cinco millones, está sola que es uno de
los elementos, entonces el acceso, la cobertura y ni que decir de la
calidad, cuando hablamos de seguridad alimentaria, no hemos estado
hablando de calidad ni siquiera, ¿entonces cuánto vale realmente?
Lo que pasa es que otros prefieren mantenernos en el conflicto,
mantenernos en la confrontación, en esta guerra fratricida y año tras
año perdemos la oportunidad de destinarle recursos para invertirle a lo
que es importante como lo es la educación, ahí está el problema, el
gran meollo del asunto, pero entonces este tipo de iniciativas como la
que viene ahora lo que buscan de alguna manera lo que nos están
evidenciando, poniéndonos sobre la mesa es que hay una desatención
del Estado, y tratamos de resolverlo con una situación que es
segmentada y con todo respeto no estoy en contra de las víctimas,
sino que es que esos porque sin visibles, porque han vivido los rigores
y para resumirlos en cifras doscientos cincuenta mil (250.000) muertos
producto de este conflicto, más de cinco millones (5.000.000) de
desplazados, más de mil setecientas (1.700) madres violadas,
novecientos (900) niños huérfanos de padre y madre, por señalar algo,
además de toda la afectación en nuestro sistema producto del conflicto
armado, que también ahí hay otras víctimas que poco se identifican,
es que los potenciales víctimas son mucho más que ello.
Entonces el llamado mío en ese tipo de iniciativas es la oportunidad
para discutirla, me parece que es oportuno el proyecto porque nos da
la posibilidad de discutir el tema, de analizar el tema, pero hay que
tener mucho cuidado que lo que tenemos que generar nosotros por
encima de esto es una posibilidad de un desarrollo normativo, un
fortalecimiento y una imposición frente al Estado colombiano para que
prioricen la solución de este problema, eso es otra cosa, sobre lo cual
tenemos que recabar, entonces me parece a mí que es una
oportunidad sana de volver a sentarnos a mirar y fundamentarnos para
contra argumentarle al Estado colombiano, que nos muestre una ruta
de trabajo, una ruta de desarrollo e inversión donde vamos atender no
solo a las víctimas, sino a toda la población colombiana en términos
generales, eso es lo que hay que sentarnos con ellos a decir, bueno si
ustedes ahora vienen y nos dicen en términos generales que no hay
recursos, nunca los va a ver, pero que nos muestren hacia el futuro
cual es el plan de inversión que hay entorno a ello, y ahí precisamente
cuando tú dices, bien traído de que hay que mirar gradualmente como
lo vamos a desarrollar, como lo vamos atender, un primer segmento
serán las víctimas, pero ante todo lo que hay que establecer es que
hay unas condiciones de desigualdades y pobreza tal que tienen que
hacer para igualarnos, en ese sentido es que tenemos que trabajar.
Entonces para dar esa oportunidad en su momento nos metemos allí,
pero esta es una gran oportunidad , cada vez que viendo un proyecto
de estos es una gran oportunidad para recabar sobre el tema, pero no
podemos perder de fondo que segmentamos cada vez más el tema
cuando hablamos de las víctimas, cuando el problema no son las
víctimas, el problema es la amplia población potencialmente en
condiciones de victimas, porque si resolvemos los de estos pero si los
demás siguen en las mismas condiciones, esos se armaran y serán el
día de mañana victimarios y victimas nuevas que van a parecer allí,
que es el drama del conflicto en Colombia, si usted escucha mucho de
los victimarios hoy fueron víctimas de situaciones anteriores, entonces
sinfín, esta de nunca acabar, este conflicto, este fratricida conflicto nos
lleva es a esas consecuencias, a que hoy digamos hay unas victimas,
no, hay una población que ha vivido los rigores de la guerra y unos
que no se han visibilizado que es la gran población pobre que está en
condiciones ya, es decir, si nosotros no resolvemos el problema de la
sociedad en términos generales, resolvemos el problema de las
víctimas del posconflicto y mañana aparecerán unas nuevas víctimas
porque el problema no se resuelve estructuralmente.
Entonces yo quiero que en eso no perdamos esa mirada y que
podamos tener estas oportunidades en este proyecto igual que los
otros que tienen igual sentido, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:08:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Atilano Alonso Giraldo
Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-09-23T11:08:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias presidente, buenos días para todos los colegas y asistentes.
Yo quiero compartir con ustedes algo que paso hace cuatro años.
Cuando yo llego a la Comisión Sexta de Cámara, educación y como
educador, pues la primer idea que traía era que bueno sería presentar
un proyecto de ley educación superior gratuita para todos los
colombianos, yo creo que todos queremos eso y además que es un
derecho de todos los ciudadanos, la verdad es que me aterricé, muy
buena la intención, pero otra cosa es lo real, lo que se puede hacer,
porque es que también el Estado tiene que garantizar la sostenibilidad
fiscal, eso sí que es fundamental, ¿o no? Pero yo creo que se ha
avanzado en educación, hoy ya podemos decir con toda seguridad
que la educación media, el bachillerato es gratuita, se logro sacar otra
ley tan importante y ahí la reflexión es que entonces esto tiene que ser
paso a paso, ir avanzando, real, con los píes sobre la tierra, que buen
proyecto el que sacamos en esta Comisión y fueron los créditos
ICETEX cero por ciento (0%) de interés, eso a mí me parece que es
de los proyectos y lo tengo ahí como de los aciertos del periodo
pasado por que es darle la oportunidad a muchos colombianos que
puedan estudiar, mire ahora el, Presidente de la República y va hacer
real, cuatrocientas mil becas para la educación superior, pero les
quiero decir, claro uno diría buenísima la idea, pero Atilano Giraldo no
la compartió cien por ciento (100%) y les voy a decir aquí y suena y
dirán ustedes que no es coherente el representante, porque es por
esto, sino hay la posibilidad para todos gratis, yo la reflexión que hago
es la siguiente; hoy los créditos ICETEX solo la tercera parte de los
que aplican se les aprueba, es decir, quedan dos terceras partes,
entonces si no tenemos para darles a todo el mundo, porque más bien
no se le presta para que la cobertura sea más bien no la tercera parte,
si no el cien (100%) por ciento crédito ICETEX y además ese joven
cuando termine su profesión a los dos años va a devolver esa platica
para que otros puedan estudiar, es mucho más rentable digámoslo así
en educación con los créditos, que darle a cuatrocientos mil (400.000),
porque usted le da a cuatrocientos mil (400.000) y ahí prácticamente
esta parando, mientras que con esa plata de esos cuatrocientos mil
(400.000) usted le podía dar educación a seiscientos mil (600.000) o
ha ochocientos mil (800.000), entonces mire, son reflexiones pero que
hay que dar paso a paso, los coordinadores y ponentes de este
proyecto yo sé y es lógico, quienes estamos aquí en esta Comisión
Sexta y ya les he escuchado a la mayoría porque les gusta, porque la
educación es importante para todos, muy bien la intención de este
proyecto, pero la verdad que victimas, yo creo que más víctima de una
familia de estrato cero (0) y que no le pueda dar educación a sus hijos,
eso sí que son víctimas, condenados a seguir en esa ignorancia, en su
pobreza, porque lo que uno también aspira es que con su educación
también logre salir adelante de esa pobreza absoluta, entonces yo si
les diría a los colegas con toda sinceridad, si algo he aprendido en
estos cuatro años es que proyectos donde requiera recursos del
Estado pues deben de tener el visto bueno de Hacienda porque yo le
diría, mire aquí le aprobamos el de gratuidad en la educación, si sigue
este adelante entonces prácticamente ya todos los otros no los
necesitamos, si es para todos, fue lo que presento el Sisben uno y
dos, que bueno, porque es que por lo general las víctimas son de eso
estratos sociales, generalmente, muy poquitos pero igual valida la
reflexión que hizo Víctor o no sé, el otro colega, es que la educación
es para todos, no solo para estratos cero, uno o dos, es para todos.
Yo sí creo, que es muy acertada la decisión del coordinador y los
ponentes de aplazarlo, de mirar y si el proyecto realmente puede
seguir con ese visto bueno y analizarlo, pues si hay que seguirlo, pero
de verdad aquí y para terminar toda mi intervención, es que quiero
compartir con ustedes esto, es que seamos realistas y que lo que se
puede seguir trabajando hay que trabajarlo porque si no queda uno
que después que en el segundo o en el tercer debate o en el Senado,
porque aquí en Comisión nosotros como colegas podemos ayudarle,
un proyecto bien intencionado, pero después viene el sin sabor, la
tristeza cuando en Comisión de Senado sencillamente hasta ahí llego
el proyecto, porque se archiva, entonces esa sería la recomendación,
proyectos que realmente sean viables y que tengan ese visto bueno
realmente de Hacienda, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:08:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Martha Patricia Villalba
Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:09:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias señor presidente, Honorables Representantes, a quienes nos
acompañan en el día de hoy, si revisamos el orden del día, nos damos
cuenta que hoy hay tres proyectos que impactan muchísimo el tema
del sector educación, el proyecto presentado en el tema en donde se
establecen medidas en materia de educación para las madres cabeza
de familia víctimas de la violencia, indudablemente yo ahora bromeaba
en el tema de decir que la guerra tiene rostro de mujer, yo creo que de
pronto la guerra no tiene rostro de mujer, las víctimas de la guerra en
su gran mayoría somos las mujeres, desde todo punto de vista, vemos
morir a nuestros hijos, vemos como se disuelven nuestros hogares,
nuestras familias, nos toca desplazarnos, somos víctimas, no
solamente de la violencia armada, sino también que se somete a la
mujer a una serie de situaciones bastante complejas que van desde la
violación de todos sus derechos hasta de su propio cuerpo.
Este es un proyecto vital y yo coincido con mis compañeros, con Jorge
que hizo una exposición bien profunda sobre del tema, yo creo que si
seguimos segmentando todos los temas, particularizando cuando
nosotros tenemos la obligación y el compromiso de legislar para todo
un territorio nacional, para toda una población, yo creo que nosotros
tenemos que ser también responsables, y me parece a mi señor
presidente que teniendo en cuenta la posibilidad de concertarlo en la
mesa de trabajo, porque estos tres temas que están en el orden del
día, son cuatro, pero los tres que para mí son fundamentales,
prioritarios, porque van muy relacionados con el tema de educación y
si miramos nosotros hoy el Gobierno Nacional, el señor, Presidente de
la República dentro de las prioridades que ha dado a estos cuatro
años de Gobierno esta, primero el tema de la paz, un tema que es
fundamental para nosotros poder hablar de prosperidad, de desarrollo,
de equidad, de igualdad y demás, lograr la paz es un anhelo de todo el
pueblo colombiano y más de nosotros que sabemos de las dificultades
que viven nuestras regiones producto de la guerra y demás; pero otra
de las prioridades que le da el Gobierno Nacional y del cual anunció
unos recursos importantes en el tema de educación, y hay tres
proyectos hoy en la mesa de nuestra Comisión que considero que
tienen que ser concertados, si va haber una política pública en materia
de educación, amplia y que se puede nutrir de todos estos proyectos
que hoy están aquí en nuestro orden del día, del cual en su gran
mayoría son iniciativas parlamentarias, no iniciativas del ejecutivo,
creo que nosotros debemos aportar estas herramientas para construir
una política solida de educación en el país.
De distinta manera nosotros hablamos de la educación gratuita pero
efectivamente que tanto está llegando la universidad a las
comunidades, hablamos de una educación superior con universidades
en todos los departamentos, universidades públicas que en su gran
mayoría tiene graves problemas bastante complejos desde todo punto
de vista, yo creo que hay una tarea enorme, de todos, una tarea
ardua, grande, y dada la importancia que hoy se le ha dado a este
sector que por fin tu lo decías Jorge Eliecer, por fin el Gobierno
Nacional o un presidente con su equipo de ministros da de manera
acertada en un cambio de política porque para algunos en la guerra es
fundamental, para otro el tema de acabar la corrupción y demás, pero
yo creo que acabamos la guerra, acabamos la corrupción en la medida
que nuestra gente tenga la posibilidad de educarse, eso abre un
escenario completamente diferente en la vida de todos y propongo
señor presidente, yo se que usted está dentro del ejercicio de hacer
las mesas de trabajo con los distintos ministros a que tres proyectos
importantes que hoy cursan en la Comisión Sexta sean objeto de
trabajo muy pronto con la, ministra de Educación.
Quisiera de pronto aprovechar la oportunidad para referirme al
proyecto del cual soy autora y ponente coordinadora, en donde
considero entre otras cosas manifestar el interés que existe por parte
del Ministerio de Trabajo, por el, director del SENA, por la, ministra de
Educación, de sentarse y de debatir, aportar, construir y enriquecer
estos proyectos que hoy cursan en la Comisión Sexta de la Cámara.
Muchas Gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:09:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Ana María Rincón
Herrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ana-maría-rincón-herrera" startTime="2014-09-23T11:09:20">
							<from>H.R. Ana María Rincón Herrera</from>
							<p>Gracias señor presidente, quiero darle un saludo muy especial a todos
los asistentes hoy en la sala.
Mirando y revisando este proyecto de ley yo pienso que no se nos
puede quedar por fuera las población en situación de discapacidad,
porque hay muchos que también han sido víctimas del conflicto
armado como lo son los militares que han sido víctimas de las minas
antipersonal, igualmente toda la población en condición de
discapacidad que también tienen derecho a una educación y un
trabajo equitativo, porque muchas veces se les rechaza porque no
tiene según las facultades para poder asumir un trabajo con toda la
responsabilidad, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:09:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Inés Cecilia López
Flórez.
H.R. Inés Cecilia López Flórez
Muchas gracias señor presidente, un saludo a todos los presentes, yo
he quedado como a la deriva aquí con todo esto, escuchando al
Honorable representante Atilano Giraldo, decía muy claramente que
cuando no hay platica los proyectos no pueden salir a flote, entonces
yo a veces pienso que nosotros somos muy románticos pero la
realidad es otra, nosotros hoy hemos recibido aquí varios pedidos del
Gobierno Nacional donde dicen no hagan viables proyectos donde no
hay plata, entonces a mí me parece que nosotros con el populismo de
normas no hacemos nada, presentemos normas, presentemos
proyectos, ¿presentamos para qué? Seamos realistas, la educación
es supremamente importante para el Gobierno Nacional pero no hay
plata, entonces digámonos la verdad, presentemos proyectos que
sean sintonizados con el Gobierno Nacional para poder tener los
recursos para que sean una realidad, yo de verdad que después de
escucharlos hablar a todos ustedes tengo claro que la priorización de
este país tiene que ser la educación, mientras nosotros saquemos a
más niños de la ignorancia en la que viven, haremos mejores seres
humanos a futuro, pero si no hay platica no seamos románticos,
miremos la realidad del país, aquí han presentado varios pedidos
donde nos dicen no es viable porque no hay plata, entonces no
sigamos hablando, son temas supremamente importantes para
nosotros pero el Gobierno Nacional nos está diciendo que no hay
plata, no sé qué más quieren ustedes añadirle a esto pero es la
realidad, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:09:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno tienen la palabra el Honorable Representante Víctor Javier
Correa Vélez y posteriormente el Honorable Representante Carlos
Alberto Cuero Valencia, y yo pienso que terminamos ahí la discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:09:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Yo si tengo que poner un poquito en contexto las cosas porque
nosotros dimos duro la pelea por lo de la gratuidad de la educación
superior en el país, la MANE se planteo eso como uno de los objetivos
de la lucha social que tuvimos y dentro de todo el análisis que
hacíamos, claro, hoy los recursos del sistema de educación superior
son pírricos, incluso comparativamente en cifras porcentuales, cifras
relativas con nuestros vecinos, es porque tampoco ha sido la prioridad,
entonces nosotros no podemos ser alcahuetas con el modelo
económico, el modelo de Estado que se han planteado los que han
estado en el poder en los últimos veinte años (20) que lo que han
dicho es, aquí congelamos el presupuesto de la educación superior,
mantenemos un pueblo en la ignorancia y eso sirve a nuestros
objetivos, un pueblo con una visión de país ligada a poder ser mano
de obra barata de unas industrias que aquí se van consolidando, van
encontrando asiento en una cantidad de beneficios que el país les
brinda para que acaben además con la industria nacional en un agro
que se va quebrando, en modelo económico que forma gente para un
país que en el reparto internacional del trabajo nos toco la idea que
tenemos que ser los que generamos materias primas para el resto del
mundo y nos olvidamos de la importancia de la educación para el
desarrollo de Colombia, hoy el presupuesto de la educación superior
es una miseria y hay que decirlo, hay que decirlo con mucha
franqueza, mientras si se es condescendiente con una cantidad de
extensiones tributarias para una cantidad importante de sectores,
entre ellos el sector minero, entonces lo que no podemos es ser
alcahuetas con el Gobierno Nacional en ese sentido y decir que aquí
nos dijeron que no hay plata, pero porque no hay plata.
¿Por qué no hay plata? Incluso poniéndolo porque yo pienso que la
educación tiene varios subjetivos, la educación no solamente es
insertar a la gente en el aparato productivo, la educación tiene un
elemento liberador del ser, una cantidad de contenidos de
conocimientos sensible, de poder hacer felices incluso, para eso sirve
también la educación, pero mirándolo en la lógica de la productividad
si usted invierte en la educación desarrolla el aparato productivo
nacional, desarrolla tecnología nacional, desarrolla industria propia,
desarrolla agro, yo si pienso que lo que no podemos es guardar
silencio sobre esos problemas presupuestales que tiene la educación
superior en el país y menos esta Comisión, y si estos proyectos sirven
para poner en la mesa de ver cuál es la verdadera priorización que
hay acá con la educación, presupuesto del sistema universitario
estatal congelado desde hace veinte (20) años, simplemente indexado
y con unas miseria que ponen cada año porque les toca rogar a los
rectores y porque nos toca a las universidades públicas del país salir a
marchar cada año para que entonces pongan un poquito más de lo
que están inicialmente proponiendo, incluso hoy nos hicieron el
llamado desde el sistema universitario estatal y a pedir que fuera el
IPC más cuatro (4), eso sigue siendo insuficiente, ¿y ese cuatro por
ciento (4%) para qué? Para compensar un poco el problema que tiene
con la posibilidad de pago a los docentes para este año que viene, ir
compensando alguno de los déficits que se tienen, ¿Qué habla el
SESU? Que el déficit está más o menos en cerca del once punto cinco
(11.5), un poco más de billones de pesos por ese presupuesto
congelado desde hace veinte (20) años, entonces si la educación
nunca era prioridad pues tampoco nos genera un modelo de desarrollo
que nos permita obtener un aparato productivo solido que genere
riquezas, mientras tanto nosotros vamos a seguir siendo
complacientes con un montón de inversiones que vienen al país que
se llevan nuestros recursos que se llevan nuestras riquezas y
quedamos aquí siempre pendientes de cualquier centavo que tiran por
ahí y miremos a ver si es que nos alcanza para lo más importante que
es la educación, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:10:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Alberto Cuero
Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-23T11:10:10">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muchas gracias, yo voy a dar mi humilde apreciación de lo que es la
educación, yo soy educador, aquí hay realidades, yo creo que hay una
política de Estado para mantener a la población ignorante, hablan de
que este es el año de la educación, es el gobierno de la educación, yo
veo como cada cuatro años el sector de donde yo vengo el Distrito de
Agua Blanca en Cali, se convierte en la romería de políticos con
tamales y cantidad de cosas y todos sabemos cada cuatro años que
problemas tiene la población, pero cuando estamos aquí nos
olvidamos de ella, problemas en vivienda, salud, educación, todos
sabemos ese discurso ya aburridor de cada campaña, pero cuando
estamos aquí sentados nos olvidamos de la realidad de nuestra gente,
la educación se ha convertido en una política de mantener el pueblo
ignorante y nosotros compañeros, Comisión Sexta, es primera vez que
yo vengo aquí a la Cámara de Representantes, es mi primera tarea
política y si les pido que hay que luchar fuertemente porque nuestra
Comisión en estos cuatro años lo que hagamos nosotros aquí, lo que
forjemos, lo que luchemos, no nos dejemos vencer diciendo que no
hay presupuesto, hay que luchar para que se genere ese presupuesto,
porque les aseguro compañeros que la ignorancia es la que tienen a
nuestra gentes y a nuestros pueblos como están, cuando usted es
ignorante es más vulnerable, más fácil lo manejan, más fácil lo utilizan,
por eso claro el gobierno quiere unos niños, jóvenes, adultos en esa
condición para poderlos manejar eternamente y hacer lo que siempre
hacen, que es mandarnos de la pobreza a la miseria y de la miseria a
la indigencia, por eso hay que ser fuertes allí, nuestros niños y niñas
no necesitan tamales, ni necesitan trago en campañas, la gente no
necesita eso, necesita es educación de calidad, que es otro punto que
hay que tocar, se está hablando de educación pero no se está
hablando de calidad, porque en estos momentos existe y está
garantizada la educación gratuita en preescolar, básica y media, está
garantizada para todos, hay que pensar en la calidad, ¿Será que lo
estamos haciendo? Esos parámetros yo los pongo sobre la mesa, es
mi gran preocupación porque la gente de clase popular no necesita
dádivas, no necesita asistencialismos del Gobierno, necesita es una
educación de calidad para salir de la pobreza y la miseria en que se
encuentran, ese es mi punto de vista, gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:10:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno entonces cerramos aquí la discusión, el Representante Hugo
Hernán González Medina me había solicitado la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-23T11:10:30">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Gracias señor presidente, pues esta discusión da lugar hablar más
amplio del tema de la educación y yo quería llamar la atención acerca
del momento que vivimos, yo nunca antes había visto tanta gente
dispuesta a votar por un proyecto educativo como en los recientes
comicios, el tema de la educación fue crucial, era la bandera principal
en campañas de candidatos a la presidencia como Peñalosa, Martha
Lucia Ramírez, Juan Manuel Santos, Oscar Iván Zuluaga; taxista,
policía, vigilante con el que sostenía un dialogo ponía como prioridad
eso; tiene que trabajar papá y mamá y ellos querían un ambiente
protector para sus hijos, estudiar mañana y tarde, y que le mejoren el
salario a los profesores, así lo decía la gente.
Estamos en un momento histórico, nosotros tenemos un papel aquí
que puede ser histórico, nos toco a nosotros de representantes de la
Comisión que maneja los asuntos educativos en un momento en que
todo el pueblo colombiano le apostaba a la educación, entonces cual
es el reto nuestro, lo que no es histórico eso si es repetido, es que por
aquí pasaran muchos congresistas hablando de educación eso si no
es nuevo, creo que tenemos que cambiar es precisamente si la
educación sigue siendo tema solo de campaña o definitivamente va
hacer la puesta central de un gobierno, de un Estado.
Yo quiero compartirles a ustedes un artículo de un profesor Angel
Pérez Martínez, un analista, me parece muy sencillo, explicativo y
claro, que resume el modelo educativo que todos pretendemos y miro
la propuesta del Presidente Santos, “aumentar el presupuesto nacional
destinado al sector, se comprometió en más de siete puntos del PIB
en campaña” dice, “universalizar la educación integral para los niños
entre cero y cinco, estimular a los mejores bachilleres para que sean
maestros y aumentar los ingresos y formación para los actuales
docentes, mejorar la calidad de intensidad de la educación para niños
y jóvenes, retornando gradualmente a la jornada completa, aumentar
el acceso a la educación superior mediante la entrega de
cuatrocientas (40) becas, cuidar y fortalecer el SENA como la joya de
la corona”, esta es la propuesta, yo creo que lo que todos planteamos
aquí están recogidas en esas líneas y tenemos varios proyectos en
curso, haciendo tramite; yo vengo de compartir con asesores de
algunos de ustedes sobre el tema precisamente de jornada escolar
completa o jornada única, de modificaciones en la atención a la
educación primaria, en la educación secundaria, yo los quiero invitar a
que no seamos inferiores a esa circunstancia de definir aquí, no la
plata, entre otras cosas porque representante Inés, plata para
infraestructura siempre ha habido, plata para docentes siempre ha
habido, plata para educación escolar, ¿no alcanza?, pero es que
tampoco pretendemos que este nuevo modelo funcione en dos o tres
años, tendremos que diferirlo en el tiempo, depende del gran esfuerzo
que se haga desde el gobierno central, desde el Ministerio de
Hacienda y desde otros sectores que lo logremos antes o que nos
demoremos mucho, pero lo que se trata ahora de nuestra parte es
definir los lineamientos de cómo debe ser ese modelo, para tener más
acceso y para que se reduzca esa brecha, para que no sea tan distinto
el resultado de un niño de un colegio oficial que un niño de un colegio
privado, los resultados de los niño que viven en el area rural de
aquellos que viven en el area urbana, los resultados en general de
nuestros niños con los de los niños de países desarrollados.
Los analistas se han expresado mucho, más tiempo de clase, la
formula parece ser ya reconocida y aceptada por todos, más horas de
clase, volver siquiera a las ocho horas de clase, más aéreas de
formación, con más cultura, con más deporte, hay que incluir el
emprendimiento, el bilingüismo y valores, entonces más horas, más
docentes bien preparados, ó sea con plan de formación, que las guías,
que los referentes nuestros sean los mismos referentes
internacionales, sí, para preparar a nuestros alumnos y a nuestros
profesores, mejor alimentación porque si no, no hay asimilación, la
posibilidad de la doble titulación como está contenida en la misma ley
cuando se habla de la articulación con la media técnica, el camino está
definido, nosotros aquí debemos volverlo un proyecto de ley, ha
surgido una propuesta y es ahora que existe el empeño en todas
nuestras unidades de trabajo, me han propuesto retirar un proyecto
para que lo modifiquemos y lo pasemos nuevamente, construido entre
todos, iniciativa de toda esta Comisión, de manera que esa Comisión
Sexta de Cámara de este periodo asuma la tarea de definir el
lineamiento de lo que debe ser el modelo educativo, la jornada escolar
completa o jornada única, con la que la misma, ministra y el Presidente
se han comprometido, y desde luego la parte económica que es duda
de varios de ustedes es algo que va en el tramite, ya el, viceministro
está esperando que le demos un buen documento para emitir sus
conceptos, les repito plata para eso que se propone siempre ha
habido, la cuestión es en qué cantidad, en cuanto tiempo podemos
lograr la implementación completa del modelo, entonces esa era la
invitación, pero no perdamos este momento, es lo que el pueblo está
esperando, el pueblo quiere esto, nunca lo habíamos visto así, lo que
he repetido les digo es que hablemos de educación en política pero no
se vuelva la real apuesta central de Estado y de Gobierno.
Yo termino con esto y que pena presidente y compañeros darle un
párrafo aquí de un enfoque distinto, miren, “La educación es un
derecho, lo hemos mirado siempre como un servicio, pero la
educación es un derecho de niños, de niñas y adolecentes y como tal
es interés superior del Estado y como tal goza de una protección, de
una vigilancia especial del Estado en cabeza de la Procuraduría
General de la Nación, es un derecho que debemos garantizar en
corresponsabilidad con la sociedad y la familia, pero el garante, el
responsable de esa garantía es el Estado Colombiano”, no es el único
derecho con el que tenemos compromiso frente al mundo para
nuestros niños, niñas y adolecentes, pero miren todo lo que podemos
lograr desde el aula si los llevamos más horas de clase, si logramos
un modelo educativo como el que estamos proponiendo en la jornada
única o jornada escolar completa; para hablar de plata cuánto gasta el
Estado combatiendo la desnutrición y no hemos podido, cuanto gasto
nos significa en salud la atención a mamás y a bebes de madres
adolecentes, según los resultados que daban en la prensa esta
semana del 2008 a hoy, debemos tener un millón de nacimientos de
mamás de niñas entre 14 y 19 años, cuánto gasta el Estado en buscar
proteger a nuestros niños y adolecentes de los riesgos que le tiene la
sociedad de hoy, por reclutamiento, por drogadicción; todos los niños
que desertan los que no están en el colegio son un potencial, son un
cultivo donde buscan las bandas criminales, es que los derechos de
los niños no son solo los derechos a la educación, es a la existencia a
que en el aula detectemos una eventual discapacidad, es que puedan
llegar a jóvenes no solo acceder a la educación superior sino que no
tengan discapacidades y lleguen en plenitud al momento productivo en
este tiempo de competitividad, ¿pero que otros derechos hay que
garantizarle a nuestros niños? El de la participación, el de una
educación sexual, el de una emocionalidad sana, a que tengan un
ambiente protector, todo esto lo podemos lograr en el aula,
necesitamos llevar los niños al aula, darles más tiempo de formación,
mejorar la condición de nuestros educadores y con herramientas
repito, como doble alimentación, doble titulación, yo quería decirles y
repito, el modelo no lo estamos inventando, es ya el concepto
aprobado de los analistas en Colombia y por fuera de ella, cumplamos
esta tarea de definir el lineamiento, que la jornada escolar completa se
implemente en este Gobierno, que no pasemos a las próximas
elecciones, al otro periodo a volver otra vez a hablar este mismo
cuanto, que no hay plata, todavía no la tenemos, plata si hay pero es
poquita, miren infraestructura nos asusta, este informe dice que
necesitamos unos veintitrés billones de pesos para el modelo, desde
luego que es muchísima plata, hay que diferirla en el tiempo, pero
infraestructura cuanta plata hay en los fondos de pensiones, en los
fondos de cesantías, que garantizándoles unos rendimientos van a
entrar a aportarle a la sociedad construyendo esa infraestructura que
estamos necesitando, por lo menos que el ministerio se dedique a
precisar y reglamentar cómo va a funcionar y a implementarlo donde
se puede, yo vengo de una población donde todos nuestros niños del
campo y del pueblo estudian en mañana y tarde, es decir, allá no
necesitamos más infraestructura, es mínima, solo una infraestructura
para la calidad, es un pueblo por donde uno puede arrancar a
implementar el modelo sin mucha plata y a valorarlo, no es el único,
me acaban de comunicar que hay una rectora amiga por aquí de
Manizales, la rectora del INEM, yo ya había mirado las instalaciones
del INEM cómo funcionaba, es un colegio donde se puede empezar
con la jornada escolar completa, sin mucho costo en infraestructura y
creo que hay otras regiones del país, casi que departamentos por
donde resulta fácil o no muy costoso implementar el modelo, eso es lo
que buscamos con esto, arrancar pero no desistir, no quedarnos
diciendo que no hay plata, esa es mi invitación, no quedarnos ahí a
decir no hay plata, implementemos el modelo de una vez por todas, es
lo que la sociedad quiere, es la única manera de que seamos distintos,
que seamos una sociedad productiva, distinta, que nos arrimemos a
los niveles en los que están hoy los países desarrollados.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:10:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno, treinta segundos representante Guevara, y cerramos el
debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-23T11:10:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias señor presidente, al menos el proyecto genero una discusión
que la Comisión tiene que avocar y yo lo invitaría presidente que
rápidamente dentro de la agenda que tiene la Comisión nos
concentráramos exclusivamente en el tema de la educación, poder
revisar las cifras, como podemos acompañar el Ministerio de
Educación para poder enrutarlo y poder garantizar las diferentes
iniciativas que todos tenemos en materia de educación, porque una de
las razones por las cuales quise hacer parte de esta Comisión es
porque soy hijo de la educación pública y creo que la educación es el
instrumento como tu decías Honorable Representante Inés López, de
poder sacar a muchas generaciones de la pobreza y sobre todo
garantizar igualdad y equidad, en eso estoy de acuerdo y pienso yo
que nuestra labor histórica es hacer un papel destacado en materia de
educación ya dado que el Gobierno Nacional considera que es el
camino y es el momento de la educación.
Y discrepar un poco con el Honorable Representante Atilano Giraldo
Arboleda, no podemos nosotros como congresistas estar esperando
los conceptos de los ministerios para decir si aprobamos o no un
proyecto, yo pienso que nuestra labor es precisamente generar esas
discusiones y en el ámbito de esas discusión el Gobierno decirnos si
está comprometido o no, desde el punto de vista político, pero también
desde el punto de vista presupuestal, que es donde efectivamente se
garantiza un compromiso de un gobierno y sobre todo la gran mayoría
de ellos asumidos en campaña.
Entonces presidente yo quería dejar eso en contexto y el Gobierno
puede coadyuvar en la iniciativa en cualquier momento del trámite, no
necesariamente podemos estar supeditados a que nos dé un concepto
para poder iniciar la discusión que hoy los colombianos están
esperando en materia de educación y de otros temas que son de
importancia a nivel del país, gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:11:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Víctor Javier Correa Vélez, concluya por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:11:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Qué pena con ustedes, gracias presidente, cinco segundos.
Es una invitación precisamente a raíz de lo que ha planteado el
Honorable Representante Guevara, este viernes a las 02:00 p.m. acá
en el salón Luis Guillermo Vélez, ubicado en el Edificio Nuevo del
Congreso, vamos a tener una audiencia pública, “Acuerdo por lo
superior 2034”, donde vamos a tener la participación de varias
organizaciones de la sociedad civil que han buscado una
transformación en el modelo educativo, entonces me parece muy
importante que esta Comisión pueda asistir a esa audiencia pública,
que escuche a los actores invitados, están confirmados rectores y
vicerrectores de importantes universidades, organizaciones
estudiantiles, entonces están todos y todas cordialmente invitados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:11:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien se cierra la discusión, ¿Aprueba la Comisión el aplazamiento
del debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:11:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:11:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Le ruego secretario concertar con la, ministra de Educación, el próximo
jueves para hacer la jornada de educación, que puede realizarse en el
salón Boyacá o acá en la misma Comisión, que lo concerté ella, puede
ser en el Salón Boyacá, invitamos a un desayuno y puede participar el
SENA, el Ministerio de Trabajo y avocamos los tres proyectos de
educación, podemos hacerlo en una jornada de 08:00 a.m. a 12:00
a.m., esa sería la propuesta señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:11:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente, se concertará con la, ministra de Educación, para
ese tema pertinente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:12:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:12:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.
“Proyecto de Ley N° 019 de 2014, Cámara. Servicio Público de la
Educación. “POR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO PÚBLICO
DE LA EDUCACIÓN Y FORMACIÓN PROFESIONAL, ANTES
DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO”.
Ponentes: H Martha Patricia Villalba Hodwalker, Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón, Alfredo Ape Cuello Baute (ponentes
coordinadores), Ana María Rincón Herrera, Wilmer Ramiro Carrillo
Mendoza e Iván Darío Agudelo Zapata.
Ponencia publicada en la Gaceta P.L. N° 367-14 - P.P.D. Cámara N°
510-14.”
Como lo enuncié al comienzo hay una proposición de aplazamiento de
este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:12:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Alguien quiere intervenir antes de someter al aplazamiento esta
proposición, tiene la palabra el Honorable Representante Jorge Eliecer
Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-09-23T11:12:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias señor presidente, voy hacer muy breve, es en este sentido,
vuelvo y repito, para continuar con la intervención anterior, estas son
oportunidades y yo lo que quiero decirle desde aquí al Gobierno
Nacional, al Estado Colombiano, ustedes miran las observaciones y
las opiniones que emite el Gobierno cuando se presenta una iniciativa
de éstas, es que no se puede, que aplacemos, una y otra cosa,
entonces la pregunta es ¿Dónde estaba el Estado para que de manera
oportuna organizar las cosas? Entonces ahora urge la necesidad de
sentarnos a hablar, pues bueno para eso hay que generar estas
oportunidades para dialogar con el Gobierno Nacional, y de pronto
presidente no sé hasta dónde es viable sacar los tres proyectos de
una en un solo evento, yo no sé hasta dónde, ó sea de participar yo
mismo me gasto mi buen tiempo porque tengo muchas cosas que
decirle al Gobierno frente a mis apreciaciones y entonces ya eso de
por si yo no sé, por mi no hay problema porque yo cuando me meto en
estos temas pueden pasar los días, las horas enteras, las semanas y
los meses yo puedo estar metido en el tema y no se me acaba el
discurso, entonces ahí de una complicado, yo lo que digo es
hagámoslo bien, no sé, arranquemos y en este tema en particular de
regular algo que está para mí al garete que hay que diferenciarlo con
el papel y esa joya que hay que cuidar allí que es el SENA, hay que
diferenciarlo, pero por el hecho de diferenciarlo no quiere decir que
esto siga al garete, porque cuando esto sigue al garete lo que estamos
garantizando es que siga estafando a los sectores populares ansiosos
de educarse para tener la posibilidad de un desempeño laboral. Y el
Estado no se urge en ello, entonces esta es una gran oportunidad para
urgirlo.
Yo presente coincidentemente una solicitud también, una proposición
para que se aplazara, en el propósito de conocer la opinión del
Gobierno Nacional en la materia, me parce muy importante, no se
puede desconocer la posición del Gobierno Nacional, pero eso no es
una condición de decir que es que no lo vamos hacer, por el contrario
lo vamos hacer, y lo vamos a hacer de manera ordenada escuchando
al Gobierno argumentando y contra argumentando lo que ellos nos
proponen, yo veo esta Comisión juiciosa, estudiosa y pienso que aquí
se pueden construir unos temas que conciliemos y podamos sacar
adelante, pero que el Gobierno entienda que aquí no nos van a meter
los dedos a la boca, que es lo que habitualmente se hace, nos meten
los dedos a la boca, presentemos el tema, no, no se puede, no señor,
en el proyecto anterior estaba diciendo yo algo que coincidía con los
compañeros, el Estado nos dice no hay plata, aceptamos que no estén
los recursos dispuestos y que nos va limitar la posibilidad de generar
unas normas, y para no caer en lo que dice la colega en generar una s
falsas expectativas, pero que el Gobierno nos diga a nosotros si un
plan de inversión y de ir equilibrando esas grandes desigualdades en
los estándares, en los promedios internacionales en los cuales
nosotros no tenemos inversión en lo que debe ser, en la educación, en
vez de la guerra, entonces metamos en este tema, este proyecto lo
vamos a sacar adelante, necesitamos de la opinión y el concurso del
Gobierno para que lo saquemos adelante en la mejor manera y
protegiendo al SENA, diferenciando al SENA, desde ya lo anuncio
diferenciando al SENA, que es una cosa muy diferente, pero nosotros
no podemos dejarlo ahí al garete para que sigan haciendo cualquier
chichonera por ahí, cualquier garaje, y que sigan estafando al pueblo
colombiano ansioso de educarse para poder trabajar, eso me parece a
mí que son dos cosas muy diferentes, pero muy diferentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:12:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Martha Patricia Villalba
Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:12:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Señor presidente en consideración al hecho de que presentamos una
proposición para aplazar el debate, precisamente no es por el tema de
que el proyecto no vaya, es que queremos decirles a ustedes y
entendiendo que hoy el Gobierno Nacional en la cartera del SENA, del
Ministerio de Trabajo, en el Ministerio de Educación tiene a nuevos
dignatarios y obviamente respetando ese fuero, esa condición de
nuevos funcionarios obviamente hemos planteado la posibilidad de
aplazar la aprobación en primer debate, pero también entendiendo y
dejando claro que este proyecto ya fue socializado previamente con
estas entidades y que todas, las tres, manifestaron estar de acuerdo
con este proyecto, entonces nosotros aquí vamos a hacer y
entendiendo que la política del Gobierno es fortalecer todo el tema de
educación, que para ellos es prioridad el tema de la educación
superior, la administración es una sola y tiene que existir coherencia
en ella y es lo que nosotros le vamos a manifestar y estoy de acuerdo
contigo nuevamente Jorge Eliecer, porque de verdad que es un tema
supremamente complicado, nosotros no podemos seguir permitiendo
la proliferación, porque este es un proyecto que no requiere recursos
del Estado, es simplemente con las entidades organizar lo que no se
ha organizado, reglamentar, establecer y reservarse el control real y
efectivo de lo que hoy se está impartiendo en la educación técnica en
el país, es básicamente controlar.
Entonces yo creo que sometamos a consideración de la Comisión la
aprobación del aplazamiento, en consideración de que nos vamos a
sentar en la mesa de trabajo con la señora, ministra de Educación y de
igual manera con el ministro de Trabajo y con el, director del SENA
para que enriquezcamos, porque esa es otra de las cosas que
creemos que es fundamental, y en el entendido también que es
supremamente indispensable que este proyecto llegue a toda la
comunidad, a todo el territorio nacional, y estamos recibiendo y hemos
sido amplios y seremos generosos en todas las iniciativas y en todas
las criticas y en todas las opiniones que se manifiesten por distintas
entidades, porque el debate no es de hoy, el debate viene desde hace
rato y creo que ya este proyecto a superado barreras que
definitivamente tiene que fortalecer de alguna u otra forma el tema de
la educación técnica en el país, existe un ambiente en la Comisión.
Existe también un ambiente en nosotros los miembros del Partido de
la U, porque es una iniciativa del partido de la U y como tal hemos
tenido el concurso, el acompañamiento de las demás bancadas sobre
la necesidad y sobre todo la necesidad que existe en el país de
reglamentar este tema, no es posible que se sigan estafando como lo
acaba de decir Jorge Eliecer Tamayo, en cualquier ciudad del país a
los estudiantes, aquí hay que poner en cintura todo el tema de la
educación técnica y también darle un estatus y unas posibilidades que
se las merecen los estudiantes que acceden a ella, que no tienen la
posibilidad algunos de ir a la educación superior en una universidad,
en un claustro universitario por los altos costos o porque más que
nadie nosotros sabemos que la universidad pública tiene unas
limitantes, no todo el mundo en una entidad territorial puede acceder a
la universidad pública, tampoco las ofertas existentes están acorde
con las necesidades de nuestras comunidades y yo pienso que esta
es la oportunidad importante e histórica que tenemos nosotros en el
Congreso de la República de reglamentar y darle un estatus a la
educación técnica en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-23T11:13:00">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Alfredo Ape Cuello
Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:13:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias presidente, como es lógico y veo consenso en aplazar
este proyecto del cual soy ponente, quería hacer algunas
consideraciones a mis compañeros, no sobre el texto del proyecto sino
sobre algunos temas que se están presentando aquí en todos, por su
puesto debo decir que yo no puedo estar más de acuerdo con este
proyecto desde que lo leí, desde que lo socializamos en mi región, la
verdad es que no le veo mayores modificaciones, sin embargo por
respeto a la, ministra de Educación que ha pedido recién llegada, que
quiere ampliarlo más no archivarlo, hemos querido darle o hemos
aceptado que se le dé un plazo sustancial, pero anticipo que pediré a
todos los colegas que acompañemos este proyecto y que igual lo
haremos en la plenaria, pero las consideraciones que voy hacer son
cuatro:
La primera, el hecho de que los que legislamos somos nosotros, por
respeto podemos recibir consideraciones en muchos ministerios y con
la excepción de aquellos que implican gasto o espacios fiscales que
necesitan el visto bueno del Ministerio de Hacienda y Crédito Público,
nosotros no necesitamos los vistos buenos de los ministros para sacar
adelante un proyecto de ley, podemos pedirles el concepto para
nosotros mismos formar nuestros propios conceptos, pero que no
haga carrera en la Comisión que el solo hecho de que un ministro pida
aplazamiento o archivar un proyecto nosotros per se lo vamos a hacer,
por favor, a los que nos eligieron para legislar somos nosotros, si
nosotros estamos aquí para preguntarle a otros que opinan y votar de
acuerdo a lo que ellos digan, pues que vengan ellos a la Comisión
Sexta y nosotros despachamos desde nuestros territorios; otra cosa
que también quiero llamar la atención es unos invitados que han
llegado a la Comisión en los distintos proyectos que empiezan a
mandarnos conceptos sin nosotros habérselos pedido y de una vez
muchos de ellos que los ponentes no han solicitado sus opiniones
mandan con el titulo diciendo “solicitamos archivar proyecto”, yo no
quiero dar nombres, ni utilizar apelativos pero quien los ha invitado a
que estén opinando sobre los proyectos de la Comisión, por Dios, si yo
soy ponente y quiero el concepto de alguno, yo se lo solicito a los
demás para evitar que sean objeto de insultos, por favor esperen o
pídanle cita a los ponentes de los proyectos y llévenle sus conceptos o
preséntelos de manera particular, pero también resaltar el hecho señor
secretario de que al que no se le pidió concepto ni es ministerio, no
estemos aquí leyendo esos conceptos, solamente si lo piden, o
solicitan los ponentes o los autores, reitero si han solicitado.
Los proyectos también deben de tener un plazo, nosotros vamos
aplazar este proyecto, pero no vamos aplazarlo por siempre, a la
ministra hay que decirle,, ministra tiene quince días para enviarnos su
opinión sobre el proyecto, porque yo quiero pedirle a los compañeros
que por la importancia que tiene este proyecto N° 019, tenemos que
sacarlo de Cámara antes de terminar el año 2014, nosotros no
necesitamos un año para estudiarlo, yo creo que programemos los
foros en el mes de octubre, todos, estamos a dos meses y medio de
terminar el año, y este proyecto tiene que ir a plenaria por supuesto,
entonces yo considero que en dos semanas si hay el interés del
Ministerio de Trabajo y del Ministerio del Educación y del SENA, que
por el respeto y consideración, porque le tenemos mucho respeto al
director del SENA y a los dos ministros, por supuesto le damos un
plazo pero no que esto llegue a las gavetas del olvido y lleguen otros
temas que sean prioritarios a los ministros y nos empiecen dilatar este
tema, así que esta competencia que plantea es sana, el SENA es una
institución gratuita, que no va a competir en nada con las instituciones
técnicas que cobran por la educación, que no son públicas, sino que
por el contrario son privadas, de manera que en eso yo quería llamar
entonces la atención, que tengamos nosotros mucha independencia,
no dejemos manosear a la Comisión que haga carrera cualquier
ministerio que con el solo hecho de mandar un concepto aquí todos
salimos aplazar, vamos por esta ocasión por supuesto a aceptarlo,
pero yo les pediría a los compañeros que empecemos a darle agilidad
al trámite de los proyectos y actuar con criterio propio y a votar, luego
tenemos todavía plazo mientras los proyectos van a segundo debate
para seguir escuchando a los distintos ministerios, muchas gracias
señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-09-23T11:13:20">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:13:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, yo creo que si algo no se debe
permitir en este tipo de espacios es negarse a escuchar a la
comunidad de hecho estos son escenarios de representación popular
y la representación implica un diálogo directo con la gente, directo con
los procesos sociales, con los procesos organizativos populares, con
los sindicatos, con los ministerios, la academia, porque la
representación es eso, nosotros no nos representamos a nosotros,
representamos es al pueblo colombiano y en esa medida me parece
tienen todo el derecho de hacernos llegar sus apreciaciones, sus
puntos de vista frente a los distintos proyectos, particularmente frente
a este proyecto de ley a mí correo llegaron solicitudes muy
respetuosas de la Central Unitaria de Trabajadores, del sindicato
“SINDESENA” entre otras, pidiendo también el aplazamiento, con el fin
de darle paso a un dialogo popular importante alrededor de este
proyecto, lo estuvimos conversando con la compañera Martha, con el
señor presidente de la Comisión, para permitir que no solo sea un
dialogo con los ministerios que se genere en este corto tiempo sino
que tengamos la oportunidad de sacar adelante eso que ya nos
habíamos proyectado que era una serie de audiencias antes de la
votación, entonces por lo menos generar un espacio inicial antes de la
votación de primer debate, y buscar que en estos días de
aplazamiento tengamos el escenario con el Ministerio de Educación,
pero a la vez un escenario de dialogo popular y social que es
importante para conocer las otras posiciones que alrededor del
proyecto se tienen porque esas preocupaciones son además legitimas,
yo pienso que así las respuestas después sean favorables y la gente
quede contenta con la respuesta que se le dé o no, pues forma parte y
yo pienso que de reclamos que este tipo de espacios por lo que
significan, representan para el pueblo colombiano tiene que darse.
Siendo así yo adiciono a la propuesta que hay de los diálogos, que
tratemos de generar si bien no una audiencia pública por la
parafernalia que tiene ojala pudiera ser eso, pues si por lo menos un
espacio de encuentro de otros sectores con la Comisión donde las
distintas personas que estén implicadas o que a bien le consideren, de
los distintos sectores y de las distintas posiciones que se puedan traer,
puedan plantearnos las ideas que tienen alrededor del proyecto, por
ejemplo, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:13:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien entonces en consideración el aplazamiento del proyecto, se
cierra el debate, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:13:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.
Siguiente proyecto de ley.
“Proyecto de Ley N° 040 de 2014, Cámara. Prácticas en
administración Pública. “POR LA CUAL SE FACILITA LA
REALIZACIÓN DE LA PRÁCTICA ADMINISTRATIVA Y/O
PROFESIONAL, O SUS SIMILARES, DE LOS ESTUDIANTES DE LA
CARRERA DE ADMINISTRACIÓN PÚBLICA EN LAS ENTIDADES
PÚBLICAS DEL PAÍS”.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (ponente
coordinador), Hugo Hernán González Medina y Ana María Rincón
Herrera.
Ponencia publicada en la Gaceta P.L. N° 381-14 - P.P.D. Cámara N°
509-14.”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:14:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos a poner en consideración el proyecto, tiene la palabra
la ponente la Honorable Representante Ana María Rincón Herrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ana-maría-rincón-herrera" startTime="2014-09-23T11:14:10">
							<from>H.R. Ana María Rincón Herrera</from>
							<p>Gracias señor presidente, la proposición anteriormente expuesta,
solicitamos a los miembros de la Comisión Sexta dar primer debate al
proyecto de ley N° 040 de 2014, por el cual se facilita la realización de
la practica administrativa y/o profesional, o sus similares, de los
estudiantes de la carrera de administración publicas en las entidades
públicas del país. Con las modificaciones propuestas, la idea es que
se le dé la oportunidad a todos los estudiantes de poder acceder a las
carreras de administración pública, la practica administrativa
profesional o sus similares como opción de grado para los estudiantes
de administración pública en las entidades de carácter público, de los
organismos del orden nacional, departamental, municipal y/o distrital.
La universidad y establecimientos públicos de carácter universitario
deberán realizar los respectivos convenios inter administrativos con las
entidades públicas en donde los estudiantes realizan las prácticas
administrativas o profesionales.
Quiero poner a consideración de mis compañeros que le demos
trámite a este proyecto para avanzar con el tema de la administración
pública, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:14:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario lea el informe con que termina la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:14:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente.
Proposición, en virtud de las consideraciones anteriormente
expuestas, solicitamos a los honorables miembros de la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes dar primer debate al “Proyecto
de Ley N° 040 de 2014, Cámara. Prácticas en administración Pública.
“Por la cual se facilita la realización de la práctica administrativa
y/o profesional, o sus similares, de los estudiantes de la carrera
de administración pública en las entidades públicas del país”.
Con las modificaciones propuestas”.
Firman los Honorables Representantes Ana María Rincón Herrera,
Hugo Hernán González Medina y Carlos Eduardo Guevara Villabon.
Esta leída la proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:14:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el informe con termina la ponencia, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:14:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:15:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Articulado señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:15:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente consta de siete (7) artículos, incluida la vigencia y no
hay proposición en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:15:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado, se abre su discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:15:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:15:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Titulo del proyecto señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:15:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Titulo del proyecto, “Proyecto de Ley N° 040 de 2014, Cámara. “POR
LA CUAL SE FACILITA LA REALIZACIÓN DE LA PRÁCTICA
ADMINISTRATIVA Y/O PROFESIONAL, O SUS SIMILARES, DE
LOS ESTUDIANTES DE LA CARRERA DE ADMINISTRACIÓN
PÚBLICA EN LAS ENTIDADES PÚBLICAS DEL PAÍS”.
Leído el titulo del proyecto señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:16:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el titulo del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:16:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el titulo del proyecto señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:16:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:16:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>A si lo quiere la Comisión señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:16:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:16:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de Ley N° 047 de 2014, Cámara. Bicicletas escolares. “POR
MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL PROGRAMA DE
“BICICLETAS ESCOLARES” Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (Coordinador
ponente), Ana María Rincón Herrera, Hugo Hernán González Medina.
Ponencia publicada en la Gaceta P.L. N° 390-14 - P.P.D. Cámara N°
509 de 2014.”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:17:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos a leer el informe con que termina la ponencia señor
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:17:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente.
“Proposición, de acuerdo con las consideraciones anteriores, nos
permitimos proponer a la Comisión Sexta Constitucional Permanente
debatir y aprobar en primer debate el proyecto de ley N° 047 de 2012
Cámara, “Por medio de la cual se establece el programa de “bicicletas
escolares” y se dictan otras disposiciones”. Con base en el pliego de
modificaciones que se adjunta y que forma parte integral de la misma.
Firman los Honorables Representantes Carlos Eduardo Guevara
Villabon, Ana María Rincón Herrera y Hugo Hernán González Medina.”
Leída la proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:17:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a darle el uso de la palabra si así lo quiere alguno de los
ponentes, Honorable Representante Carlos Guevara, representante
González, abrimos la discusión sobre el informe con que termina la
ponencia, tiene la palabra el Honorable Representante Hugo Hernán
González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-23T11:17:30">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Pocas palabras presidente y queridos representantes, es un proyecto
beneficiosos por donde se le mire, queda el ministerio a cargo de
reglamentar, de precisar cuándo aplica, cuando no aplica, pero hay
aéreas rurales donde no tiene otro mecanismo para acceder al
colegio, o no hay suficientes alumnos, o no hay vía carreteable pero
en cambio si de transito en bicicleta, es fomentar la actividad
deportiva, es un medio que no contamina, entonces estamos hablando
de salud, deporte y sobre todo de garantizar acceso a la educación.
Es un programa por demás bonito que se contempla también se pueda
beneficiar el profesor cuando lo amerite, no es nuevo, ya hay una
experiencias muy positivas y da mucho gusto pasar por un colegio y
apreciar un parqueadero no de carros sino de bicicletas con los
eslogan de nuestras instituciones oficiales, hasta ahora se ha
generado como una manera creativa de algunos municipios, de
algunas regiones, hoy lo que pretendemos es que sea un programa
que quede para acceso de los estudiantes en cualquier lugar de
nuestra geografía nacional, de manera que no creo que amerite
mucho debate, mucha discusión y los invitamos a que le demos la
aprobación para que pase a plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:17:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Inés Cecilia López
Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-09-23T11:17:50">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Les cuento que esa es una realidad, en el departamento del atlántico
se implemento esta política y ha funcionado de maravilla, nuestros
jóvenes en los municipios cuentan con sus bicicletas que las aporta
transito departamental y que ha servido para que muchos niños que
no asistían a las instituciones educativas porque no tenían la manera
de acceder, hoy sean niños ejemplares en las aulas de clase, por lo
tanto pienso que este es un proyecto de verdad muy hermoso pero
que además ayuda a lo que se venía hablando con anterioridad que es
la inclusión de más jóvenes a la educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:18:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Alberto Cuero
Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-23T11:18:10">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Bueno el proyecto en verdad es excelente, una de las falencias más
grandes que tienen los niños y niñas es poder desplazarse a las aulas
de clases, quiero poner allí un punto de vista, en las aéreas urbanas
también está determinado y para que le pongamos cuidado a eso que
el mayor índice de heridos es por el intento de robo de bicicletas, en
Cali es uno de los flagelo más altos, hay que ponerle mucho cuidado a
eso que nuestros niños y niñas no se vayan a ver en peligro, porque
en Cali hay que decirlo tristemente en estos momentos es la séptima
ciudad más violenta del mundo, ese problema del flagelo del robo de
bicicletas es tan alto y es el que genera la mayor cantidad de heridos y
muertos, sería bueno tener eso en consideración en las aéreas
urbanas, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:18:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Ana María Rincón
Herrara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ana-maría-rincón-herrara" startTime="2014-09-23T11:18:30">
							<from>H.R. Ana María Rincón Herrara</from>
							<p>Bueno yo pienso que no estoy de acuerdo con lo que dice el
Honorable Representante Carlos Cuero, porque es una manera para
que los niños se puedan movilizar, en el año 2010 la administración
municipal del municipio de Guadalupe, en el departamento del Huila
entrego bicicletas todo terreno a los estudiantes de cinco veredas
beneficiadas, adicionalmente les entregaron seguro de accidente,
casco protector y un impermeable para protección contra la lluvia y el
frio, las bicicletas fueron dadas en calidad de comodato por la alcaldía
del municipio y esta se comprometió a realizar un mantenimiento
preventivo cada seis meses, cumpliendo con toda la normatividad con
el propósito de darle un beneficio a los niños y que se puedan
trasladar de la zona rural hasta sus escuelas, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:18:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Jorge Enrique
Castiblanco Parra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-enrique-castiblanco-parra" startTime="2014-09-23T11:18:50">
							<from>H.R. Jorge Enrique Castiblanco Parra</from>
							<p>Gracias señor presidente, si revisamos los antecedentes de este
proyecto nos damos cuenta que en la Comisión Sexta del Senado
sufrió su archivo por falta de trámite, es de resaltar que la Comisión
Sexta tiene una excelente oportunidad con este proyecto y llevarla a
que sea una realidad y que no olvidemos que el deporte colombiano
tiene glorias para mostrar como mi paisano Nairo Quintana que
siempre se desplazo en su bicicleta para poder ir a su primeria y a su
secundaria, este es un ejemplo que no solamente nos va permitir tener
una calidad de vida, una práctica en el deporte, una mejor ocupación
de nuestra juventud, sino que al mismo Gobierno, al mismo ministerio,
a Coldeportes incluso le va facilitar que desde la niñez tengamos
glorias del deporte así como excelentes profesionales en su formación
y en su vida academica, así que felicito a mis compañeros ponentes
para que entre todos presidente logremos que este proyecto se
convierta en ley de la República en beneficio de todos los
colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:19:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la Honorable Representante Martha Patricia Villalba
Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:19:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias señor presidente, la verdad es que este es un proyecto bien
interesante, es un proyecto novedoso que sin lugar a dudas tiene un
gran impacto, no solamente desde el punto de vista en el tema de
educación sino también en el tema del transporte, en el deporte y en el
tema ambiental, pero creo que esto también nos obliga a ir mucho más
allá y por eso hace unos días cuando mirábamos el tema aquí de lo
que ocurre en TransMilenio, en todo el tema del transporte masivo,
nosotros tenemos que pensar en una política pública de movilidad,
trabajar en eso es una obligación que debemos tener nosotros en el
Congreso de la República, ¿y por qué? Porque al enviar a uno de
nuestros hijos a la escuela en cualquier municipio del país donde no
se respeta las normas de transito, nuestros niños están en condiciones
de riesgo y eso de verdad tenemos nosotros que comenzar a
pensarlo, no solamente aprobar este proyecto sino ya también
comenzar a trabajar en el tema de una política pública de movilidad en
el país, el tema de las ciclorutas, también tenemos que tener en
cuenta que no todo el territorio nacional cuenta con vías que le
permiten a los niños poder ir en una bicicleta, este es un tema de
pensar mucho más allá, yo celebro este proyecto, me parece un
proyecto supremamente interesante e importante.
Ahora uno lo ve de manera jocosa hablando con el representante Ape
Cuello quien manifestaba que en el municipio de Becerril el alcalde de
esa entidad territorial hizo un proceso licitatorio para adquirir
trescientas (300) bicicletas y cincuenta (50) burros, para poder
movilizar a los jóvenes y a los niños para poder acceder y de pronto es
un tema que nos puede causar risa y demás, pero como hacen los
niños para poder ir a los colegios en aquellas comunidades donde no
se les permite el uso ni del vehículo, ni de la bicicleta, ni mucho menos
hay que mirar de que manera podemos llegar, pero también tenemos
que pensar como reglamentamos esto, el proyecto es maravilloso, es
de un alto contenido social, impacta el tema de transporte desde todo
punto de vista y nos obliga a nosotros a pensar en el tema de una
política, y vuelvo y lo repito, clara, contundente, en el tema de
movilidad en el país y sobre todo en el tema del uso de la bicicleta,
porque es que miren si nosotros miramos en los últimos cinco años,
Inés, en el departamento del Atlántico no se veían las bicicletas, y de
un tiempo para acá se despertó ese sentimiento, ya los niños antes
soñábamos con una bicicleta, con un balón y llego un momento en que
nuestro hijos ya perdieron ese horizonte, la temática de ellos era
completamente diferente, pero hoy nuevamente el tema de la bicicleta
se ha puesto de moda, entonces no existe una reglamentación, las
bicicletas circulan y penetran a las vías nuestras en todo el territorio
nacional sin ningún tipo de reglamentación, sin ningún tipo de control,
ocasionando accidentes y creo que al entregarle un elemento de estos
a un niño estamos colocándolo en una condición de riesgo que tiene
que ser mirada con mucho detenimiento para que no tengamos
situaciones a futuro que lamentar, sería lamentable que un niño sea
víctima de cualquier conductor en condiciones nada recomendable
atropellado cuando va rumbo a su escuela, la inocencia de ellos no la
podemos cercenar nosotros.
Entonces yo creo que aquí hay que trabajar y a eso los invito a que
hagamos una política pública de movilidad en el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:19:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno se cierra la discusión sobre el informe de ponencia, ¿Aprueba
la Comisión Sexta?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:19:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente la proposición con que termina el
informe de ponencia, aclarando que es el No 047 de 2014 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:19:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien señor secretario, por favor leer el articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:19:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente este proyecto de ley consta de seis (6) artículos,
incluido la vigencia y no hay proposición en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:20:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado, se abre su discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión el articulado de este
Proyecto?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:20:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:20:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Titulo del Proyecto señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:20:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de Ley N° 047 de 2014, Cámara. “Por medio de la cual se
establece el programa de “bicicletas escolares” y se dictan otras
disposiciones”.
Esta leído el titulo señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:20:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el titulo del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:20:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el titulo del proyecto señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:21:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:21:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>A si lo quiere la Comisión señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:21:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:21:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tercero, socialización de la ponencia para segundo debate del
siguiente proyecto de ley.
“Proyecto de ley N° 066 de 2013, Cámara. “POR LA CUAL SE
MODIFICA LA LEY 142 DE 1994 QUE ESTABLECE EL RÉGIMEN
DE LOS SERVICIOS PÚBLICOS DOMICILIARIOS, Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Este proyecto de ley fue aprobado en primer debate en la legislatura
anterior y su autor era el Honorable representante Humphrey Roa
Sarmiento.
Ponentes: Reasignados para segundo debate son los H.R. Alfredo
Ape Cuello Baute (ponente coordinador), Inés Cecilia López Flórez,
Jaime Felipe Losada Polanco y Martha Patricia Villalba Hodwalker.”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:21:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Alfredo Ape Cuello
Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:21:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, vamos a contar rápidamente, hoy a las
tres tarde en la Secretaría de la Comisión Sexta vamos a radicar con
el acompañamiento de los medios de comunicación de la Cámara, la
ponencia para segundo debate del proyecto de ley N° 066 de 2013,
que recoge un poco las conclusiones del debate que hicimos a la
empresa Electricaribe, queremos radicarlo el día de hoy, por cuanto el
01 de octubre es el debate en la plenaria el próximo miércoles y
queremos en el marco de ese debate también hacer una pequeña
exposición de este proyecto, antes de dar inicio a la Comisión les
entregue a mis colegas de la costa a las Honorables Representantes
Inés Cecilia López Flórez, Martha Patricia Villalba Hodwalker, un
artículo que salía en la revista portafolio era más bien un artículo
editorial que hablaba del inconformismo que hay en la costa Atlántica,
no solamente por Electricaribe sino por todas las promesas de
campaña del Presidente Juan Manuel Santos, promesas que hoy se
ven de alguna manera truncadas cuando se da inicio a la discusión del
presupuesto y vemos que muchas de las cosas que se consignaron en
los recursos de campaña hoy están por fuera del presupuesto, y
presumimos que muchas de ellas también estarán por fuera de el Plan
de Desarrollo que este Gobierno va a presentar, nosotros no podemos
dejar pasar este hecho por alto, porque el, Presidente de la República
gano por su puesto en todo el país pero en la costa lo hizo con una
votación abrumadora, una de esas promesas de campaña como lo
dijimos en el debate fue darle alguna solución al tema de Electricaribe,
encontré también un artículo del pasado ministro de Minas, Amílcar
Acosta, en un editorial que hace en el mismo diario donde el reitera lo
que dice el, viceministro, que lo que hay que hacer es mayor inversión
del Estado, a quien le conteste en una misiva que se equivocaba
profundamente que lo que estábamos cuestionando era la prestación
del servicio, el atropello a los usuarios, el abuso de la posición
dominante.
Este proyecto tiene doce puntos que voy a resumir de manera corta, y
que recogen de alguna manera lo que ese día se discutió en la
Comisión, estamos modificando la Ley 142 de 1994 en esa
modificación primero ampliamos el objeto de la ley, el nuevo objeto de
la ley dice así, la voy a leer porque no merece explicación, “La
presente ley tiene por objeto potencializar instrumentos de protección
a los usuarios y/o suscriptores de los servicios públicos en relación a
la suspensión, corte, reconexión, pago oportuno, competencia de
investigación, consumo y facturación. De igual manera determinar los
criterios materiales para evitar el abuso de posición dominante y el
poder monopolístico de las empresas prestadoras en perjuicio de los
usuarios”, simplemente el objeto, hasta ahí no hemos cambiado nada
sino dándole alcance a la ley.
La primera modificación real que hacemos es en la que modificamos el
numeral cuarto del artículo 80, empezamos a modificar el artículo 80
de la Ley 142, en ese artículo la modificación que hacemos es
“sancionamos” o le damos la potestad a la Superintendencia de
Servicios Públicos de sancionar a las empresas que no respondan de
forma oportuna las peticiones, quejas y reclamos de los usuarios,
además le damos un monto de esas sanciones de cien salarios hasta
doscientos salarios mínimos legales mensuales vigentes; en el pasado
las empresas abrían sus oficinas o abren hoy sus oficinas de quejas y
reclamos, los usuarios ponen las quejas, unos las responden otros no,
eso ha llevado a que todos los usuarios tengan que presentar sus
quejas en forma de derecho de petición para ampararse en la
Constitución Política por cuanto la Ley 142 no dejo ningún mecanismo
que le diera a ellos la facultad como usuario de tener el derecho a una
respuesta en sus quejas y reclamos, aquí se lo estamos asignando y
fijando multas para cuando nos entregue esa respuesta.
La siguiente modificación, el tercer punto, lo hacemos al artículo 96 de
la Ley 142, en esa modificación que trata sobre los “cobres
relacionados con reconexión y reinstalación”, lo que estamos diciendo
inicialmente en este proyecto es que el costo de reconexión o
reinstalación no podrá ser mayor al costo asociado con esa
reconexión, es decir, no se puede percibir ninguna utilidad y que la
CREG dentro de los seis meses siguientes elaborara una tabla para
los distintos costos de reconexión de los diferentes servicios públicos
donde se contemple solamente el costo asociado con dicha
reconexión, establecemos también en ciertos servicios públicos que la
reconexión no tiene costo para los estratos uno y dos, establecemos
también que en aquellos servicios públicos donde la tecnología hoy
hace que la reconexión no cueste, por ejemplo en el teléfono, nosotros
sabemos que a usted el teléfono fijo se lo cortan, reconectarlo es
hundir una tecla en el computador, eso no tiene ningún costo, no
tienen porque cobrárselo a el usuario, dejamos que sea la misma
CREG quien determine cuáles son esos servicios que no tiene costo la
reconexión, y estamos verbo y gracia, la discusión en plenaria
diciendo que para el estrato uno y dos de la población no tiene costo la
reconexión de ningún servicio público; seguramente ahí vamos a tener
alguna discusión, pero nosotros queremos que por lo menos el estrato
uno de la población que yo creo tiene derecho a colgarse en los
servicios públicos, una persona de estrato uno que en algún mes del
año no tenga como pagar la factura de la luz y queremos que como
Estado se les debe dar esa particularidad de no cobrársele, ahí lo
dejamos, reitero verbo y gracia, de la discusión de ese parágrafo.
Luego pedimos la modificación del artículo cuarto donde estamos
pidiéndole al Gobierno Nacional la masificación del uso de los
servicios públicos domiciliarios; con el propósito de incentivar esta
masificación le estamos dando la facultad a todos los entes
territoriales y al Gobierno Nacional, apropiar de su presupuesto, no
obligándolos, sino dándoles la facultad legal para que puedan hacer
erogaciones presupuestales, ese es un artículo que no toca el mal
servicio del que venimos quejándonos de Electricaribe.
En el artículo quinto modificamos la Ley 142, en este artículo estamos
ampliando el periodo de facturación para el corte, en la costa Atlántica
lo tenemos de treinta (30) días, en algunas regiones del país está
operando, en casi todas, se maneja en dos periodos de facturación en
sesenta (60) días, lo ideal es quedar en sesenta (60) días. Aquí con
los ponentes hemos, nuevamente verbo y gracia, de la discusión lo
hemos puesto en la ponencia en tres periodos de facturación, lo
hemos dejado en noventa (90) días esperando que en la discusión los
distintos servicios públicos el corte o suspensión se haga si usted deja
de pagar dos facturas y no como hoy se hace en la costa Atlántica en
Electricaribe que el día treinta y uno (31) ya están haciendo el corte
del servicio.
La sexta modificación que hacemos es al artículo 132 de la Ley 142, el
artículo 132 lo que dice es que la empresa no puede modificar de
manera unilateral el contrato de condiciones uniformes, básicamente
que era un reclamo que se viene haciendo.
La séptima modificación que hacemos es la del artículo 140 de la Ley
142, que es la suspensión por incumplimiento en el que estamos
primero señalando cuales son los elementos para suspender, ahí
estamos nuevamente, ¿porque había que modificar este artículo?
Porque ahí teníamos que resaltar otra vez que para suspender tenía
que ser después de los tres periodos de facturación, pero le estamos
dando la facultades a la justicia ordinaria, a los jueces para que ellos
realicen las investigaciones cuando se estima de que hubo
adulteraciones o fraude en el servicio de energía que es otra de las
quejas, Electricaribe hoy es la que te dice o te investiga si tienes un
fraude y además es ella misma la que te sanciona, el poder de
sancionar que había quedado para las empresas de servicios públicos
en la Ley 142 se la estamos devolviendo a los jueces, a la justicia
ordinaria y no la misma empresa para que no sea como se viene
dando, juez y parte en los serbios públicos.
La octava modificación que hacemos ya es un artículo nuevo, se trata
sobre el pago oportuno, determinamos que el pago oportuno
independiente de la fecha de corte es el que se hace en los cinco días
de cada mes, y le agregamos un parágrafo que dice, “la empresa está
facultada para suspender, por supuesto, pero necesitamos allí un
simple parágrafo, que dice, que si la empresa es notificada del
perjuicio que corre el usuario, que corre la vida del usuario”, mejor
dicho este es un parágrafo en el que le estamos dando una protección
a las personas que constitucionalmente tienen una protección
especial, es decir, aquellas personas que tienen enfermedades, que
tienen por ejemplo que hacerse diálisis, protegidas
constitucionalmente, a ese tipo de personas no se les puede
suspender el servicio y de todas maneras tiene que acudir a otras
formas u otros instrumentos de cobro del servicio que no sea la
suspensión por su puesto, porque tiene un amparo constitucional.
La siguiente modificación se le hace al artículo 142, ahí tratamos todo
lo concerniente al restablecimiento del servicio y en ese decimos que
así como la empresa tiene, puede suspender de manera inmediata el
servicio cuando no se pague en las veinticuatro (24) horas, el usuario
también una vez paga la empresa está obligada a reconectarlo dentro
de las próximas veinticuatro (24) horas, le damos una sanción a la
empresa si incumple con esa reconexión, esa sanción es del veinte y
cinco (25%) por ciento de lo que cobro en la reconexión tiene que
reembolsárselo al usuario si no se le reconecta en las siguientes
veinticuatro (24) horas, si no lo hace en las siguientes veinticuatro (24)
horas será causal grave de sanción por parte de la comisión de
regulación respectiva.
Me quedan tres modificaciones, la que le hacemos al artículo 144 que
es el famoso artículo, mi querida doctora Martha Villalba, de los
medidores individuales, ahí estamos incluyendo dos modificaciones,
primero, que los medidores sean escogidos por los usuarios y no por
la empresa, Electricaribe se convirtió en el mayor proveedor de
medidores del país, de manera que ella es la que surte los medidores,
tiene los laboratorios, le estamos quitando la facultad de que ella tenga
los laboratorios, la CREG tiene que certificar en un plazo de seis
meses laboratorios independientes, y el usuario tiene también dos
periodos de facturación para escoger su medidor, en caso de que no
lo haga la empresa si podrá en ese momento instalar el de su mayor
conveniencia, también estamos argumentando de que no se puede
exigir el cambio de medidor con el simple argumento de mejoras
tecnológicas, si el medidor viejo está cumpliendo con su función, me
explico, Electricaribe cada año argumentando que salió una nueva
tecnología sale y cambia todos los medidores de un barrio y como no
los paga ella, si no que los paga el usuario pero ella si es la que los
provee, tiene ahí una nueva fuente de ingresos que estamos
acabándole con este articulo, si el medidor que tiene el usuario sirve a
sí sea de una vieja tecnología las nuevas tecnologías no es objeto de
cambio por parte del mismo.
El artículo 145 lo modificamos, también tiene que ver sobre el control
del funcionamiento de medidores, ahí dejamos para leerlo
expresamente, que el cambio de medidores no podrá hacerlo sin
comunicarlo al usuario o suscriptor, con antelación a setenta y dos
horas y será llevado al laboratorio que elija este último, ósea el
usuario, reconocido por organismos de certificación debidamente
acreditados, para los casos que a partir de las revisiones de que habla
este parágrafo anterior se debe iniciar investigación de desviaciones
significativas para finalmente laborar las facturas. La empresa optara
los mecanismos idóneos para tal fines y solo se tendrá en cuenta el
consumo registrado por el suscriptor durante el periodo de facturación
anterior y sus promedios de consumo, y aquí también incluimos un
parágrafo donde establecemos que la desviación significativa nunca
podrá ser superior al veinte (20%) por ciento para acabar ese que era
otro de los temas grandes de discusión.
Finalmente estamos adicionando un artículo final, el 145 a), que dice,
se exhorta a las Comisiones de Regulación de Servicios Públicos
Domiciliarios, para que en el término de seis meses contados a partir
de la promulgación de la presente Ley regulen los costos por concepto
de revisiones técnicas efectuadas por las empresas prestatarias o por
cualquier organismo de inspección acreditado, con el fin de evitar
incrementos desmesurados sobre esta tarifa.
Creemos que con estos doce cambios a la Ley de Servicios Públicos
no estamos afectando empresas distintas a Electricaribe, de pronto
nos pueden hacer comentarios las otras empresas y los vamos a
recibir sobre los tres periodos de facturación, pero creo que ninguna
por supuesto con excepción del monstruo que tenemos allá estará en
desacuerdo en que dejemos eso en dos periodos de facturación.
Eso en resumidas cuentas es la ponencia que vamos a llevar a
plenaria para segundo debate, queríamos socializarla ante todos,
quedamos atentos de sus comentarios, gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:22:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:22:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias señora presidenta, Honorable Representante Ape
Cuello yo tengo algunas anotaciones que quisiera poner en
consideración suya para que sean incluidas previamente al segundo
debate, sean radicadas en la ponencia para segundo debate, ya voy a
radicarlos en secretaría.
La primera es con relación al artículo noveno del proyecto de ley. Hay
un detalle de redacción que me gustaría se incluyera para dar mayor
claridad jurídica y es para que quede de la siguiente forma:
“Suspensión por incumplimiento. El incumplimiento del contrato por
parte del suscriptor o usuario, dará lugar al corte o suspensión del
servicio”, y taxativamente esa ya lo tiene, había que incluir a los
siguientes parámetros para que queden claro cuáles son los
elementos que se tienen que mirar ahí.
En la segunda solicitud en el artículo decimo del proyecto de ley en
discusión establece, “artículo 140 a), pago oportuno, el pago oportuno
será aquel que no exceda de dos periodos de facturación cuando este
sea bimestral, ni inferior a dos, ni superior a tres cuando sea mensual,
salvo cuando exista reclamación o recurso interpuesto”, esta redacción
da a entender que pagar al mes es un pago inoportuno; entonces la
propuesta de redacción sería la siguiente:
Le repito presidente es el articulo decimo del proyecto de ley que se va
a presentar, que modifica el artículo 140 a), de la Ley 142, pago
oportuno. El pago oportuno será aquel que no exceda de dos periodos
de facturación cuando este sea bimestral, ni inferior a dos, ni superior
a tres cuando sea mensual. Queda como una confusión ahí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:22:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>No señor, es que ese fue modificado, me puede repetir sobre el
artículo noveno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:22:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>El artículo noveno del proyecto de ley que modifica el artículo 140,
suspensión por incumplimiento: el incumplimiento del contrato por
parte del suscriptor o usuario, dará lugar al corte o suspensión del
servicio y de acuerdo, se debe incluir “taxativamente”, seria para
incluir el término “taxativamente” iría después de “dará lugar al corte
o suspensión del servicio y de acuerdo” después de acuerdo
quedaría: “dará lugar al corte o suspensión del servicio y de acuerdo
“taxativamente” a los siguientes parámetros”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:22:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ok Representante Guevara, “taxativamente” Es la propuesta suya,
sigamos Honorable Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:22:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Si señor así quedaría, perfecto, en el artículo doce del proyecto de ley,
que modifica el artículo 144 de la Ley 142, incluir un tercer parágrafo:
“En ningún caso se podrá incluir en la tarifa rubros equivalentes al
cobro por los medidores de servicios públicos domiciliarios, los
propietarios de los medidores no podrán cobrar a titulo de
arrendamiento ni a ningún título, los medidores repuestos por los
usuarios por los presupuestos aquí dispuestos serán de propiedad del
usuario que lo reponga” en desarrollo del artículo 135 de esta Ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:23:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno estamos de acuerdo, ¿nos puede pasar un minuto el
parágrafo?
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Es importante manifestarles a todos los Honorables representantes
que para la elaboración de este informe que hoy presenta el
Honorable Representante Ape Cuello, se tuvo en cuenta y en
consideración todas las recomendaciones dadas por las entidades
pertinentes, llámese CREG, Superintendencia y demás, es un informe
que como bien lo dijo un proyecto que la intención es que tenga el
seguimiento de las entidades pertinentes.
Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Jairo Enrique
Castiblanco Parra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" startTime="2014-09-23T11:23:10">
							<from>H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra</from>
							<p>Honorable Representante Alfredo Ape para intervenir uno segundos,
con la exposición que ampliamente usted hizo en el debate a
Electricaribe, que por supuesto este es un sentir en todo el país,
cualquier persona sin importar la empresa y el tamaño que tenga, si
deja de pagar, inmediatamente viene el corte del servicio, entonces va
la otra pregunta representante y quiero que me ayude con eso, ¿Qué
pasa con esos cortes de energía donde de manera arbitraria,
irresponsable de aquellas empresas que están obligadas a prestar el
servicio se paraliza una microempresa con cinco, diez, cincuenta o
cien empleados, si yo dejo de pagar no me rebajan un peso, si me
paso unos días y busco un acuerdo de pago también me obligan a
pagarle intereses, pero cuando el servicio no es correcto, no es
cumplido y tengo que paralizar mi empresa, que consecuencias, quien
me responde y ellos son intocables en ese sentido? Este es un sentir
de los microempresarios de todo el país, se fue la luz, no importa, se
quemo el transformador, puede durar cinco, ocho o diez días y ahí no
pasa absolutamente nada, y se puede paralizar la empresa bien
pequeña o más grande de las que tenemos en el país, me gustaría
representante Ape que usted qué está haciendo esa tarea muy
juiciosa, me ayude en que parte del articulado de esa reforma que se
está planteando exista esa responsabilidad para aquellas empresas
que de una manera irresponsable cuando no hay el servicio,
simplemente no hay ante quien quejarnos ni como reclamar, gracias
presidente.
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Importante para tener en cuanta en el proyecto, las anotaciones
presentadas por el Honorable Representante Jairo Enrique
Castiblanco Parra, tiene el uso de la palabra el Honorable
Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-23T11:23:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señora presidenta, yo creo que al igual que los
debates sean suscitado acá con referencia a la educación, en materia
de servicios públicos también se ha vuelto un debate fundamental
porque estamos atendiendo a lo que son servicios fundamentales para
las familias y en esto uno se reconoce que en el escenario en que se
desarrollan los servicios públicos, siempre las empresa van a tener
esa posición dominante con respecto tanto a los usuarios como al
mercado, eso es de su naturaleza por ser monopolios naturales, y lo
que la ley debe perseguir es el abuso a esa posición dominante que
naturalmente se presenta en las empresas, por eso diría uno bien
hace la Comisión centrarse en su legislación en defender al usuario.
Creo que es una particularidad de las funciones nuestras, pero esta
defensa yo creo que debemos hacerla equilibrando dos aspectos
fundamentales en la prestación de los servicios públicos, un aspecto
que nos obliga a nosotros mantener la sostenibilidad de las empresas,
yo creo que no hay mayor perjuicio que podamos hacer nosotros con
la legislación y es volver las empresas inviables, ese sería el perjuicio
mayor, no poder prestar un servicio público, y el otro, defender
precisamente los usuarios como lo dice la Constitución Política de
Colombia, en este sentido yo quería hacer algunas anotaciones con
respecto al articulado, con cada uno de los artículos.
En el artículo dos se deja por fuera los medidores de la definición de
red interna, la pregunta que me hago yo es ¿Para donde se mandaron
los medidores, para la red local, para la cometida o donde quedo
integrado estos medidores dentro de las definiciones que nos da la
Ley 142? Esto porque tiene una importancia fundamental, aquí
podemos nosotros decir con la ley que los medidores no se pueden
cobrar, que los medidores deben ser gratuitos, que esto no tiene
ningún fundamento constitucional ni legal, porque los principios que
rigen los servicios públicos y la tarifación tienen un principio
fundamental que es la suficiencia financiera, si no hay suficiencia
financiera estamos en contra de los principios de la Ley 142, entonces
vale la pena que lo tuviéramos presente.
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Tiene la palabra el Honorable Representante Alfredo Ape Cuello
Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:23:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Aquí es donde entra el parágrafo transitorio, nosotros dejamos los
medidores por fuera del sistema, pero no aclaramos y por eso me
gusta este parágrafo que aclare, si el usuario es el que paga el
medidor, ¿por qué le vamos a dejar a la red de la empresa de
servicios públicos la propiedad de ese medidor?, es propiedad del
usuario, si usted paga y el bien lo dice que el artículo, lo voy a leer
taxativamente, “Se considera que dado a que el artículo dos de este
proyecto establece que los instrumentos responden a la empresa, y
atendiendo a que el artículo 135 de la Ley 142 establece que los
bienes de la red corresponde a quien pague por ellos”, así se violaría
el orden sistemático de la norma que las empresas prestadoras de
servicios públicos domiciliarios cobraran por alguna tarifa o por el
instrumento del medidor; pero yo pienso que lo que vale la pena aquí
aclarar es donde él dice: “los medidores repuestos por los usuarios por
los presupuestos aquí dispuestos serán de propiedad el usuario que lo
reponga” es decir, ahí empieza la discusión frente a lo que usted
propone, ¿si dentro de la red incluimos el medidor que es pagado por
el usuario o sacamos el medidor dentro del complejo de la red?
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-23T11:23:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Honorable Representante Ape Cuello, es que ese es el principio de la
Ley 142, esta ley a sí precisamente lo establece, por eso digo que no
hay necesidad de modificar lo que no tiene que modificarse, la Ley 142
precisamente lo incluye dentro de la red interna, donde la red interna
siempre la financia el usuario y es propiedad del usuario y no hace
parte de ningún factor de la tarifa que se le compra al usuario, por eso
creo yo que no debería sufrir ninguna modificación la definición de red
interna y además de esto por otro situación representante Ape; es que
si bien es cierto la financia el usuario, hay unas ocasiones y quienes
han sido alcaldes lo saben, las alcaldías los han financiado también, ó
sea remplazan eso que han venido haciendo los usuarios, con esta
definición le quitamos esa posibilidad a que las alcaldías o cualquier
otra institución del orden público puedan financiar los medidores,
entonces en vez de hacerle un beneficio al usuario lo estamos
perjudicando con esta medida que está estableciendo en el proyecto
de ley, para que lo analicen.
Con respecto al artículo tres y cuatro que modifica el artículo 79, se
incluye una sanción no solo por no responder las quejas, peticiones y
reclamaciones de los usuarios que me parece que es un avance muy
importante, pero se incluye también el abuso de la posición dominante
que la Superintendencia de Servicios Públicos retome nuevamente la
sanción en abuso de posición dominante, yo quiero decirles que
dentro de la reforma institucional que se ha hecho en el país con
respecto a los servicios públicos a través de la Ley 1340 de 2009, se
creó una autoridad nacional para sancionar todo lo que tenga que ver
con la competencia y esta autoridad nacional es la Superintendencia
de Industria y Comercio, antes de la Ley 1340 habían barias
superintendencias entre esas la de servicios públicos que sancionaban
la posición dominante y la SIC tenía una vigilancia marginal, hoy en
día la SIC es una “autoridad nacional” especializada en todo lo que
tiene que ver a la competencia y las superintendencias pasan a
cumplir funciones de asesoría a esta superintendencia, me parece que
es un avance dentro de la institucionalidad del control de los mercados
porque creamos una entidad especializada en estos temas de
vigilancia del mercado, por eso creo yo que no es pertinente hacer esa
modificación, eso alteraría el orden institucional creado en la Ley 1340.
Con respecto al artículo quinto, de otros cobros tarifarios, en este
artículo quinto estamos nosotros eliminando o modificando la
solidaridad que tienen los propietarios con respecto a los
arrendatarios, quien es el que va a responder, si el arrendatario no
responde, solidariamente responde el dueño del inmueble, pero esa
solidaridad debe tener un límite que es lo que le estamos quitando en
este artículo y así se ha pronunciado la Corte Constitucional en
diferentes oportunidades, si la empresa no actúa esa solidaridad debe
romperse, porque si la empresa no corta el dueño no puede tener esa
solidaridad ilimitada, sino que el limite debe establecerse, y en ese
artículo se está eliminando a pesar de que son varias sentencias las
que han llamado al Congreso de la República que se debe mantener
ese límite en la solidaridad, artículo quinto representante Ape, revísese
el artículo 96 que se le están quitando los parágrafos del rompimiento
de la solidaridad, el original de la Ley 142.
En el artículo sexto para nosotros ojala pudiéramos, uno diría casi que
vivir en ese mundo ideal de la gratuidad y de la no utilidad, de que
todo el Estado pudiéramos darle todo a los ciudadanos, ese sería casi
que el orden ideal, pero yo insisto aquí en los temas de utilidad
además de que son inconstitucionales porque así lo han establecido
varias sentencias de que el criterio de suficiencia financiera de
garantizar la recuperación de los costos y gastos propios de la
operación siempre deben permitir la remuneración de un patrimonio,
eso es lo que hace que las empresas subsistan o de no yo creo que le
estaríamos dando una posibilidad a que nuestras empresa se fueran
debilitando financieramente e incurriríamos en que las volveríamos
inviables, por eso de pretender que no tengan una utilidad en cualquier
utilidad que ellas presten me parce que dentro de nuestra
Constitución, dentro de nuestro modelo económico no es
constitucional.
En los otros artículos principalmente en el artículo nueve valdría la
pena inclusive por el mismo principio de solidaridad, revisar si vale la
pena elevar a término legal los eventos para la suspensión, si en la
Ley 142 estos elementos están dentro del contrato de condiciones
uniformes, aquí lo que se hace es elevarlos a termino legal, ósea es
revisarlo para ver cuales serian los beneficios de elevarlos a termino
legal y principalmente como lo digo bajo el principio de solidaridad; si
un usuario se cuelga al servicio o interrumpe el fluido eléctrico esto
tiene una causa penal, entonces ese principio de solidaridad tocaría
transferírselo a los dueños, entonces es hacer un análisis realmente
de los beneficios o perjuicios que puedan incurrir elevar estos eventos
de suspensión a termino legal.
Y en el artículo once valdría la pena también revisar la eliminación que
se hace ahí de la falla del servicio y eso en alguna de las
consideraciones que se hacían acá, hoy no hay quien responda
cuando hay una interrupción del servicio y si le quitamos lo que
significa la falla del servicio peor a un, porque por lo menos cuando
hay falla del servicio y se limita en unos tiempos, la ley la sanciona,
pero en el artículo once que modifica el artículo 142 estamos
eliminando nosotros esa falla del servicio y por lo tanto no se tendría
como sancionar a las empresas cuando existan estos eventos.
Esas eran como las sugerencia que yo quería hacerle al proyecto de
ley, yo veo que la intención es muy buena porque siempre que
nosotros hagamos algo a favor de los usuarios, de protegerlos a un
más de esa posición natural que tiene las empresas de domino sobre
ellos, pues generara una mayor protección y ojala esto venga en
procura del bienestar de los servicios públicos, gracias señora
presidenta.
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Gracias Honorable Representante Rodríguez, de verdad que comparto
con usted el hecho de que no solamente es mira el beneficio que se
genera a las comunidades quienes en últimas son los afectados con la
no prestación de un servicio, pues deficiente y demás pero también
tenemos que buscar el equilibrio para que las empresas no se vean
afectadas en la prestación de ese servicio, ó sea aquí hay que ser
también coherentes también en este aspecto por cuanto si no nadie se
atrevería a la prestación del servicio como tal.
Tiene la palabra el Honorable Representante Alfredo Ape Cuello
Baute, ponente del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:23:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Es para responder aquí rápidamente al doctor Ciro Rodríguez, en el
artículo dos que usted hace una anotación importante, yo creo que es
bueno aclarar ahí lo del medidor cuando sea energía, porque es cierto
que el Estado viene financiando medidores en agua potable, pero en
energía no lo hace, y como no lo hace el usuario bien pagando hay
que hacer una diferenciación de red interna que sea a partir del
medidor en unos casos y después el medidor en energía, es lo que yo
propongo.
En lo del artículo cuarto no comparto su apreciación, yo pienso que lo
de la posición dominante no lo está ejerciendo a quien hoy tiene esa
función que es la Superintendencia de Servicios Públicos, a las
empresas de servicios públicos tiene que sancionarles la posición
dominante.
El artículo sexto puedo compartir su posición, no es un artículo hecho
para Electricaribe, es un artículo en pro de beneficiar a los estratos
más bajos del población permitiendo que la Nación invierta en la
masificación de los servicios públicos, si usted cree que el artículo es
inconstitucional se puede eliminar, porque además no hace parte de
las quejas que tenemos frente al tema que nos compete a los
ponentes costeños, no tenemos interés distinto en ese artículo a
beneficiar a todo el país en los estratos más bajos y no en atacar el
problema que tenemos en la empresa.
El artículo 140, yo pienso que esa discusión también la dimos,
creemos que debemos elevar a ley cada uno de los elementos que
definen el incumplimiento de manera que no puedan ni la empresa, ni
el mismo usuario adicionar. Es que la empresa viene cuando queda de
forma taxativa aumentando cualquier razón que en el camino va
encontrando para definir el incumplimiento y finalmente el de la falla
del servicio que también lo toco el representante González, es que no
queríamos que llegara, va llegar Electricaribe el primero de octubre a
decir que ellos están fallando porque el Estado no ha invertido en las
redes, etc. Por eso falla el servicio y nosotros no queremos llevar eso
a esta discusión, porque el Estado tiene una responsabilidad en el
tema de las inversiones, el rezago que tienen las inversiones de la red
eléctrica de la costa, pero nosotros hoy estamos hablando de la
prestación del servicio y no queremos llevar a Electricaribe a este
plano.
De manera que queremos acogerle una, las otras en plenaria usted
por supuesto va a darse esa pelea, que esperemos que no se la dé,
que acompañe además el proyecto.
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Tiene la palabra el Honorable representante Carlos Eduardo Guevara
Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-23T11:24:00">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidenta, Representante Ape Cuello yo quisiera
aprovechando este excelente proyecto de ley poder corregir algo que
se viene presentando en el prestación del servicio de gas domiciliario
en el país, y para eso quisiera que en el artículo 96 ustedes propongan
que “quienes presten servicios públicos domiciliarios podrán cobrar un
cargo por concepto de reconexión o reinstalación”, me gustaría incluir
palabra “revisión” en ese parte, “Por concepto de revisión, reconexión
o reinstalación”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:24:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Imagínese todas las empresas de servicios públicos toda la semana
mandan a revisar para cobrar la revisión, entonces eso sería una
locura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-23T11:24:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>De acuerdo, digamos establezcan, porque hoy las empresas de
servicios públicos dedicadas a la prestación de gas natural
prácticamente dejan al usuario indefenso, dejan a unos particulares
que hagan las acometidas internas, muchos de ellos en cierto modo
estafados, viene la empresa de gas natural, hace la revisión y dice, no,
las instalaciones no están conformes y hacen una serie de
recomendaciones que el usuario tiene que hacer, en términos de
seguridad yo estaría de acuerdo en que esas revisiones se tienen que
hacer, deben ser responsabilidad de la prestación del servicio, hoy no
esta tan clara que esa responsabilidad de las revisiones estén en
cabeza del prestador del servicio de gas natural y que esas revisiones
que se hagan que son cada seis, ocho meses, se realicen obviamente
pagando pero como ustedes señalan en el artículo exclusivamente con
los costos asociados a la prestación de este servicio.
Para que quiero proponerlo: porque hoy inescrupulosas empresas se
dedican hacer revisiones sin ningún tipo de aval, la Superintendencia
de Industria y Comercio dicen que no tienen ningún tipo de
herramientas para poderlas sancionar, la Comisión de Regulación dice
que tampoco tiene los instrumentos para poder reglamentarlas y sí hay
un mercado de ilegalidad en virtud de la prestación de ese servicio que
es la revisión, entonces respetuosamente yo le voy hacer llegar una
propuesta formal que quede digamos encajada entre el artículo, pero
ajustemos un poco el tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:24:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Porque si usted tiene televisión por cable y algo está funcionando mal
en su señal, usted llama y ellos van se la revisan y se la corrigen y no
le cobran, están cobrando una factura todos los meses, porque el que
le presta el servicio de gas si usted tiene una fuga se lo va tener que
cobrar, hacer el servicio técnico, arreglarle la fuga y el no le va a
cobrar, si el cobra es él quien se está beneficiando de que el gas le
llegue, debería ser gratuito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-23T11:24:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Debería ser gratuito, entonces respetuosamente le voy hacer llegar
una propuesta representante Ape Cuello, para que las revisiones sean
gratuitas, porque hoy se está presentando un abuso por parte del
prestador del servicio.
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Esos y otros que son inherentes al usuario, hay que definir los dos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-23T11:24:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Entonces quería poner esta propuesta en consideración suya
representante Ape Cuello, y también darle la competencia a la
Superservicios para que estas empresas que hacen acometidas
internas, tengan las herramientas y los dientes para sancionar estas
empresas que muchas veces hacen acometidas que no están de
acuerdo con los reglamentos técnicos de operación de la Comisión de
Regulación.
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Gracias representante, tiene el uso de la palabra el ponente del
proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:25:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Podría ser simplemente un parágrafo que diga, no será objeto de
cobro la revisión del servicio que será obligación de la empresa
prestadora, etc.
Presidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Hugo Hernán
González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-23T11:25:10">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Gracias presidenta, yo quiero felicitar y agradecer como colombiano
ese empeño del representante Ape Cuello en este tema de los
servicios públicos, yo solo quiero aportarle un documento de una
empresa del interior del país, como vimos acá en el debate de
Electricaribe, creo que era el compañero Lozada Polanco nos hablaba
muy bien de una empresa en el sur, nosotros tenemos en el interior
empresas que si bien tenemos reclamantes por todos lados, no se
presenta los descalabros, los desafueros que se hicieron evidentes
aquí en ese debate sobre Electricaribe, entonces como por aportar
una mirada distinta, aquí hay dieciséis comentarios y dos notas sobre
el articulado, si no que me temo que está sobre el articulado de cómo
salió el proyecto en su paso por el primer debate, entonces espero que
le sean de utilidad y le reitero mi agradecimiento por ese empeño en
esta materia representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:25:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-23T11:25:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Honorable Representante Ciro Rodríguez y doctor Ape Cuello, yo
tengo una apreciación frente al artículo doce que modifica el artículo
144, yo parto de una idea, si lo que se pretende es que los medidores
sean propiedad de la red externa, es decir que sea la empresa la que
los suministre, pues de entrada yo pienso que el tema de los subsidios
del Estado desaparece, porque si se supone que yo suscribo o
contrato el servicio de energía, agua potable con una empresa, pues si
eso forma parte de la red la empresa, esta me lo tiene que poner por
el solo hecho de contratar el servicio, entonces de entrada yo creo que
queda muy claro que es de la empresa, la empresa tiene que
suministrar todos los elementos para que la red funcione, entre estos
los instrumentos necesarios para medir los consumos según como lo
establece esta artículo 144, o al menos es como esa la claridad que a
mí me queda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:25:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Alberto Cuero
Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-09-23T11:25:50">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Gracias presidenta, quería felicitarlo representante Ape Cuello, la
verdad esta iniciativa es el resultado de la problemática que tienen
ustedes en el Caribe, con Electricaribe que tiene la responsabilidad de
siete departamentos, es tan importante esto porque nos ayuda a
nosotros en Cali que tenemos una problemática no igual, pero similar,
tanto así que mañana tenemos en plenaria de Cámara al alcalde de
Cali, la superintendente y al gerente de EMCALI para hacer un debate
de control político, debido a que todo esto que trae la ley también se
está viendo en Cali, Yumbo y Jamundí que son los tres municipios que
tiene esta empresa, alabar el proyecto, voy a hablar con todos mis
amigos del Centro Democrático en Cámara, para qué apoyemos
fuertemente este proyecto que la verdad va a traer mucho alivio ante
tanto atropello de estas empresas al usuario, muchas gracias
presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:26:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-23T11:26:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias presidenta, es para aclarar solo un punto de las inversiones
principalmente en acueducto y alcantarillado, estas empresas para su
funcionamiento tienen unos costos o gastos que los llaman ellos
costos hundidos para poder funcionar; ustedes ven siempre al
Gobierno Nacional haciendo unas grandes inversiones en materia de
acueducto y alcantarillado, entonces que es lo que hace la ley, eso lo
establece la Ley 142, que en cuantos gastos incurra el Estado para
prestar el servicio eso no puede hacer parte de la tarifa, esa es la gran
diferencia, por eso es que me parece a mí que la modificación si no se
precisa bien iría en contra de los usuarios, muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:26:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-09-23T11:26:30">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente, en el debate anterior nos quedo o me quedo a mí
una inquietud muy grande, la respuesta de la superintendente es que
tenía claro y tenia las facultades para intervenir pero no tenía la
competencia técnica para hacerlo, es como lo que le quedo claro en la
concepción, es decir, no tiene el talento humano para tener claridad de
cómo hacer procesos de intervención, yo creo que a la medida que
estamos generando, y celebro este proyecto, este tipo de situación
también tenemos que darle dientes y capacidades y competencia a la
Superintendencia y yo creo doctor Ape Cuello que hay que trabajar un
poquito eso para darle fuerza, porque en ultimas cuando uno escucha
a los superintendentes también les escucha las angustias porque es
que a ellos les llega casi que todas las quejas también, y empiezan
como a unir angustias pero no a generar ni a construir decisiones y la
verdad que en esa concepción de la intervención prácticamente su
respuesta, si ustedes recuerdan, es que de alguna manera si fallan en
la intervención ellos entonces tiene que responder con sus activos y
con su tipo de situación, bajo esa circunstancia los estamos dejando
con las manos atadas también para hacer procesos importantes de
intervención, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:26:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bueno muchísimas gracias, consideramos que ha sido positivo el
informe rendido por el Honorable Representante Alfredo Ape Cuello
Baute, entre otras cosas el aporte de cada uno de ustedes es valioso y
será tenido en cuenta para el informe definitivo en la ponencia que hoy
estaremos radicando y el trámite mismo de este proyecto de ley.
Bueno señor secretario siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:26:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señora presidenta, cuarto: lo que propongan los Honorables
Representantes, hay dos proposiciones señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:27:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Por favor dar lectura a estas.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:27:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición aditiva a la N° 006 del 23 de septiembre de 20014, cítese
al, Director del Aeropuerto de la ciudad de Valledupar, doctor Henry
Pradilla Oñate, para el debate del Aeropuerto que se llevara a cabo el
30 de septiembre de 2014”.
Firma el Honorable Representante Alfredo Ape Cuello Baute.
La siguiente.
“Proposición N° 020 del 23 de septiembre de 2014, tema de
“mototaxismo como afrontarlo” cítese a debate de control político al
señor ministro de Transporte, al ministro de Gobierno y al, director
Nacional de Planeación”.
Se anexan cuestionarios señora presidente, son dos proposiciones
para que usted las someta a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:27:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sometemos a consideración las proposiciones, tiene la palabra el
Honorable representante Alfredo Ape Cuello Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-23T11:27:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Es simplemente para decirle también a casi todos los compañeros del
país que ahí dejé sin ponerle fecha a un debate sobre el mototaxismo,
creo que es un tema muy importante, antes en la costa, hoy yo creo
que en casi todas las regiones del país, hemos hecho una
investigación muy exhaustiva, una investigación socioeconómica del
mototaxismo en la costa, vamos a traerla aquí a la Comisión pero que
por años también no se que se hizo en el pasado en esta Comisión,
pero es un tema que le hemos dado la espalda, que lo hemos ido
aplazando y hoy se tomo la decisión, es el principal medio de
transporte solamente en Valledupar por dar una cifra se movilizan
ciento cinco mil (105.000) personas diarias en mototaxi y solo treinta y
cinco (35.000) mil en buses, de manera que les hago este comentario
para todos aquellos que se quieran empezar a sumar y hacer un
debate en el que podamos participar todas las regiones del país, sería
muy importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:27:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Consideramos importante esta iniciativa suya, sobre todo teniendo en
cuenta de que uno de los mayores índice de accidentalidad en el país
se encuentran en el mototaxismo, tiene la palabra el Honorable
Representante Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-23T11:27:50">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Quienes hayan solicitado la presencia del, director de la Aeronáutica,
les pido si se puede agregar ahí un informe sobre la situación del
aeropuerto Aerocafé en Palestina Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:28:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición aditiva a la N° 006 del 23 de septiembre de 2014.
Propongo a la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, que
para el debate programado para el martes 30 de septiembre de 2014,
se adicione el cuestionario con las siguientes preguntas dirigidas al
Director de la Aeronáutica Civil, doctor GUSTAVO ALBERTO LENIS
STEFFENS”.
Se anexa el cuestionario con las dos preguntas, proposición
presentada por el Honorable Representante Hugo Hernán González
Medina”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:28:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Que haga llegar la proposición y la sometemos a consideración, es
vital e importante y consideramos que debemos aprovechar el
momento que se encuentren aquí todos los actores principales en el
tema de transporte aéreo del país.
Bueno sometemos a consideración las proposiciones, anuncio que va
a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:28:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada las dos proposiciones con la aditiva del doctor Hugo
Hernán González, señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:28:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Continuemos con el orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:28:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido agotado el orden del día señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-23T11:28:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bueno convocamos para el día miércoles 24 de septiembre a las diez
de la mañana (10:00a.m.)</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-23T11:29:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señora presidenta, siendo la una y cincuenta y uno (01:51 p.m.) de
la tarde se levanta la sesión y se convoca para el próximo miércoles
24 de septiembre a las nueve de la mañana (09:00 a.m.).
Muchas gracias a todos.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE              MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Edwin A. Sánchez E.
Dr. Hernán Cortez Rojas</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
