<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9099-acta-010-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 010 / 2014-09-24</heading>
						<speech by="" startTime="2014-09-24T10:37:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 010
(Bogotá D.C., 24 de septiembre de 2014)
A las diez y treinta y siete minutos de la mañana (10:37 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes honorables representantes:
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden trece (13) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cuatro (4) honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Con excusa se encuentra el honorable representante del Centro
Democrático:
Cuero Valencia Carlos Alberto
Le informo señor presidente que al llamar a lista han contestado 13
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:37:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:37:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-24T10:37:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 24 de septiembre de 2014
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Análisis y Discusión del siguiente Proyecto de Ley:
Proyecto de Ley No. 015 de 2014 - Cámara. Cargo Fijo en Servicios
Públicos. “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO COMO
COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE LOS
SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON
(Ponente Coordinador), VICTOR JAVIER CORREA VELEZ,
ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ
PINZON Y DIEGO PATIÑO AMARILES.
Publicación: Gaceta P.L. 366-14 - P.P.D.
Citados: Ministro de Minas y Energía, doctor TOMAS
GONZALEZ ESTRADA,, Director de la CREG, doctor CARLOS
FERNANDO ERASO CALERO, Superintendente de Servicios
Públicos Domiciliarios, doctora PATRICIA DUQUE CRUZ,, Director de
la CRA, doctor JULIO CESAR AGUILERA WILCH.S.
Invitados:, Presidente de ANDESCO, doctor GUSTAVO GALVIS
HERNANDEZ,, Presidente de la Asociación Colombiana de Ingenieros,
ACIEM, doctor JULIAN CARDONA CASTRO.
III.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del
Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán
y votarán sus respectivas ponencias para Primer Debate, en la
próxima sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:37:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:37:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos a poner en consideración el orden del día leído, anuncio
que va a cerrarse su discusión, queda cerrada, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:38:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:38:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Antes de pasar al primer punto del orden del día, señor secretario
haga por favor una solicitud de parte de la Comisión a la Mesa
Directiva de la Cámara, para presentar una moción de duelo al
representante Carlos Alberto Cuero valencia y a su familia por la
muerte de su madre, vamos a pedirle a los compañeros un minuto de
silencio en honor a nuestro compañero.
….
Señor secretario cuéntele a la Comisión quienes están de los citados
invitados presentes en el recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:38:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señor presidente, el ministro de Minas, Tomás
González Estrada; a designado al, viceministro de Energía, Orlando
Enrique Cabrales Segovia; se encuentra presente en el recinto Patricia
Duque Cruz, Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios; se
encuentra presente también Carlos Fernando Erazo Calero, de la
CREG; y Julio Cesar Aguilera Wilches, de la CRA; ¿Está presente el
doctor Gustavo Galvis, de ANDESCO? Si está presente Gustavo
Galvis; Julián Cardona Castro, de ACIEM, Julián Cardona Castro no
está presente señor presidente, (excepto Cardona Castro).</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:38:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno le damos la bienvenida al, viceministro, al, director de la CREG,
a la superintendente, muy queridos los tres por esta Comisión,
bienvenidos nuevamente, muchas gracias por acompañarnos, vamos
entonces con el primer punto señor secretario, léanos antes de iniciar
la discusión el informe con que termina la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:38:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No señor presidente en esta no se va a estudiar la ponencia, si no el
análisis y la discusión en medio de una proposición fue aprobada en la
sesión pasada del representante Ciro Antonio Rodríguez y en la cual
busca es discutir para presentar ponencia de dicho proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:38:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien entonces se encuentran presentes los autores, el
representante Carlos Guevara; la representante Guillermina Bravo, la
representante Ana Paola Agudelo; ¿El representante Carlos Eduardo
Guevara, que es autor y ponente se encuentra presente?
¿Quién va hacer la presentación del proyecto?, tiene le uso de la
palabra el representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-24T10:39:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, saludar muy especialmente al
viceministro, a los, directores del CRA y del CREG; a la
superintendente de Servicios Públicos; Gustavo Galvis, presidente de
ANDESCO, asociación que reúne las empresas públicas de servicios
domiciliarios.
Presidente esta proposición se realiza con el fin de que la Comisión
Sexta conozca las diferentes posiciones de la institucionalidad del
Gobierno Nacional y de las diferentes comisiones de regulación para
que en la elaboración de la ponencia y en la discusión de la misma,
todos podamos tener una visión clara sobre el proyecto de ley, sobre
los efectos que pueda tener la eliminación de tipo legal del cargo fijo
en la prestación de los Servicios Públicos Domiciliarios y de esta forma
poder hacer el debate de cara al país.
Yo quiero primero resaltar este tipo de iniciativas y la preocupación
que ha venido teniendo el Congreso de la República y principalmente
la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, sobre los
Servicios Públicos Domiciliarios, y aquí se tocan dos puntos muy
importantes: Uno tiene que ver con la tarifa, nosotros debemos ser
conscientes que estamos continuamente en contacto con la
ciudadanía, que esto es un problema político, el costo de las tarifas de
Servicios Públicos Domiciliarios y uno quiere asimilarlo más a la
capacidad de pago que puedan tener las familias colombianas.
Y el otro tema que también trata el proyecto de ley que me parece a
mí que es fundamental, que incide también en la capacidad de pago,
tiene que ver con la estratificación como el medio para otorgar
subsidios o para cobrar estos servicios públicos; en el Congreso de la
República siempre que se ha hecho referencia a las tarifas en materia
de servicios públicos domiciliarios hemos apuntados a dos temas,
siempre hemos apuntado a analizar y discutir sobre los medidores, y
hemos venido mirando la conveniencia o no del cargo fijo, han sido
dos elementos que casi uno diría ha generado una animadversión
dentro del Congreso de República, como un rechazo hacia estos dos
factores, tanto la medición, como el cargo fijo, uno y otro diría uno que
tiene una relación directa; si bien uno valora la posición de mirar como
se le generan a los usuarios una prestación de servicios más
eficientes a unos precisos lo más exequibles posibles, hemos nosotros
considerado y así lo hicimos en el periodo legislativo pasado, que la
solución no es la eliminación del cargo fijo, que debe haber otro tipo de
propuesta y este es el llamado que nosotros le hacemos a las
comisiones de regulación; que si bien cuando fueron creadas hace 20
años cuando entro en funcionamiento la Ley de Servicios Públicos, la
Ley 142 los grandes problemas que se tenían en materia de
prestación de servicios públicos, eran primero que no existían unas
empresas con unas características empresariales que les permitieran
generar nuevos servicios públicos con eficiencia y calidad. Y lo otro,
que las tarifas eran unas tarifas deficitarias por lo tanto las
regulaciones tanto de la CRA como de la CREG han apuntado hacia
allá y así mismo la misma concepción de la Ley 142 nos dice que ante
los principios fundamentales de las tarifas, siempre está por encima la
suficiencia financiera al de eficiencia económica, creemos nosotros y
yo estoy totalmente convencido que hoy el problema es otro, que hoy
ya las empresas después de 20 años han tenido una recuperación
financiera y así lo establece la misma sustentación de la ponencia
donde muestra las grandes utilidades que han venido teniendo las
empresas de servidos públicos, que hoy son unas empresas que
tienen una capacidad institucional, capacidad financiera, que son
capaces de responder a una prestación de los servicios con calidad y
con la cobertura que todos nosotros nos proponemos que sea ojala
una cobertura universal.
Pero se nos presenta otro problema y creo que es y debe ser el
problema que debemos nosotros resolver hoy en día y debe ser el
gran reto que tiene hoy las comisiones de regulación en las nuevas
formulas tarifarias, periodos que ya se terminaron y empezaran este
nuevo periodo tarifario a partir del 2014, y vemos nosotros cono
existen dos grandes problemas, uno tiene que ver con la capacidad de
pago de los usuarios, a mi me parece que hay que empezar a mirar
nosotros como sociedad, como Estado, que un colombiano de estrato
uno no puede seguir asignándole al pago de los servicios públicos
entre el 10% y el 15% de sus ingresos, esto le genera realmente una
posibilidades de seguir manteniéndose en pobreza, de imposibilitar
que salga de esas condiciones económicas que puedan tener las
poblaciones de estrato uno.
Y el otro tema que también debemos nosotros que prestarle mucha
atención, tiene que ver con el tema de los subsidios; yo creo que esto
también esta colapsando, hoy los subsidios que el Gobierno Nacional
le asigna a energía eléctrica y gas ya superan los dos billones de
pesos ($2.000.000.000.000), me parece a mí que el sistema de
estratificación no está respondiendo a lo que necesita el sistema de
servicios públicos ya que las contraprestaciones y los subsidios han
venido siendo deficitarios. Por eso creo hay que empezar a mirar muy
seriamente como empezamos a resolver este tipo de problemas.
La solución que se nos plantea en el proyecto de ley es eliminar de la
Lay 142 la posibilidad de cobrar este cargo fijo y con esto se nos
sustenta que podrían reducírsele las tarifas a los usuarios, aquí yo
quiero primero señalar que el sistema de cobro o el sistema de
facturación que trae la Ley 142 distingue dos aspectos muy
importantes.
Uno, el nivel de costos a cobrar; la ley es muy clara bajo el principio de
suficiencia financiera que el nivel de costos que deben cobrar las
empresas deben ser los costos a que incurran de una forma eficiente y
establece claramente que costos se deben recuperar.
Y el otro tiene que ver con la estructura de tarifas, nosotros en
cualquier metodología que implementemos de estructura tarifaria, ya
sea con cargo fijo o sin cargo fijo, hay que recuperar los costos en que
incurran las empresas, aquí debemos analizar son los efectos que
pueda tener una empresa con la implementación de un cargo fijo o con
la no implementación del cargo fijo, y en nuestro país ese modelo lo
podemos estudiar muy fácil porque la CREG desde 1997 a pesar de
que en la Ley 142 no se lo permitía, elimino el cargo fijo, en cambio la
CRA ha venido implementando el cargo fijo en los servicios de
acueducto y alcantarillado, y los efectos principalmente para un
análisis que ha venido aquí liderando muy exitosamente el
representante Alfredo Ape Cuello Baute, con el análisis de
Electricaribe, yo creo que ahí es donde mejor podemos nosotros mirar
los efectos nocivos que ha tenido la eliminación de este cargo fijo.
Desde 1997 cuando se elimina el cargo fijo y en el 2002 cuando
Electricaribe toma el control del servicios de energía de la costa,
gracias a esta implementación se producen dos fenómenos que ya la
CREG los ha manifestado, los conoce y los ha venido inclusive
criticando, como es la auto segmentación del mercado y el descreme
del mercado y ahí vemos nosotros como claramente la costa caribe se
crearon, se auto segmento el mercado y esto es una respuesta a la
competencia, porque es claro que si ellos no lo hacen de crear la
energía empresarial, la empresa de energía empresarial otras
empresas comercializadoras le hubieran quitado ese mercado y si uno
hubiera creado energía social otras empresas o este sector del
mercado hubiera generado una inviabilidad financiera en Electricaribe.
Entonces allá se crearon los tres mercados y principalmente inducidos
por la eliminación del cargo fijo, y cuáles son los efectos hoy de la
eliminación del cargo fijo, que en el sistema empresarial que diría uno
que son los grandes consumidores, los consumidores que puedan
tener más posibilidades de pago, hoy pagan cero pesos por la
comercialización de la energía eléctrica, y el sector intermedio que
diría uno que es la empresa Electricaribe paga treinta y cuatro pesos
($34), y el sector de energía social que son los pobres, que somos la
gente a quienes nosotros debemos proteger y somos a quienes la
legislación y las regulaciones deben inducirse para el mejoramiento de
su calidad de vida pagan ciento treinta y cuatro pesos ($134), yo creo
que han sido los efectos nocivos de esta eliminación del cargo fijo en
el servicio de energía eléctrica, visto especialmente en la costa de
nuestro país.
Por eso queríamos nosotros escuchar hoy los comentarios que
puedan tener las diferentes instituciones y de la misma forma quienes
asocian las empresas en cabeza de ANDESCO, muchas gracias señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:39:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien, vamos a escuchar ahora el autor del proyecto, al
representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-24T10:39:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, muy buenos días a todos, gracias representante
Ciro Rodríguez por provocar este debate en virtud de un proyecto que
radico la bancada del Movimiento MIRA, un proyecto que viene
trabajando de tiempo atrás, hay también parlamentarios que se han
sumado a él en anteriores oportunidades, en anteriores periodos
legislativos y quisiera agradecer la asistencia de los comisionados de
regulación del país, a la superintendente, gracias por acompañar este
debate, es un debate de primer nivel, al, viceministro gracias por
acompañarnos.
Quería iniciar mi intervención precisamente con uno de los temas que
toco el doctor Ciro, no sé si podemos poner la presentación que
tenemos preparada para contextualizar este proyecto de ley.
En primer lugar decir que este proyecto nace de una necesidad que se
viene evidenciando por el alto costo de las tarifas, cuando uno revisa
las formulas tarifarias son tarifas muy complejas, su estructura no es
fácil de entender para el ciudadano del común, la gran mayoría de las
facturas no tienen la pedagogía para el que el usuario pueda identificar
exactamente cuál es cada uno de los factores de la tarifa y poder así
garantizar no solamente que el valor que llega la tarifa corresponde a
la prestación efectivamente del servicio: Y en ese entendido nos
pusimos a la tarea de hacer un estudio en el Movimiento de la
estructuración tarifaria, como la Comisión de Regulación de Energía y
Gas opto por eliminar el cargo fijo y otras comisiones como la de agua
potable y saneamiento básico lo mantienen y aquí hay un gran debate
que yo pienso que la comisiones de regulación no han planteado con
suficiencia a nivel nacional y es ¿qué tipo de regulación necesita el
país? Si es una regulación intrusiva o es una regulación indicativa, y lo
que ha hecho carrera es una regulación indicativa y esa regulación lo
que permite es tener unos precios tope, pero la estructura de costo
prácticamente es una estructura de costos invisible, poco transparente
que en algunos casos no está asociado directamente a la prestación
del servicio.
Entonces aquí ha hecho carrera es una regulación indicativa y es
poner los precios techo y sobre esos precios techo pues el operador
del servicio establece su tarifa y ustedes como comisión la aprueban o
no, entonces yo si consideraría que este tipo de regulación debe irse
cambiando en el país, y tiene que ir a una regulación intrusiva, es
decir, poder conocer verdaderamente la estructura de costos para la
prestación del servicio. Ustedes dirán, claro podemos tomar el caso de
Bogotá D.C. y tomar unos precios de referencia, hay unos valores
promedio de ciertos insumos de cierto tipo de elementos que se
requieren en la operación y sobre esos podemos hacer en cierto modo
uno tarifa de referencia; pues lo que hemos encontrado y ya en la
discusión del debate compañeros vamos a plantear acaso específicos
de cómo empresas están llevando a costo fijos estructura que no está
estrictamente atada a la prestación del servicio, activos que están por
ejemplo subutilizados o activos que no están en este momento
usados, están haciendo parte de la tarifa hoy y están siendo
remunerados, y este es el debate porque cuando se reestructuró la
Ley 142 y yo entiendo el principio y es garanticemos que los que
vayan a ofrecer el servicio público domiciliario tengan toda la
suficiencia financiera porque son proyectos de gran envergadura
financiera, no cualquiera puede entrar a prestar un servicio de esta
categoría y yo pienso que el legislador en su momento dio las
herramientas para que el sector privado tuviera toda la confianza y
pudiera entrar a operar un servicio en particular, porque ustedes
recordaran que el Estado no tenía la posibilidad y la garantía de
prestar los servicios públicos en su totalidad en Colombia, también
pues la ineficiencia, politiquería, la corrupción se han tomado las
empresas de servicios públicos, el bienestar, la cubertura, la calidad
de los mismos no era la mejor y bueno yo pienso que esos principios
generales de la 142 y sus leyes complementarias sirvieron.
Voy a mostrar que ha pasado con la implementación de esa ley,
porque ustedes dirán, bueno si, pero esos principios se tienen que
mantener porque si no como decía el doctor Ciro Rodríguez pues este
negocio no es viable y me retiro; por darles un ejemplo, este dato lo
tome de la Superintendencia de Servicios Públicos, la CRA y el DANE,
en el extremo izquierdo es el año 1993, un año después de la
expedición de la Ley 142, en ese año la cobertura de acueducto y
alcantarillado era del 63%, perdón, 79% en acueducto y en
alcantarillado 63%, bueno ustedes dirán están los principios de
suficiencia financiera, se le están reconociendo al operador todos los
costos de operación, se supone que el promedio de cobertura en el
país está cercano al 95%, al 96%, pues bien 24 años en fin, han
pasado como 20 años y lo que hemos encontrado que esta variación
no ha superado el 13%, en alcantarillado la cobertura hoy esta 75.3%,
es decir, 8 puntos porcentuales de hace 20 años, datos del 2012, y en
cobertura de acueducto esta en el 87.4% y con toda la suficiencia
financiera, con todos los usuarios disponibles, con todas las garantías
que establece la ley para la prestación de este servicio; y que ha
pasado con la tarifa, la tarifa si se disparo, pasamos de una tarifa
promedio de quince mil pesos ($15.000) en el año 96, eso es una
tarifa de estrato cuatro, pasamos a una tarifa promedio en el año, no
alcance a tener una tarifa más reciente pero según este dato del año
2005, a casi treinta y seis mil pesos ($36.000) la tarifa promedio de
estrato cuatro, entonces han tenido recursos, estas empresas han
tenido solvencia financiera, el Estado les garantizo su facilidad para
que penetraran un mercado cautivo, la gran mayoría de estas
empresas son monopolios naturales, es decir, no tienen competencia
directa y es un mercado pienso yo que por la falta de regulación está
siendo altamente ineficiente.
Ya lo había mencionado la Ley 142 estableció en su artículo 90 los
elementos de la formula tarifarias, en el numeral 90.2 estableció un
cargo fijo, y este señala lo siguiente, “que refleje los costos
económicos involucrados, en garantizar la disponibilidad permanente”
y quiero resaltar esa frase, “garantizar la disponibilidad permanente” el
servicio para el usuario independientemente del nivel de uso, yo me
pregunto ¿por qué en Yopal, por qué a hora en las sequias de la
Guajira, en las que se presentaron en Córdoba, en Sucre, en
Magdalena y en otras zonas del país siguió llegando en la factura el
valor del cargo fijo si no había disponibilidad del servicio? Y si uno se
va hacia atrás, hacia el concepto, lo del cargo fijo lo que le estaba
diciendo a la empresa es, este valor se lo reconozco para que usted
garantice de manera permanente la prestación del servicio, que quiere
decir eso, que los señores que prestan un servicio de agua potable y
saneamiento básico tienen que ir hacia atrás, tienen que garantizar
que existan bosques que produzcan agua, garantizar que existan
comunidades que protejan el recurso hídrico, que se construyan
buenas plantas de tratamiento de agua potable, porque eso es lo que
se está reconociendo como cargo fijo, y lo que uno observa es que en
muchos municipios del país eso no ha pasado, no está pasando, y las
empresas están cobrando este factor que se denomina cargo fijo, uno
podría decir eliminemos el cargo fijo, pero hay unos costos que están
asociados que indistintamente de la disponibilidad que tiene que
cobrar, de acuerdo, pero pueden ser costos variables que estén
relacionados con el nivel de consumo del usuario, pero no le cobremos
por parejo a toda una ciudad, a un municipio un cargo fijo que en cierto
modo no está garantizando la disponibilidad del recurso, en el caso de
agua potable.
Bien, dice, se consideraran como costos necesarios para garantizar la
disponibilidad permanente del suministro, si ven que es suministro,
aquellos denominados costos fijos de clientela, dentro de los cuales
incluye los gastos adecuados de administración, facturación, medición
y los demás servicios permanentes que de acuerdo con las
definiciones que se realicen en las respectivas comisiones de
regulación, estos costos asociados a la prestación, digamos medición,
facturación son costos que se tienen que cobrar, pero no pueden ser
parte de una estructura de costos que en el termino contable son
costos fijos pero en cierta medida están atados al consumo del
usuario.
En la resolución 151 de 2001 de la CRA, se establece el costo medio
de administración o de clientela, ya la Comisión bajo el costo fijo y lo
puso como un costo medio de administración y lo pone como un costo
medio porque entiendo que la capacidad de las comisiones de
regulación para identificar cual es el costo de operación por empresa
es muy complejo, poder tener la infraestructura, poder tener los
técnicos, en fin, me parece inconcebible que el costo fijo de
administración de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá
D.C. sea uno de los más altos del país, teniendo economía de escala,
teniendo en cierto modo disponibilidad del recurso hídrico.
Costos medios de administración es, gastos de administración sobre el
número de usuarios facturados, esto que quiere decir, que los costos
medios de administración tienen que bajar en la medida en que se
incremente los usuarios, yo les pregunto, en sus municipios, en sus
departamentos lo que cada día hay son usuarios, nuevos proyectos
urbanísticos en desarrollo en las ciudades, por hablar del tema de las
ciudades, usuarios hay un universo en expansión, un mercado cautivo,
un mercado natural y lo que uno diría es que los costos medios de
administración tienen que bajar, por simple lógica matemática tienen
que bajar, pero no baja porque como la tarifa está pegada a un precio
techo, entonces yo puedo ir al precio techo y ya, que es la regulación
prescap, no entonces me voy a precio techo y ahí me mantengo y me
cobija la regulación, me cobijan las comisiones, no me salgo del
parámetro que me señalo mi regulador y ahí también quiero hacer
ahora que se está revisando el tema de equilibrio de poderes, me
pareció muy interesante una propuesta que ustedes presentaron que
cierra también las puertas giratorias, porque con respeto de los
comisionados, muchos de los comisionados vienen del sector privado
y están capturados, no lo digo por ustedes, pero si uno hace una
revisión de quienes han sido los comisionados en las comisiones de
regulación algunos de ellos viene del sector privado, han representado
ciertos sectores, han gerenciado empresas, inclusive salen de sus
comisiones de regulación y entrar a gerenciar las empresas, es
inconcebible, entonces la regulación debería ser un poco más
independiente, más intrusiva, más indicativa, que permita conocer
verdaderamente los costos de prestación de un servicio y sobre eso
poner las reglas, yo se que ustedes han avanzado, pero lo han hecho
tímidamente, de pasar de esa regulación indicativa a una regulación
intrusiva que es la que tiene que ser.
El segundo punto tiene que ver con el costo medio operacional por
metro cubico, es costos de la operación sobre metros producidos
sobre el nivel de perdidas. Y el ultimo costo es el cargo fijo y costo
medio de operación, pero la resolución CRA 287 de 2004 los
establece muy claramente, ¡qué ha pasado!, uno diría entre más
usuarios los costos medios de operación la tarifa tiene que bajar, el
cargo fijo tiene que bajar y lo que nos encontramos es que por ejemplo
en Tunja el cargo fijo es el más alto del país, entonces uno diría yo soy
comisionado me voy a ir a revisar que está pasando en Tunja, porque
dentro del estadístico los costos de cargo fijo se me fueron al extremo,
¿será que han hecho inversiones? ¿Será que están renovando las
redes de acueducto y alcantarillado? ¿Será que están construyendo
un mega proyecto para abastecimiento de agua potable para la ciudad
de Tunja? Ahora comisionado nos explica porque pasa eso en Tunja, y
si uno revisa Cali tenemos aquí compañeros de Cali, es el segundo
cargo fijo más alto del país y lo que uno escucha es quejas y quejas,
creo que ustedes tienen un debate en estos días ¿doctor Tamayo
cierto, de EMCALI? Lo que uno escucha es quejas y quejas en la
prestación de los servicios; seguidamente Popayán, Santa Marta,
Medellín, Bogotá que tiene un pico altísimo y tiene mayor número de
suscriptores en el país, Santa Marta que no tiene agua, buena
acotación compañero no tiene agua, entonces si usted va a la filosofía
del cargo fijo es garantizar el suministro, no los costos de operación ni
los gastos administrativo ni la facturación, es el suministro y
seguidamente ahí están los demás municipios; pero lo que uno
observa es que el costo del cargo fijo es extremadamente alto en
comparación con la estructura tarifaria.
Y pues eso no, como tenemos una estructura de costos fijos, me
pagan por ser eficiente, pues yo no tengo ningún tipo de incentivo para
mejorar en nivel de pérdidas, en el mejoramiento de infraestructura;
entonces uno revisa el índice de agua no contabilizada y ustedes lo
dijeron en el debate aquí en el promedio se está perdiendo casi el 40%
del agua producida, perdida, y Colombia sin agua. 40% datos del 2005
no logre conseguir uno más reciente y yo diría pero se le está
reconociendo el cargo fijo que es para garantizar el suministro ¿por
qué no hay un incentivo para que el operador baje este nivel de agua
no contabilizada? Yo se que en el mundo el agua se pierde esto es un
debate que ya esta subsanado a nivel de regulación, pero no a estos
niveles, si uno se va a Europa, Estados Unidos el nivel de agua no
contabilizada en algunos casos no puede superar el 15% en algunas
ciudades el 20%, pero aquí estamos hablando en promedio casi del
45% del agua perdida, pero si se le está remunerando al operador
para que garantice el suministro, entonces yo si pienso que ahí hay un
mensaje equivocado en materia regulatoria, porque los que están
pagando la ineficiencia son los usuarios vía este componente, si lo
atáramos a un cargo variable muy seguramente el operador si se
pondría las pilas para bajar el nivel de agua no contabilizada, pero
como se les está pagando, se les está remunerando no les interesa.
La CRA después de 20 años no tiene claro cuáles son los gastos
administrativos y de operación de estas empresas, si no que cree en la
buena fe de las empresas y sus contabilidades, es una hipótesis que
lanzo, pero lo que uno puede observar es eso y debe ser así, debe
haber un compromiso y un respeto de buena fe hacia las empresas;
pero lo que uno encuentra es que por costos medios de operación en
gastos administrativos, inclusive en Medellín creo que compraban una
vajilla de no se cuanta plata hace unos años, entonces incluyen de
todo, hasta viajes de funcionarios por medio mundo y los incluyen
como costos de operación de la empresa. Eso se tiene que corregir,
ese es el mensaje que el Movimiento MIRA quiere poner de presente,
no es un debate fácil porque aquí estamos tocando el bolsillo del
sector, de uno de los sectores más poderosos del país, si ustedes
revisan quienes son los que más aportes hacen al producto interno
bruto esta el sector petrolero y siguen servicios públicos domiciliarios.
Los españoles por ejemplo recuperaron su inversión en CODENSA en
menos de tres años, un patrimonio público de la ciudad tiene un
contrato de por vida para la administración del alumbrado público,
viceministro es una vergüenza lo del alumbrado público de Bogotá
D.C. y del país; uno visita ciudades y el alumbrado público ya es con
tecnología LED, con paneles solares, pero aquí el alumbrado público
sigue pagándose del bolsillo de los usuarios y un alumbrado público
deficiente, hay un gran debate el alumbrado público es un servicio
público básico o no, es del municipio, pero yo pienso que el Gobierno
Nacional debe meterle la mano al tema del alumbrado público, pues
hoy CODENSA tiene un contrato de por vida, el Distrito le paga
alrededor de ciento cuarenta mil millones ($140.000.000.000) de
pesos al año por el alumbrado público si se daña una luminaria la tiene
que comprar el Distrito, si se cae un poste lo tiene que pagar el
Distrito, absurdo de verdad.
La segunda premisa, las economías de escala en las empresas de
servicios públicos no aplica, uno debería pensar que no aplica porque
las tarifas siguen es en aumento, las empresas podrían contratar
personal extra para usar en otros proyectos de estas empresas y el
costo lo asumirían los usuarios, porque vamos a traer ejemplos ya en
el debate como algunas empresas en su proyecto de expansión y a mí
me parece correcto las empresas de servicios públicos tiene que tener
un objeto más amplio y en estos días se aprobó un proyecto en esa
medida, pero las contabilidades tienen que ser independientes, los
proyectos tienen que tener su propia contabilidad y no se le puede
cargar al valor de la tarifa de los usuarios, pues hay empresas que
mezclan las contabilidades y termina el usuario pagando proyectos
que no tienen nada que ver con la prestación de un servicio.
En el año 2009 se terminó un método para calcular el índice de agua
no contabilizada y ese método determino que solamente en el caso de
Bogotá D.C. bajaría aproximadamente 2.5%, una regulación muy
tímida y estamos hablando de regulaciones de cada cinco años.
Ahora vamos a mirar el tema de las inversiones, porque pueden decir
ustedes no pero es que las empresas están invirtiendo, si necesitamos
garantizarles su suficiencia financiera, debemos garantizarles que
ellos tengan un margen de rentabilidad suficiente para que puedan
prestarnos un servicio que es esencial, y bueno lo que estamos viendo
es que la gran mayoría de empresas de servicios públicos están
siendo captadas por ciertos grupos económicos, aquí en el caso de
Bogotá quería venir un grupo español, ya se tomó la energía, se
tomaron las telecomunicaciones en su momento, viene por el agua, un
empresa que es aguas de Barcelona empezó y creo que está
operando en algunos municipios, porque saben que venir a operar en
Colombia es un negocio totalmente rentable, no hay ningún pierde y
tenemos además una cultura de pago, yo sé representante Ape que si
la gente ve que en su recibo es algo justo lo paga, pero si es algo
injusto no lo paga, la gente en Colombia tiene cultura de pago y ese es
un activo que en los países de Latinoamérica no se encuentra.
Me decía un empresario que en Perú fueron a habilitar las redes de
energía, abrían los huecos para poner las redes y los usuarios se
paraban en los huecos, no querían dejar instalar la red porque la gente
no le gusta pagar; aquí la gente en Colombia llaman para que le
instalen el servicio, para que les llegue el agua, la luz, el teléfono y el
acueducto y alcantarillado a su casa y ni así las empresas cumplen, yo
pienso que es un tema estructural de regulación, también se les
reconoce a los operadores los costos medios de inversión ahí está la
fórmula por metro cuadrado en el caso de agua, que es el valor de
reposición a nuevo, más el valor promedio de la inversión, más el valor
presente de la demanda; entonces uno diría valor a nuevo reposición
de la infraestructura a nuevo, no sé yo creo que uno observa y prende
el televisor y ve en Barranquilla inundaciones, más adelante en otro
mes prende inundaciones en Bogotá D.C. o en ciertos sectores donde
el agua no llegue o donde las redes de acueducto y alcantarillado son
muy viejas, por ejemplo uno de los graves problemas de redensificar
Bogotá D.C. en el centro de la ciudad es que las tuberías son de hace
60 años, entonces es una tubería de un diámetro muy pequeño y si
vamos redensificar pues hay que cambiar toda la tubería aun diámetro
mayor, pues aquí se aprueban conceptos de las empresas de
servicios públicos para que realicen proyectos en zonas donde las
redes no están actualizadas, viejas y se les está pagando la
infraestructura como avaluado en nuevo y uno diría pero bueno estas
empresas ya recuperaron, llevan 20 años usufructuando una red de
acueducto y alcantarillado, pues ya tuvieron que recuperar la inversión
de ese activo hace muchos años, pues bien ahí se les está pagando,
se les sigue pagando ese activo como si fuera nuevo, pero eso sí
toman el valor de la tubería al precio de hoy, no al valor como lo
adquirieron. Por ejemplo yo pienso que en la regulación el valor de
reposición a nuevo se tienen que revisar muy bien esos costos, hasta
cuándo se puede remunerar esa infraestructura como valor a nuevo,
para que también la empresa tenga un incentivo y ciertos activos
puedan ser cambiados. Yo tengo aquí una afirmación y la vamos a
comparar, las empresas han cobrado los activos aproximadamente
dos veces y la inversión que han realizado la recuperan en menos de
cinco años vía este componente y luego nuevamente es cobrado a los
usuarios y el valor de reposición a nuevo puede llegar hasta el 40%
del valor de la tarifa, por ejemplo aquí en Bogotá D.C. hubo un caso en
el cual edificaciones viejísimas sin usar, inactivas y se les estaba
pagando la reposición de valor a nuevo imagínense eso, entonces
esta grafica nos muestra en promedio que ha pasado con las
inversiones en la última década y lo que uno observa es que los que
se han metido la mano al bolsillo para llevar cobertura, para renovar
redes, para garantizar la prestación del servicio no han sido las
empresas operadoras doctor Ciro, no son las empresas operadoras,
estas inversiones se han hecho vía tarifas, vía sistema general de
participaciones, inclusive se aprobó un Plan Departamental de Aguas
que no funciono, unos recursos multimillonarios para llevar agua a los
municipios más apartados, ponerles las redes y decirle al operador,
operen, llevarles toda la infraestructura, este negocio se está
pareciendo mucho al de TransMilenio y es que les ponemos todo a los
operadores y ellos llegan y disfrutan de todas las utilidades y quien
pierde es el usuario; porque de nuevo y creo que el compañero Víctor
me puede ayudar en esto y es que la Constitución del 91 en cierto
modo fue una Ley que trato de garantizar el Estado Social de Derecho,
pero algunos están diciendo no, es una Constitución que garantiza es
el estado de propiedad de derecho de algunos, para algunos
propietarios y algunos grupos económicos y para algunos servicios
públicos como fue en el caso de la Ley 142 y demás, entonces uno
revisa y no hay un aporte significativo de inversión vía patrimonio, vida
utilidad, vía reinversión de las empresas prestadoras del servicio
público en el país, no la hay de manera significativa, no estamos
invirtiendo entonces de pronto hay que remunerar vía gasto para que
la ecuación quede nivelada pues hay que nivelarla vía gastos y lo que
uno observa y hace el comparativo de inversión vs. gastos,
encontramos que la inversión viene en declive pero los gastos vienen
en subida, no están invirtiendo, las coberturas no se están
aumentando de manera significativa, no es que tengamos una
renovación continua de todos los activos, de redes, de acueducto y
alcantarillado, no, pero si los gastos vienen en aumento y de una
manera desproporcionada, entonces uno dice que está pasando ahí.
Quisimos en esta presentación ser muy concretos pero ya en la
discusión del debate vamos a profundizar, pero estos son algunas
señales de lo que la regulación ha generado y es un mensaje que en
cierto modo ha sido positivo pero en otros casos ha sido negativo para
el usuario. Si ustedes hacen una estructura de costos de canasta
básica familiar van a encontrar que el pago de los servicios públicos
representa alrededor del 19%, 20% y 25% y si se le suma ahora,
porque yo creo que hay que incluirlo, la telefonía móvil celular, más el
pago de la internet, más el pago de cable en algunos casos, estamos
llegando hasta el 30% y 35 %, más otro porcentaje importante en
transporte estamos hablando de otro 30%. 60%, 70% en transporte,
más gastos de alimentación prácticamente no le queda nada a un
usuario, a una familia de clase media del país.
Entonces lo que busca el proyecto y yo agradezco de nuevo la
socialización y que se abra el debate que eso es lo que queremos,
ojala pudiéramos invitar al gerente de la Empresa de Acueducto y
Alcantarillado de Bogotá D.C. que nos explique porque tiene la tarifa
más alta, al de Cali, al de Tunja, al del Atlántico, al señor de Yopal, al
alcalde de Yopal, las empresas de acueducto y alcantarillado allá en
Yopal, al señor del Magdalena y que nos expliquen ¿por qué siguen
cobrando cargo fijo?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-09-24T10:39:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Presidente una moción de orden, es que van hacer las 12:00 p.m. y la
idea era escuchar a los funcionarios del Gobierno con todo respeto, yo
creo que cuando estemos dando el debate del proyecto pues
tendremos nosotros la oportunidad también de volver a retomar el
tema y seguramente sin la presencia de ellos, yo le pediría si es
posible que los podamos escuchar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:39:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos a dejar que concluya doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-24T10:39:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Yo dejaría ahí presidente y entendiendo la preocupación del
compañero y ya en el debate vamos a profundizar porque hoy fue in
brochazo de lo que hemos venido estudiando en el país, muchas
gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:40:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Yo le pediría a los compañeros que atendiendo la moción de orden del
representante Patiño no nos pidan intervenciones todos para poder
escuchar a los miembros del Gobierno, y luego de escucharlos a ellos
pues nosotros podemos quedarnos aquí y tendremos la sesión del
próximo martes. ¿Señor ministro en qué orden quiere el Gobierno
hacer sus intervenciones?
Dr. Orlando Enrique Cabrales Segovia (Viceministro de
Energía):
Presidente si quiere yo hago unos comentarios sobre la parte de
energía y gas, la superintendente y aquí está el, director de la CREG
de la parte de energía y gas y después de pronto la CRA.
Muy buenos días a todos. Yo quiero hacer unos comentarios breves
sobre este tema que es de la mayor importancia para el Gobierno del
presidente Juan Manuel Santos, si bien digamos que existe una
racionalidad de tipo económico para mantener un cargo fijo en la
medida que hay unos costos que digamos que son comunes a todos
los usuarios, y ya aquí los dos honorables representantes han hecho
mención de eso, como puede ser el de las facturas, la lectura, la
liquidación, el reparto de las facturas, el recaudo de los pagos por el
servicio, digamos que todo eso son elementos y costos comunes a
todos los usuarios, si bien repito uno puede encontrarle una
racionalidad económica a eso, también es cierto que al eliminar el
cargo fijo pues estaríamos de alguna manera beneficiando aquellos
estratos de menor consumo, a los sectores de menor consumo, y en
los sectores de menor consumo uno encontrara de manera
excepcional a la persona del estrato seis que tiene su finca y que
eventualmente casi nunca va a la finca y eso es un estrato o un sector
que diríamos de menor consumo, pues lo cierto es que esto
obviamente ayudaría a la mayoría de los estratos uno y dos que son
estratos realmente de menor consumo, entonces uno encontraría una
explicación ya no económica sino social a la eliminación del cargo en
la medida en que esto beneficiaria principalmente a los estratos de
menor consumo.
Con esa filosofía el Gobierno del presidente Juan Manuel Santos el 09
de septiembre del año 2013, hace un poco más de un año se expidió
el decreto 1937 del 09 de septiembre de 2013, eliminando una
estipulación que existía en el decreto 387 del año 2007, en este
decreto que era para el sector eléctrico, aquí obviamente hare
referencia a la parte eléctrica y de gas, en ese decreto repito que
estaba concebido para el sector eléctrico le da una instrucción por
parte del Gobierno Nacional al regulador para que estableciera un
100% de cargo fijo para la comercialización de energía eléctrica;
nosotros en este decreto del año 2013 eliminamos esa instrucción por
parte del Gobierno Nacional, yo con esto quiero ser justo obviamente y
equilibrado con lo que en su momento pensó el Gobierno Nacional en
ese momento para el año 2007, y es básicamente lo que mencionaba
el representante Ciro Rodríguez, y es que en ese momento como hoy
había una preocupación sobre el famoso descreme del mercado que
bien el representante Rodríguez lo mencionaba digamos uno de los
temas que más afecta a distribuidores como es el caso de
Electricaribe, donde una comercialización entrante, un nuevo
comercializador puede de alguna manera desplazar al comercializador
incumbente y quitarle mercado, digamos mercado jugoso, mercado del
estrato seis, el mercado no regulado, entonces una de las
herramientas que se identifico en su momento para eliminar ese
descreme del mercado fue con el establecimiento del cargo fijo,
nosotros si bien pensamos y todavía por supuesto nos preocupa ese
tema del descreme del mercado y yo lo mencionaba aquí hace unas
semanas en el caso de Electricaribe, también consideramos que
habría otros instrumentos, otros mecanismos para poder evitar ese
descreme del mercado que le hace mucho daño a ese comercializador
incumbente.
Pero con esto quiero decir que en la parte de energía y gas en este
decreto del año pasado que ya mencione pues le quitamos la
instrucción o quitamos la instrucción por parte del Gobierno Nacional
al regulador para que estableciera un 100% de cargo fijo, también
debo decir, como ya se ha dicho acá que obviamente en el sector
eléctrico ese cargo fijo para la comercialización no existe; si existe
para la comercialización de gas natural, que fue lo que hizo la
Comisión de Regulación de Energía y Gas en su momento para el
cargo de comercialización de gas natural, precisamente atendiendo lo
que ya obviamente principios constitucionales y aquí hago referencia
al artículo 367 de la Constitución Nacional donde dice que el régimen
tarifario de los servicios públicos domiciliarios no solamente tendrá en
cuenta los criterios de costos sino también los de solidaridad y
redistribución de ingresos, y en desarrollo de ese principio
constitucional lo que ha regido para la comercialización de gas natural
es que hay un cargo fijo no del 100%, hay un cargo fijo para los
estratos tres, cuatro, cinco y seis, es decir, para los estratos uno y dos
en su momento el regulador en desarrollo de estos principios
constitucionales dijo que el estrato uno y dos no debía pagar cargo fijo,
entonces con esto simplemente quisiera dejar la reflexión de que en la
parte de energía y gas pues hemos sido muy sensibles y consientes
del impacto que eventualmente podría tener esto en los estratos
populares, pero que es importante mantener la flexibilidad del cargo
fijo en la medida que pueda haber previo análisis del regulador,
puedan haber situaciones en las cuales como es el caso de la
comercialización de gas natural, donde se excluya el estrato uno y dos
y solamente se deja a los estratos que tienen una mayor disposición a
pagar, tampoco siendo el 100%. Entonces yo creo que para cada caso
digamos se deberá mirar como mucho detenimiento, atendiendo los
principios de solidaridad y redistribución de ingresos que menciona la
Constitución, pero que si es importante mantener esa posibilidad, esa
flexibilidad de que en algunos escenarios y en algunos eventos si se
amerita el establecimiento del cargo fijo.
Entonces resumiendo el sector eléctrico no lo tenemos, sector de gas
lo tenemos con excepción de los estratos populares, estratos uno y
dos, con esto presidente para ser muy breve y darle la posibilidad a
que los otros colegas del gobierno puedan expresar sus comentarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:40:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, viceministro vamos alterar un poco el orden, vamos a
escuchar primero el, director de la CREG, para escuchar primero a las
comisiones y terminar con la superintendente.
Carlos Fernando Eraso Calero (Director de la CREG):
Presidente muchas gracias. Yo quisiera repasar algunas palabra del
representante Ciro Rodríguez, cuando comenzó su presentación usted
decía como hay una relación intima o estrecha entre la estructura de
los costos en los que incurren quienes prestan los servicios y la
estructura de tarifas, y debo decir que estoy de acurdo plenamente
con eso, desde un punto de vista regulatorio es deseable que la
estructura de tarifas guarde relación con la estructura de los costos y
en este sentido disponer de un cargo fijo es adecuado, es deseable
para que de esa manera quienes prestan servicios públicos
domiciliarios puedan recuperar costos que son independientes del
consumo, el representante Guevara hacia la lectura del numeral 2, del
artículo 90 de la Ley 142 y me permito leerla nuevamente y ahí se dice
lo siguiente como parte de los instrumentos tarifarios de los que
dispone el regulador, dice:
“Un cargo fijo, que refleje los costos económicos involucrados en
garantizar la disponibilidad permanente del servicio para el
usuario, independientemente del nivel de uso.
Se considerarán como costos necesarios para garantizar la
disponibilidad permanente del suministro aquellos denominados
costos fijos de clientela, entre los cuales se incluyen los gastos
adecuados de administración, facturación, medición y los demás
servicios permanentes que, de acuerdo a definiciones que realicen
las respectivas comisiones de regulación, son necesarios para
garantizar que el usuario pueda disponer del servicio sin solución
de continuidad y con eficiencia.”
Y ese es precisamente el enfoque que le hemos querido dar a este
tema en la CREG, la idea de disponer de un cargo fijo está asociado
íntimamente a la actividad de comercialización, es precisamente la
actividad de comercialización en donde se realizan actividades como
las que menciona la ley, me explico: el comercializador ese
intermediario que hay en la cadena de la prestación de los servicios
que se encarga de comprar la energía eléctrica en el mercado
mayorista o de comprar el gas natural en el mercado mayorista,
contratar el transporte o la distribución de la energía eléctrica o del gas
y posteriormente se entiende con en el usuario para entregarle el
servicio en su domicilio y esta relación implica con alguna periodicidad
tener que ir hasta el domicilio del usuario, tomar la medida, hacer la
medición, posteriormente facturar, hacer la entrega de las facturas,
hacer el recaudo del valor de la factura y atender las peticiones,
quejas y recursos que puedan presentar los usuarios, miren ustedes
que estos son todos costos que son independientes del nivel de
consumo, no importa si el usuario está consumiendo 10 kilovatios hora
al mes o 100 kilovatios hora mes, el costo en que incurre el
comercializador por desplazar una cuadrilla o un grupo digamos de
terceros que vayan hasta allá a tomar la medida, imprimir la factura,
llevarla, cobrar, atender peticiones quejas y recursos, son costos que
realmente son independientes del nivel de consumo representante
Guevara, y la lógica entonces en el cargo fijo según como lo ha dicho
la ley, es que a través de esos se puedan recuperar costos que tienen
una naturaleza que son independientes del consumo, eliminar el cargo
fijo implica que aquellos usuarios que no tienen grandes consumos o
que no tienen consumo, pues de alguna manera no estén permitiendo
que se recupere el costo fijo que ellos causen, y esos costos entonces
terminan pagándolo los demás usuarios, cuando nosotros hablamos
de costos medios en el caso de las actividades que tienen naturaleza
monopólica de alguna manera lo que estamos haciendo es que
tomamos el total de los costos eficientes en que incurre quien presta el
servicio y lo dividimos entre la demanda de aquellos que están
recibiendo el consumo o están haciendo el consumo, entonces miren
ustedes que de alguna manera lo que estamos haciendo es
distribuyendo la totalidad de esos costos eficientes entre la totalidad
de los usuarios y de esa manera entonces quienes no tienen
consumo, por ejemplo, no están pagando en el costo variable ese
costo fijo en el que incurre quien les presta el servicio y ese costo si lo
está pagando aquel que si está teniendo consumo.
Decía el representante Guevara que el hecho de tener un cargo fijo no
incentiva a quien presta el servicio a reducir los costos, yo discrepo
con eso, cuando la Comisión determina cual es el cargo fijo, esto no
significa que todo aquel costo en que incurra el prestador va a ser
remunerado vía tarifa, el ejercicio que hace la Comisión consiste en
determinar cuáles son los costos eficientes de la prestación del
servicio y esto es lo que le permite al prestador del servicio llevar la
tarifa; entonces la Comisión por ejemplo el caso de la CREG cuando
se determina cuales son los cargos que debe pagar un usuario bien
sea por la actividad de transmisión, distribución o comercialización
hace el ejercicio minucioso o riguroso de determinar cuáles de esos
costos en que incurrió efectivamente el prestador deben ser pagados
por el usuario y no es preciso decir que el usuario hoy en día está
pagando la totalidad de los costos en los que incurre el prestador del
servicio sin que se haya verificado que los mismos sean eficientes o
no.
Yo también debo decir y estoy de acuerdo con lo que planteaba hace
un momento el, viceministro Cabrales, que la Comisión ha sido muy
juiciosa en la manera de prever que la implementación de un cargo fijo
no genere un impacto sobre los usuarios de menores consumos y en
particular sobre aquellos de menores estrato, si la Comisión hoy diera
el paso en el caso de la energía eléctrica en donde no hay cargo fijo
desde el año 1997 y pasara a tener un cargo fijo con el que se
remunere el 100% de los costos eficientes de comercialización, pues
esto sin duda tendría un impacto en el valor de la factura a los
usuarios, debo decir que a los usuarios que tienen grandes consumos
esto los beneficiaria, podrían tener una reducción en la tarifa; ese sería
el caso de usuarios industriales, de usuarios regulados industriales
que desarrollan actividades industriales, pero los usuarios de menores
consumos podrían tener un incremento en la factura y allí como bien lo
expreso el, viceministro Cabrales en el caso del gas natural lo que hizo
la Comisión fue adoptar como decisión que los usuarios de estratos
uno y dos no tuvieran que pagar el cargo fijo. A ellos se les sigue
variabilizando el cargo fijo se les traslada todo como un cargo variable,
y esto es importante precisarlo representantes, es que el hecho de que
hoy en día en las facturas de energía eléctrica no se vea un cargo fijo
distinto de cero no significa que el usuario no estén pagando por los
costos de comercialización, los usuarios si lo están pagando, lo que
pasa es que lo están pagando de manera variabilizada, por unidad de
consumo, el cargo fijo como les digo le da la flexibilidad al regulador
de permitir que quien preste el servicio recupere los costos en que
incurre de manera armónica frente de la manera a como el incurre en
esos costos; entonces así como el regulador en la CREG tomó la
determinación de que los usuarios de estratos uno y dos no pagaran
cargo fijo en el caso del gas natural, algo similar podría hacer hoy en
día la Comisión con el caso de la energía eléctrica, incluso se ha
hablado de la posibilidad de que el cargo fijo se comience a construir
de manera gradual, esto significa que no necesariamente en el
próximo periodo tarifario se lleve a las tarifas un cargo fijo que
represente el 100% de los costos fijos de comercialización, si no que
esto se comience a llevar en la factura de manera gradual, de forma
tal que con el paso del tiempo tengamos una estructura tarifaria más
eficiente.
Ahora yo no quisiera dejar de mencionar o hacer unos comentarios
frente a las cifras que mostraba el representante Guevara
correspondientes al servicio del agua, yo quisiera compartir con
ustedes algunas cifras de los servicios de energía eléctrica y de gas
que yo creo que son muy dicientes de lo que ha pasado en este
sector.
En el año 1990-1991 el número de usuarios que tenían gas natural
distribuidos por redes en Colombia no pasaba de los doscientos mil
(200.000), doscientos cincuenta mil (250.000) usuarios, un usuario es
el domicilio en donde se presta el servicio, lo que estamos diciendo
que en el año 1990 - 1991 no habían más de ochocientos mil
(800.000), novecientos mil (900.000) colombianos con el gas natural
distribuido por redes, a finales del año pasado las cifras que tenía el
Ministerio de Minas y Energía indicaban que siete punto un millones
usuarios tiene acceso al servicio de gas distribuido por redes, estamos
hablando de una población entre 28 y 35 colombianos que tienen gas
distribuido por redes, esto es un incremento sustancial en la cobertura
del servicio, también mencionaba el caso del Perú no recuerdo para
que servicio, hoy en día Perú está celebrando 10 años de la operación
del campo de Camisea que es el campo más importante que hay en el
Perú, el solo campo de Camisea tiene reservar probadas de gas
natural que son más del doble de las reservar probadas y probables
de Colombia, me estoy refiriendo a gas natural y hoy en día el número
de usuarios con acceso al servicio de gas distribuido por redes en el
Perú no sobrepasa los doscientos cincuenta mil (250.000) usuarios.
En Colombia tenemos menos reservar probadas y probables y
estamos hablando de siete punto un millones de usuarios con gas
distribuido por redes, de esos siete punto un millones de usuarios el
98% son usuarios residenciales, el 98.1% de los usuarios que tiene
gas distribuido por redes son usuarios residenciales. Y en el caso de la
energía eléctrica hacia el año 1995 la cobertura en el sistema
interconectado nacional que es donde se concentra más del 95% de la
población colombiana tenia cobertura de un 75% de la población en el
área del Sistema Interconectado Nacional tenía acceso al servicio de
energía eléctrica, hoy esas cifras son de casi el 98%. De manera que
efectivamente ha habido un aumento sustancial en la cobertura, esto
obedece en buena medida a que ha habido unos inversiones de unos
agentes privados y públicos que presten este tipo de servicios; pero
también obedece a que hay unas estructuras tarifarias que incentivan
a que efectivamente se den esas inversiones y yo creo que es de
resaltar lo que está pasando en el caso del gas natural, miren en el
año 2009 habían cinco punto tres millones de usuarios de gas
distribuidos por redes, al final del año pasado les mencionaba había
siete punto uno en un lapso de solo cinco años se aumento el número
de usuarios en casi dos millones, y esto obedece a tener una
estructura tarifaria que es adecuada y decía el representante Guevara
que nuestra regulación es indicativa, yo discrepo de eso, es bastante
intrusiva, en el caso de los monopolios que regula la Comisión es
bastante intrusiva y esto incluso nos ha implicado diferencias
considerables con las empresas que no cesan incluso de
demandarnos porque argumentan que no les reconocemos la totalidad
de los costos en los que incurren.
Quisiera terminar simplemente reafirmando las palabras del
viceministro Cabrales en el sentido de que disponer del cargo fijo
como una herramienta entre las que tiene el regulador al momento de
definir la estructura tarifaria, le sirve al regulador efectivamente para ir
construyendo un marco tarifario que cada vez sea más moderno y más
eficiente, esto no significa que el hecho de que hoy en día podamos
implementar las figuras al cargo fijo sin decir que la Comisión tiene
que llevar a las tarifas unos cargos fijos que remuneren el 100% de los
costos fijos eficientes en los que incurren las empresas con lo que esto
significa en términos del impacto para las facturas de los usuarios,
disponer de esa herramienta es lo que le da a la comisiones
flexibilidad para construir un marco tarifario adecuado, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:40:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dejamos las preguntas al final, vamos entonces a escuchar al, director
de la CRA.
Julio Cesar Aguilera Wilches (Director de la CRA):
Muchas gracias señor presidente, creo que dada la dinámica del
debate yo traía una presentación pero creo que es mucho más
eficiente, dado todos los comentarios de los representantes, el
viceministro, mi colega de la CREG, creo que es más importante
entrar a presentar algunos argumentos asociados precisamente a
esos puntos que se han presentado el día de hoy.
Lo primero decir que mucho sea y sabemos todos cual es la
naturaleza jurídica del cargo fijo dentro del marco de ley, entonces
repetirla creo que sobra. Solamente recordar que en el marco de la
revisión de constitucionalidad tenemos varias sentencias que han
dicho que precisamente la existencia de un cargo fijo está
completamente asociada a la constitucionalidad y a la existencia de
una serie de normas que precisamente le dan vida a tener un cargo
fijo dentro de una estructura tarifaria.
Dentro de esta estructura de la Ley 142 yo quisiera que planteáramos
el debate no solamente como un problema de un cargo fijo sino de un
problema integral, el cargo fijo hace parte de una estructura tarifaria,
responde a una serie de costos asociados a costos fijos de clientela lo
llama la ley, costos asociados precisamente a garantizar que se dé la
prestación del servicio exista o no el consumo, entonces son cargos
asociados a la comercialización, cargos asociados a la facturación, a
la lectura y a la medición, independientemente del consumo, entonces
estos cargos son incurridos por las empresas partiendo de la premisa
que la ley es sabia al definir que los principios del régimen tarifario no
sin establecer una escala entre ellos, sino diciendo existen una serie
de principios de régimen tarifario, suficiencia financiera y eficiencia
económica en los que la misma Corte reconoce que no existe
prevalencia del uno sobre el otro, pues garantizar que precisamente se
cubran todos los costas asociados de la prestación del servicio le da
cumplimiento a la integralidad de la Ley 142 entendida como un
cuerpo de normas que busca que la prestación del servicio se haga de
manera eficiente.
Entonces bajo la premisa del cubrimiento de esos costos obviamente
es evidente que las empresas van a seguir incurriendo en estos costos
y se hace necesario cubrirlos por vía directa a través de un cargo fijo
por la variabilización, pero la variabilización va a presentar un
problema, es que aquellos usuarios que tienen menores consumos
van a tener que pagar en metros cúbicos un mayor valor de ese cargo
fijo, entonces uno en realidad le estaría cargando a los usuarios que
menos consumen una proporción mucho mayor del cargo fijo, porque
yo tendría que repartir por ejemplo cien ($100) pesos de cargo fijo
entre seis metros cúbicos (6 m3) vs un usuario de estrato seis que me
puede consumir hasta 20 m3 pues él pagaría mucho menos por cada
metro cubico en ese cargo fijo, en realidad lo que uno estaría haciendo
es cargándole a los usuarios de más bajos ingresos una proporción
mayor del cargo fijo.
Un segundo tema que lo presentaba el representante Guevara y es el
incremento de las tarifas que creo que es importante dejar claridad por
qué se han venido incrementando las tarifas o por qué entre la década
del 96 y el 2004 esas tarifas se incrementaron, recuerden de dónde
veníamos, veníamos de una situación de insolvencia financiera en las
empresas donde lo que se cobraba no cubría los verdaderos costos de
prestación del servicio y no más hay que recordar de dónde veníamos
del sector eléctrico, en donde precisamente la existencia de la Ley 142
se deriva de una serie de circunstancias y de una serie de hitos
históricos en los tres sectores, recordemos la huelga en Telecom que
paralizo al país por ocho días incomunicándolo, recordemos que la
baja planeación y unas tarifas que no cubrían los costos asociados a
la expansión de los sistemas en energía nos genero un racionamiento
entre el 91 y en el 92; recordemos que en agua potable teníamos
empresas de acueducto completamente quebradas, Barranquilla una
ciudad importante del país con menos de la mitad de los usuarios
cubiertos con agua, problemas de la prestación del servicio en Bogotá
D.C., Santa Marta y otras ciudades del país de ahí veníamos y
precisamente lo que la ley busca superar es esa situación. ¿Qué se
encontró? Se encontró que eso que se estaba cobrando era
infinitamente inferior a lo que costaba la prestación del servicio, llevar
ese valor hasta lo que verdaderamente costaba el servicio se llamo
rezago tarifario y la ley le dio 10 años; a través de consecutivas leyes
se fue ampliando ese periodo para llegar esos verdaderos costos de
prestación del servicio, ¿y en qué consistía llegar a ese valor?,
simplemente el desmonte de unos subsidios extralegales, entonces
teníamos usuarios de estrato cuatro, hasta de estratos cinco y seis
pagando menos de lo que deberían pagar, era necesario llevar
entonces esas tarifas a lo que realmente costaba la prestación del
servicio y en ese periodo duramos 10 años, después del 2005 que ya
logramos llegar a un estadio de suficiencia financiera, sale entonces
nuestra regulación de la 287 y específicamente sobre el cargo fijo si
nos fijamos en el grafico que está presentando la pantalla, con la
aplicación de la regulación de la 287 se logro reducir las tarifas en el
cargo fijo alrededor de un 15%, ¿de qué se derivaba esa reducción del
15%?, los costos que venían de la regulación anterior incluían una
serie de ineficiencias incluidas dentro del cargo fijo, teníamos entonces
convenciones colectivas onerosas, teníamos una serie de prebendas
que no necesariamente estaban asociados a la prestación del servicio
y que era necesario ajustarlas en el marco tarifario, eso fue lo que se
hizo con la 287, se obtiene reducciones del 15% en cargos fijos en
todo el país.
Entonces es cierto que las tarifas subieron pero también es cierto que
a través de la regulación se han venido ajustando esas tarifas porque
el principio rector no hay suficiencia financiera sino también eficiencia
económica, y las formas tarifarias han venido incorporando el
componente de deficiencia económica y han venido ajustando esos
costos a costos eficientes, creo que una de las lecciones que nos deja
la aplicación de esos regímenes tarifarios tiene que ver precisamente
con el cumplimiento del principio de eficiencia y un principio rector,
como principio rector de las formulas tarifarias es la eficiencia, tiene
que ser ajustada y ajustable a lo largo de diferentes periodos tarifarios
que será lo ultimo a lo que me referiré con la recientemente expedida
Resolución 688 nuevo marco tarifario de acueducto.
Decía también que este tema no lo podemos ver aislado porque el
cargo fijo responde a una parte de los costos de una empresa,
recordemos que como lo señalaba el representante Guevara se están
cubriendo otros costos de la prestación del servicio en otro
componente que es el cargo por consumo, y en ese cargo por
consumo que se cubren, activos, inversiones y costos operativos y de
mantenimiento, y bueno la ley obviamente nos obliga a incorporar los
costos de tasas ambientales que básicamente son los que uno llama
un paso directo en la tarifa, algo que se tiene que cobrar porque la ley
ordena que se tiene que cobrar en la tarifa estos costos ambientales.
Respecto del tema de activo que ha preocupado mucho a lo largo del
tiempo esta no es una discusión del día de hoy, ha preocupado mucho
en el tiempo que es lo que se está metiendo en una tarifa sobre
activos y podemos decir que esa primera discusión, esa primera
resolución y esa primera regulación que nos presentaba el
representante Guevara es una resolución de 1995, nuestro segundo
marco tarifario ya no permitió la reposición a nuevo porque
precisamente la reposición a nuevo tenía una serie de distorsiones y
era valer a precio de hoy algún activo que se hubiera construido hace
80 años, eso se supero con la segunda regulación tarifaria que es la
287 y entonces ya no se permite la inclusión a nuevo sino que tiene
que estar asociado a la contabilidad de las empresas, entonces los
activos que se recuperan en una tarifa están metidos dentro de la
contabilidad de una empresa y por tanto tienen un asidero económico
legal.
Frente al tema de perdidas efectivamente tengo que tocarlo acá
porque está completamente asociado a la integralidad de la formula, y
efectivamente tenemos a lo largo de estos 20 años de la Ley 142 unos
niveles de pérdidas que pueden decirse que son preocupantes,
estamos situados alrededor de un 40% si tomamos el promedio a todo
el país, entonces hay que crear una señal regulatoria para que el tema
de perdidas realmente se reduzca y sea un tema de eficiencia
económica en este aspecto, esta nueva regulación tarifaria y me estoy
adelantando y un poco incorpora señales especificas en materia de
reducción de pérdidas, si habíamos avanzado entonces en nuestra
regulación de la 287 respecto de la reducción de cargos fijos
introduciendo modelos estadísticos para llevar esos costos a costos
eficientes mediante modelos comparativos de eficiencia y logramos
reducir en 14% las tarifas pues entonces también teníamos que
avanzar en el tema de inversiones, y con nuestra nueva regulación
tarifaria estamos dando señales especificas en materia de inversiones;
uno frente al tema de perdidas y entonces una empresa tendrá que
hacer una evaluación de su nivel económico de perdidas eficiente
donde tendrá entonces que hacer una planeación mucho más efectiva
que la que ha venido haciendo hasta el día de hoy con las pérdidas de
agua; y en un segundo aspecto que parecería no ser importante a la
luz del debate de hoy pero creo que a todos ustedes les interesa, y es
que esos planes de inversión están atados al POT a los Planes de
Ordenamiento Territorial, entonces ya hay una correlación mucho más
directa entre aquello que una empresa planea hacer de inversiones y
aquello que está consignado en el eje rector de la planeación de una
entidad territorial y de un municipio como son los POT.
Entonces es importante que analicemos el tema, que tocar cualquiera
de los elementos que están dentro de la estructura tarifaria es tocar los
otros, porque no vamos a poder desaparecer la existencia de esos
costos administrativos, y porque de alguna manera esos costos
administrativos van a tener que ser cubiertos por otra fuente,
variabilizado entonces les podría, los datos no mienten, y si una
persona consume menos va a tener que pagar mayor valor del metro
cubico ¿y entonces a quien estaríamos castigando? A los usuarios de
menores ingresos, un segundo efecto que es muy importante tener en
cuenta a la hora de pensar en la eliminación del cargo fijo tiene que
ver con el tema redistributivo, y recuerden ustedes que el estrato
cuatro es neutro, uno, dos y tres son subsidiables 70, 40 y 15 por
ciento, y estratos cinco y seis son los que contribuyen, un 85% de la
población en Colombia es subsidiable y apenas un 4% de la población
es contribuyente. La mayor carga de contribución esta sobre los
cargos fijos de los estratos cinco y seis, entonces eliminar el cargo fijo
lo que está eliminando es una fuente necesaria para asignar subsidio
a los estratos uno, dos y tres; el porcentaje de contribución sobre el
cargo fijo de estratos cinco y seis cubre una buena parte de lo que es
el subsidio de estratos uno, dos y tres, por tanto eliminar el estrato
cinco y seis también estaría afectando de manera mucho más directa
a los usuarios de estratos uno, dos y tres más que y alivianando de
alguna manera el problema de los estratos cinco y seis, porque
además de un efecto de quitarles el cargo fijo les estoy quitando el
porcentaje de contribución que alimenta directamente las fuentes de
subsidio.
Entonces no solamente miremos el problema de la eliminación del
cargo fijo como eventualmente una fuente de distorsión que afecta la
factura de un usuario de menores ingresos, sino que también estamos
afectando en el fondo el tema redistributivo y de solidaridad y ese
hueco va tener que ser cubierto por alguna fuente, entonces el tema
del efecto no solamente en materia de costos para una empresa que
van a tener que seguir siendo cubiertos, sino el efecto redistributivo y
ya no tener esa fuente que alimenta los fondos de solidaridad para
asignar subsidios, porque les repito que solamente el 4% de la
población en Colombia es cinco y seis, y a estos cargos fijos se les
cobra un mayor factor de contribución para poder cubrir subsidios,
pues estaríamos generando un hueco mayor.
Un tercer tema tiene que ver con un problema económico de
deseconomía de escala, efectivamente en las ciudades más grandes
los costos fijos de clientela van aumentando, porque conectar nuevos
usuarios, estos nuevos usuarios no necesariamente son lo más
pudientes o más ricos, son quizás barrios que cada vez están más
lejanos y el costo marginal de llevarles cualquier tipo de servicio es
más oneroso, estas deseconomías al eliminar precisamente el cargo
fijo lo que van hacer es desincentivar el servicio a aquellos usuarios
que a un no lo tienen, cubrir con costo medio lo que estamos haciendo
es repartir de alguna manera entre todos los usuarios el costo de llevar
los servicios a personas que se encuentran cada vez más lejos y cada
vez son más costosos para el sistema, la eliminación del cargo fijo
para este tipo de usuarios que a un no cuentan con el servicio
generaría un efecto para que las empresas eventualmente se
sintieran desincentivadas a llevar el servicio a estas nuevas zonas
porque precisamente no se cubrirían los costos asociados de clientela
a este tipo de usuarios.
A manera de conclusión los invitaría un poco a que reflexionáramos
sobre los dos aspectos que he planteado, que han venido planteando
mis antecesores el efecto en el tema redistributivo y en el efecto en el
tema de costos, visto el tema de costos como una formula integral que
debe por principio de suficiencia financiera y de eficiencia económica
cubrir todos los costos independientemente de la fuente de ellos.
Muchas gracias presidente y quedo atento a cualquier pregunta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:40:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos ahora señora superintendente bienvenida, tiene el uso
de la palabra.
Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios Públicos
Domiciliarios):
Gracias presidente, honorables representantes muy buenas tardes a
todos.
Yo creería y la posición de la Superintendencia el, viceministro y los
directores de las comisiones reguladoras han contextualizado creo que
con suficiente ilustración el tema de los principios tarifarios y los
marcos regulatorios, el, viceministro fue claro en el tema de energía y
gas y lo han acabado de ampliar los dos, directores de las comisiones
reguladoras para partir de un punto pues el análisis del proyecto de ley
de acuerdo a los comentarios y el análisis que hizo la
Superintendencia y que remitió a la Comisión Sexta; parto de la
habilitación legal para la inclusión de los cargos fijos y la facultad que
le otorga la ley atribuida a las comisiones reguladoras, el artículo 90 de
la Ley 142, la eliminación de la facultad que es una reserva legal y una
prerrogativa del Congreso de la República que es la facultad que
tienen ustedes, y el objeto es tender efectos a todos los servicios
públicos domiciliarios a menos que se pretenda dejar la posibilidad
que tenga el futuro del esquema tarifario al cargo fijo.
En la Superintendencia como entidad de vigilancia y control ejercemos
la función sobre lo que establece la regulación y la Super vela por los
intereses de los usuarios que es la prioridad que tenemos nosotros
frente a este tema, el hecho de que se modifique la ley nosotros aquí
nos acogemos a lo que establece el Congreso de la República porque
nuestra función y nuestra competencia está muy aparte de lo que
están estableciendo los marcos regulatorios, lo que yo quiero aquí es
hacer un llamado en materia de acueducto y alcantarillado, lo decía el
doctor Aguilera hace un momento, se acaban de expedir los nuevos
marcos regulatorios que nos tocaría entrar a revisar eso porque esto
tendría una gran implicación en la nueva estructura que se acaba de
expedir en el momento y la decisión integral como los reguladores
lleven a los prestadores al manejo de las inversiones, todo lo que
viene ahora con los nuevos marcos tarifarios.
Quiero dejar claro aquí que la existencia o no del cargo fijo de
acuerdo a los análisis que hemos hecho nosotros desde el interior de
la Superintendencia no garantiza una mejor o menor prestación del
servicio en los señores prestadores. El doctor Aguilera hacía
referencia ahora a las incidencias que tiene en la falla de la prestación
del servicio la eliminación del cargo fijo, al eliminarse el cargo fijo la
previsión aquí contenida se hace inocua desde el punto de vista de la
Superintendencia, no habría reparación alguna en los términos del
numeral 137.1 que establece la Ley 142 de Servicios Públicos
Domiciliarios; el doctor Carlos Guevara en los comentarios que hacia
ahora sobre las tarifas, la Superintendencia desde la competencia que
tenemos no podemos entrar a valorar si la tarifa es alta o baja de
pendiendo del prestador, o sea nosotros allí si no porque cada uno lo
establece de acuerdo a lo que ha fijado la regulación y la ley, y vuelvo
y me acojo nuevamente a la exposición que hizo el doctor Aguilera, el
Consejo de Estado ha sido claro y permite, la verdad no considera, la
Corte Constitucional perdón, frente a la legalidad del cargo fijo se ha
pronunciado en varias oportunidades y lo que dice el artículo 90 es
válido desde cualquier punto de vista.
Para concluir porque la verdad la posición de nosotros, el
planteamiento hecho, nos acogemos a lo que decía esta Comisión
frente a la modificación de ese cargo fijo en materia de servicios
públicos, si lo permite señor presidente técnicamente los delegados
que están aquí si se considera ampliar un poquito técnicamente el
tema de acueducto y alcantarillado y me lo permiten le podría dar la
palabra el delegado de acueducto y alcantarillado que amplié un
poquito si lo consideran ustedes técnicamente, si ha habido suficiente
ilustración frente a lo que han expuesto los, directores de las
comisiones y el, viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:40:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Me parece lógico pero quería, viceministro tiene una misión urgente, yo
creo que al haber escuchado su concepto aquí, que tenemos todos
claro, vamos a excusarlo y nos quedamos con sus asesores y los
demás citados e invitados.
Entonces superintendente su sugerencia es qué a continuación.
Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios Públicos
Domiciliarios):
Que se amplié un poquito si es necesario el planteamiento
técnicamente en materia de acueducto y alcantarillado y en materia de
energía que están los delegados aquí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:40:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Perfecto, si así a bien tienen los miembros de la Comisión vamos a
escuchar un minuto, para referirnos a ese tema antes de hablar todos
tiene la palabra el doctor Jorge Tamayo, el doctor Ciro Rodríguez y
pasamos con los delegados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-09-24T10:41:00">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente, es que yo pienso que este mundo maravilloso
normativo, es más sustento técnico pero yo lo que digo ya sobra en mi
apreciación, yo quisiera más en las intervenciones de los servidores
públicos y los responsables del control y vigilancia de la prestación de
los servicios públicos, más gráficamente, este paraíso de bondades
normativas que tenemos nosotros acá verlo más en concreto, en
paralelo. Cuando nos explican a nosotros que con esto logramos el
equilibrio que los estratos altos subsidian, ¿que nos lo muestren en
cifras, en cuanto es, como es y cómo opera? Que las empresas en
eficiencia en la prestación de los servicios públicos están haciendo
gestión y es el marco compensatorio o estimulante para que tengan
esos cargos fijos, que nos muestren eso en la práctica, que nos dejen
de echar tanta cháchara teórica, normativa, que está allí y que la
conocemos, para que más, díganos en concreto, no cierto miren, esto
de tanto nos está aportando tanto en términos generales en pesos
para subsidiar estos programas a los sectores más vulnerables, es
que no es otro cuento, está allí en la norma, entonces ustedes vienen
y nos echan un cuento normativo, bonito, hermoso, un paraíso
hermoso, pero en concreto, por eso nosotros terminamos impulsando
este tipo de normas, porque nosotros lo que vemos es una
ineficiencia, una afectación a los sectores sociales y una queja de los
estratos altos diciendo que ellos están subsidiando vía cargo fijo y
otras consideraciones tarifarias, entonces en sí lo que encontramos es
eso, ese paraíso muéstrenoslo en cifras reales para nosotros quedar
convencidos, absolutos que hay que mantenerlo al menos para los
estratos de mayor capacidad económica.
A mí me parece que esto ya nos muestra un camino que tiene derecho
a cargo fijo aquellas empresas prestadoras que muestran eficiencia y
capacidad de desarrollo y porque tenemos nosotros que correr con las
ineficiencias, con la corrupción con la mala administración de las
empresas ¿por qué? Porque el pueblo colombiano tiene que pagar
eso a razón de qué, lo otro es un cuento normativo muy bonito allí,
espectacular, pero que no nos convence, a mí personalmente no me
convence.
Entonces yo con la venia presidente, más sustentos técnicos de que,
está allí, un paraíso de bondades que nos dice que va ser, que de ser,
el cómo ser, pero en concreto porque no nos muestran en las cifras
verdaderamente cuanto es ese impacto, yo siempre le he dicho a
Carlos Alberto Atehortua que es mi asesor en esos temas, que me
demuestren eso, en teoría me lo muestran y dice uno, si tiene razón,
pero en la práctica voy al otro lado y entonces eso no corresponde,
entonces yo quiero ver eso en concreto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:41:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy válida su apreciación representante Jorge Eliecer Tamayo, ¿el
representante Ciro Rodríguez va hacer algún comentario? Tiene el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-24T10:41:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente yo solo quería decir que para hacer un análisis juicioso yo
les recomendaría al representante Guevara, poder tener en cifras de
todo nivel es que nosotros en un análisis no podemos coger las
externalidades, las peores cifras de los servicios cuando se habla de
cobertura, habla de alcantarillado y no habla de acueducto y energía,
no se sabe si es urbano o rural, cuando se habla de precios escoge
los precios de acueducto y como lo dijo el, director de la CRA los
precios antes del 91 eran unos precios que no reflejaban realmente los
costos de la tarifa y aquí el, director de la CREG nos puede decir en
energía podemos decir todo lo contrario, si usted revisa el precio del
kilovatio hora antes de la Ley 142 era alrededor de trescientos
cuarenta ($340) pesos y hoy inclusive es más económico, no podemos
tener nosotros ese tipo de cifras porque no hacemos realmente un
análisis juicioso sobre el proyecto de ley y tampoco podemos traer
otros elementos que no tiene nada que ver con el cargo fijo como las
perdidas o como las inversiones, sabemos nosotros, y somos
conscientes que hay fallas en los servicios públicos hay mucho por
mejorar, es un proceso en el que estamos pero debemos atacar los
problemas reales que tiene los servicios públicos domiciliarios en
nuestro país, y en eso es que quisiéramos nosotros que nos
concentráramos cuando hiciéramos el análisis y el debate sobre el
proyecto de la eliminación del orden legal del cargo fijo, centrarnos
solamente en los componentes que hacen parte de este cargo fijo, que
aquí hay que mejorar mucho inclusive en el mismo cargo fijo y hay
unas fallas de las comisiones de regulación que a pesar de que estos
cargos fijos son comunes a todos los usuarios y a todos los servicios
la diferencia de precio como usted lo ha dicho es muy diferente en
todo el país, podemos traer el más costos diría usted que Bogotá D.C.
u otra ciudad, pero podemos traer el más económico que es por
ejemplo la ciudad de Cúcuta, si el servicio o los factores que generan
este cargo fijo son los mismos como la medición, la facturación, la
quejas y los reclamos y el cobro debería tener un precio muy similar
en todas las regiones y en todos los servicios públicos domiciliarios.
Con respecto a los datos que nos dice el, viceministro uno casi que
involuntariamente tiende a decirse quienes menos consumen son los
más pobres, esto es muy relativo, esto tiene una relatividad y más en
la composiciones familiares nuestras, los estratos altos generalmente
trabajan por fuera, hacen muchas actividades por fuera de las casa y
los consumos principalmente en acueducto son muy bajos, contrario a
los estratos bajos donde son familias más grandes, inclusive muchas
veces no solo el núcleo familiar sino viven hermanos o primos en el
mismo núcleo familiar y eso hace que los consumos sean muy altos, y
en unos datos que tengo acá del año 2013 bajados del SIU nos lo
muestra muy claro, en energía los estratos uno, dos y tres el consumo
llega a dieciséis millones de kilovatios hora y los estratos cuatro, cinco
y seis no alcanzan a los cuatro millones de kilovatios hora, entonces
me parece que esos datos hay que analizarlos muy bien y de la misma
forma si lo miramos en acueducto el consumo en los estratos uno, dos
y tres es en promedio un millón de metros cúbicos y en los estratos
cuatro, cinco y seis no alcanzan a los doscientos mil metros cúbicos,
entonces si las diferencias son grandes y los efectos yo creo que
serian muy grandes, además por ejemplo si analizamos el sector
oficial con esta implementación de un cargo fijo seria uno de los
sectores que más se perjudicarían porque son muy pocos usuarios,
pero de altos consumos.
Entonces yo creo que aquí hay que hacer un gran análisis y mirar
realmente que podamos nosotros tomar una decisiones que le sirvan a
la prestación del os servicios públicos y yo veo que la decisión que nos
recomienda principalmente el, viceministro y de la misma forma los
directores de la comisión de regulación, que la eliminación de este
cargo fijo en el marco legal no es conveniente, yo creo que las
comisiones de regulación que son las comisiones técnicas que tiene
los suficientes elementos para hacer unos análisis desde el punto de
vista técnico y no desde el punto de vista político, nos recomienda que
se siga manteniendo en la Ley 142 la posibilidad del cobro del cargo
fijo, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:41:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante correa vamos ahí como a tener claro si no vamos a
escuchar a los invitados para empezar el debate aquí entre los
miembros de la Comisión Sexta, recordándoles que cuando vayamos
a votar el proyecto pues ya ahí si no vamos a escuchar intervenciones
del sector gubernamental y de los invitados, para eso es esta sesión y
luego la discusión interna la damos nosotros la próxima semana.
Tiene la palabra el honorable representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-24T10:41:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, entonces voy a ser muy breve en la
exposición, nosotros desde la curul que tenemos ahora somos
también ponentes del proyecto, y le vemos importantes bondades.
Primero cuando en la Constitución del 91 se tomo la decisión que el
sector privado podía también participar en la prestación de los
servicios públicos, el objeto no era garantizar un negocio hay unas
empresas que estuvieran en este momento indicando eso sino poder
en teoría llevar el servicio a otros espacios, por eso la preocupación
nuestra desde el Congreso y desde esta Comisión Sexta tiene que ser
principalmente que se lleve con calidad y que les llegue también a
todos los usuarios, pensar en el usuario y en la calidad de vida del
usuario y en el bolsillo del usuario, más allá de las condiciones de
prestación que puedan garantizársele al negocio de las empresas.
Con esta ley al buscar no eliminar el cargo fijo, porque si ustedes
ponen atención lo que aquí se está diciendo es variabilizar el cargo fijo
que es básicamente lo que ya también había mencionado se hizo en
otro sector el señor, director de la CREG. Lo que nosotros estamos
buscando es una fórmula de cobro mucho más justa, yo pago por lo
que consumo, en esa medida se estimulan una cantidad importante de
detalles que incluso no se han mencionado acá en el debate: uno el
ahorro, una familia va poder decir y determinar cuánto consume al
mes y eso puede generar en efecto un ahorro efectivo sobre la tarifa
final del producto que es el del servicio que está consumiendo, yo
puedo decir definitivamente hoy vamos a consumir tantos metros
cúbicos de agua, yo le voy ahorrar, como hace mi madre y les voy a
contar aquí como anécdota de la casa y eso tiene que ver con las
vainas cotidianas, cuando se lava la ropa el agua de la segunda lava
va a una caneca y esperaba a que llegara yo o alguno de mis
hermanos para poder echar esa agua después otra vez a la lavadora
buscando ahorrar, pero cuando el cargo fijo hoy es una parte muy
importante del componente de los costos de la factura, pues ese
ahorro realmente es inocuo en muchos casos, hay algunas
organizaciones de usuarios, ligas de usuarios en el país que hablan
que hoy el cargo fijo para muchos de los estratos más bajos en el país
representa cerca del 50%, 75% del costo de la factura, siendo así no
hay un incentivo a ese ahorro, y ese ahorro en que repercute, ese
ahorro repercute en un elemento muy importante, pues primero claro
los bolsillos de las familias, y segundo en un elemento que desde la
actividad legislativa en todo escenario se tiene que empezar a
considerar y es el cambio climático y el cuidado del medio ambiente.
Muchas campañas se hacen para incentivar el ahorro de agua, de
cierre bien la llave, que más campaña que poder dar un incentivo a
que si usted consume menos púes paga menos y es también un
incentivo incluso para las mismas industrias a que busque métodos
más eficientes de producción que les permita ahorrar agua en sus
procesos, yo creo que esto es algo positivo y en ultimas el cargo fijo
pues los costos que allí se están incluyendo se van a seguir
incluyendo en la variabilización de este costo.
Frente al riesgo de que una familia grande, representante Ciro, termine
pagando más, si ustedes leen bien el proyecto de ley nosotros dentro
del ejercicio de construcción colectiva de la ponencia introdujimos un
parrafito en el artículo 2° en ese párrafo se habla de un cargo fijo tope
virtual, y es decir que en las familias de estratos uno, dos y tres nunca
esa adición que se le hace a la tarifa, pues a la unidad de costo, es
decir al metro cubico o a lo que sea que se esté facturando porque
dependiendo del servicio pues esa variación de introducción de ese
costo fijo si usted mira en el largo del total del consumo no podrá
superar el cargo fijo que tenía antes, es un tope virtual que se le pone,
de tal manera que una familia de estrato uno que tiene un número
importante de miembros en un hogar chiquito que viven concentrados
con varios familias en una misma casa como es una realidad bastante
frecuente, pues ya pagan un cargo fijo hoy no tendrían porque pagar
más por ese consumo, entonces se pone como un tope dentro de la
factura.
Hay un elemento importante dentro de la realidad que nosotros
estamos tratando de intervenir, un estudio, una presentación que hizo
el PNUD más o menos para el año 2006 si no estoy mal, indicaba que
en Colombia el 20% más pobre de la población se gastaba el 8% de
sus ingresos en el pago de acueducto, y se comparaba por ejemplo
con países como Guatemala y Perú. Guatemala estaba en el 2.5%
bajo las mismas condiciones y en Perú cerca del 4.5% y nosotros lo
que queremos a contribuir a reducir es que el porcentaje de lo que
tiene que gastar la familia en el pago de acueducto sea mucho menor.
Frente a las exposiciones puntuales que aquí se han desarrollado yo
quisiera y es más una pregunta que se sale del tema pero que lo
mencionaron cuando hablamos del aumento de la cobertura en la red
de energía eléctrica, yo si tengo que denunciar acá que en muchas
partes del país ustedes pueden evidenciar en el territorio, en cada uno
de los departamentos que tenemos muchas zonas que todavía se
encuentra en 1.800, sin acceso ninguno a la electrificación, y a mí
siempre me ha generado la duda es si estos estudios de aumento de
cobertura tienen en cuanta un fenómeno muy real que en Colombia es
el desplazamiento, la descampesinización del campo, la
desruralización del país, claro la gran mayoría de la gente empezó a
concentrarse en las ciudades, nosotros en Antioquia tenemos
municipios que pasaron de 26.000 habitantes a 5.000, ¿va esto
relacionado con el aumento del tendido eléctrico y de la red y de la
cobertura en la zonas rurales? Es una pregunta que tengo, la otra
pregunta, es claro, la CREG por ejemplo corrobora los gastos o no los
corrobora, ¿las empresas reportan esos gastos que tienen y la CREG
los tiene que incluir para que puedan cubrirse de la factura o ustedes
corroboran estos gastos? Es una pregunta que tengo para poder
determinar qué es lo que se está incluyendo.
Frente al tema de los subsidios, si uno revisa la Ley 142 en su artículo
100 determina que la única fuente de subsidio no es el sobrecosto que
se les genera a los estrato cinco y seis, sino que hay otras fuentes
adicionales de subsidio y que ese sobrecosto tampoco está amarrado
al cargo fijo, ese sobrecosto puede estar amarrado o visto en virtud de
esta nueva ley y de este nuevo proceso a la misma unidad de costo
que se está facturando, entonces no es que se pierda el subsidio si no
que se tendría que ese sobre costo generar en función o en virtud de
la unidad de costo que se estaría planteando, y dejo hasta ahí,
muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:41:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a escuchar primero al, director de ANDESCO,, director de la
CREG va anotando ahí las inquietudes que le dejaron y luego
escuchamos a nuestros dos invitados para que nos quedemos aquí
resolviendo las inquietudes.
Gustavo Galvis bien venido, tiene el uso de la palabra.
Gustavo Galvis Hernández (Presidente de ANDESCO):
Bueno presidente de la Comisión Sexta, distinguidos representantes,
distinguidos funcionarios del Gobierno Nacional, ante todo mi
agradecimiento por participar en este interesante debate relacionado
con un importante proyecto de ley que busca desmontar el cargo fijo
en las facturas o tarifas de los diversos servicios públicos del país, yo
creo que es un proyecto bien intencionado, con argumentos desde el
punto de vista del autor con datos, con cifras que hicieron que sus
actores tuvieran a bien presentarlo, pero yo habiendo escuchados las
diversas intervenciones y en particular la de los funcionarios del
Gobierno Nacional, especialmente la del, viceministro, los, directores
del la CREG y CRA, pues esos son los argumentos honorables
representantes que también tiene el gremio, como la tarifa tiene unos
componentes de costos fijos, de costos variables y ante todo en que
deben reflejar unos montos esas tarifas que le aseguren la
sostenibilidad económica indudablemente en un contexto de
sostenibilidad, el gremio tiene ese parámetro filosófico de la
sostenibilidad para sus afiliados que es el equilibrio entre lo
económico, lo social y lo ambiental.
Entonces es muy poco lo que me corresponde decir como
representante del gremio, estoy de acuerdo repito, con los
planteamientos de la CRA, de la CREG, de la Superintendencia y del
viceministro. Yo quisiera hacer una reflexión muy corta; yo fui senador
durante 8 años a partir del año 1991, y los debates que se estaban
dando en ese periodo sobre todo de 1991 a 1994, era la gran tragedia
por la deficiencia y la mala calidad de los servicios públicos en
Colombia, no reflejaban sus costos a la baja cobertura, a su calidad y
se traían a colación permanentemente en esos momentos la tragedia
de Bucaramanga que estaba a punto de quedarse sin agua, la
tragedia de Barranquilla y de muchas ciudades, y qué decir de los
efectos que tuvo el apagón en su momento, fue así como en estos
mismos salones donde se discutieron la Ley 142, Ley 143, que han
generado una normatividad que ha hecho que se presente un balance
no el ideal, no absolutamente el ideal, pero un balance aceptable en el
desarrollo de los servicios públicos durante los últimos veinte años de
Colombia, vemos como en las grandes ciudades la cobertura que es
donde se concentra el 80% prácticamente de la población colombiana,
la cobertura de energía es del 97%, en agua lo mismo, claro está que
debo aclarar honorables representantes que ahí falta mucho por
hacer, indudablemente en los municipios y en el sector rural, eso lo ha
venido desarrollando en la medida de las posibilidades unas empresas
públicas, mixtas y privadas; en donde las empresas públicas necesitan
sostenibilidad no para repartir utilidades, peor si para hacer las
inversiones que se necesitan para la ampliación y la cobertura del
mantenimiento, y si la empresa privada ese inversionista si invirtió y
así se lo permitió el desarrollo de la Constitución de 1991, invirtió unos
recursos fue para obtener una rentabilidad que debe ser aceptada la
monto de su inversión, pero como les digo en los grandes debates
nacionales así falte mucho por hacer, así falte mucho por afinar la
gente cree en la seriedad de las comisiones de regulación, del trabajo
que ha venido haciendo los diferentes gobiernos, si el país quiere
tecnificarse, tiene que consolidarse, tiene que ser inclusive a un más
independientes de la esfera del ejecutivo.
Yo lo que quiero decirles es que hay un gran trabajo, hay un buen
balance y en un mundo que se está urbanizando, porque la
urbanización del país y del mundo es inevitable, donde por diversos
factores la gran cantidad de las personas en los sectores rurales ven
en la ciudad como un imán, ven más oportunidades de desarrollo
laboral, educativo, etc. Pues ahí hay un gran reto para las empresas
de servicios públicos por que cada día habrá más gente viniendo a la
ciudad a demandarlos, eso implica como bien lo decía un
representante, para el crecimiento urbano de la ciudad, la
consolidación urbana, el crecimiento vertical, implica hacia el futuro
unas grandes sumas de dinero para la renovación de redes que le den
capacidad a esa nuevas demandas de servicios. Hay un reto muy
adelante que se lo dejo aquí planteado a ustedes, que es lo
relacionado con el bajo tratamiento de aguas residuales que hay en el
país; en el país solamente se tratan el 20%, el 30% de las aguas
residuales y eso va a demandar unas inversiones multimillonarias,
unas hablan de treinta billones de pesos, y hay que tener en cuenta
que es la preocupación de nosotros, no solamente qué ocurre de la
bocatoma para abajo, sino qué ocurre de la bocatoma para arriba en
un país que se están acabando y deforestando sus cuencas, un país
que todavía se deforestan doscientas mil (200.000), trescientas mil
(300.000) hectáreas de bosques al año, los bosques productores de
agua, los bosques generadores de agua, el problema de los páramos,
y nosotros no solamente vemos el agua como un elemento vital para
la vida, sino que el agua como energético, de esa agua va depender
la capacidad de generación hídrica de nuestras hidroeléctricas, va a
depender la capacidad para la generación térmica, etc.
Entonces en ese contexto lo que yo digo es que hay un balance
aceptable para mostrar, pero susceptible de mejorar, y en eso ustedes
se que van a hacer un trabajo extraordinario en estos cuatro años para
ir dando las herramientas jurídicas necesarias que le aseguren al país
la prestación de unos servicios públicos cada día de mejor calidad, de
mejor cobertura, al menor precio posible, pero indudablemente sin que
se ponga en peligro la sostenibilidad en lo económico, en lo social y en
lo ambiental de las empresas.
Yo les quiero dar las gracias por esta oportunidad, pues no tengo nada
más que agregar, quería era hacer unas reflexiones generales en
donde para el desarrollo de un país hay tres palabras claves, y del
mundo, energía, agua y alimentos; un país sin energía, un país sin
agua es un Estado fallido y Colombia ha dado un paso muy
importante, muy grande en mejorar su servicios públicos para que el
país cada día tenga más posibilidades de ser competitivo, un país sin
buenos servicios públicos no es competitivo, y si un país no es
competitivo no puede incursionar en el contexto de la globalización,
sea buena o mala pero es un hecho geopolítico, con tarifas
adecuadas, con buenos servicios públicos que motiven y que vinculen
a que vengan inversionista para que al haber inversiones, hay más
desarrollo, hay más crecimiento y más empleo.
Son unas reflexiones de tipo general, pero como repito, mis
antecesores prácticamente hicieron los planteamientos desde el punto
técnico, económico, aceptando lo que dice el honorable representante,
que seguramente falta desmenuzar más cifras, porcentajes, más
elementos micro en estos componentes económicos de las tarifas,
pero en términos generales yo estoy totalmente de acuerdo con lo que
dicen los funcionarios el Gobierno y ratifico mi disposición para estar
atento y a la orden de todos ustedes y darles la información y los
argumentos que ustedes consideren necesarios que en otro contexto
los deba dar. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:42:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno creo que con esto acaban las intervenciones del Gobierno
Nacional y de los invitados, ¿Nos piden cinco minutos los delegados
de la Superintendencia, si así lo consideran? Entonces demos inicia
con el delegado de aguas y acueducto.
Delegado de acueducto, aseo y alcantarillado, de la
Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios:
Muy buenas tarde, de manera muy rápida básicamente es expresar
que nosotros hemos entendido esta invitación, no para convencerlos
sino para darles elementos para tomar decisiones, y a mí me parece
que es importante meter en el debate que se pueda diferenciar entre lo
que es la variabilización y lo que es la solidaridad, sí, que creo que
aquí hay una mezcla de ese concepto en el proyecto, la solidaridad es
ver como los estratos altos contribuyen para que se reduzcan las
tarifas de los estratos bajos, cuando hablo de la variabilización voy a
poner un ejemplo de porqué existe el cargo fijo hoy y porque debe
despegarse un poquito de la solidaridad, vamos a poner el ejemplo de
una persona que hace una lectura para verificar el consumo, el costo
de esa persona para que vaya y verifique el consumo, es
independiente del consumo, dedica el mismo tiempo, vale
exactamente lo mismo independientemente del consumo y del estrato
a donde este, entonces lo que pretende hoy en día el cargo fijo en
acueducto y alcantarillado es que esos costos que son fáciles de
terminar se le carguen a cada usuario por lo que valen exactamente.
Otro ejemplo de eso es la impresión de la factura, la factura vale,
vamos a suponer que unos tres mil ($3.000) pesos, eso no debería ser
condicionado al consumo ni al estrato, los mecanismos para apoyar
los estratos bajos es la solidaridad y la contribución y voy a tratar de
explicar cómo funciona de manera muy rápida.
Los estratos uno, dos y tres son subsidiables como lo dijo el, director
de la CRA, el estrato cinco y seis, industrial y comercial son
contribuyentes, entonces hay una estructura que se llama el fondo de
solidaridad y redistribución donde básicamente la demanda del
subsidio se cubre con contribuciones y lo que haga falta para cubrir
ese déficit es lo que los municipios normalmente cubren con el
componente de agua potable y saneamiento básico del Sistema
General de Participaciones, entonces si lo que se quisiera logra es una
mayor solidaridad, lo que hay que ajustar es ese mecanismo, es decir,
la variabilización del cargo fijo no necesariamente responde a eso.
También es importante aclarar que si el objetivo del proyecto de ley es
que los usuarios que tienen menos consumo tengan una menor tarifa,
yo creo que eso es difícilmente dable, porque cualquier metodología
tarifaria tiene que cubrir los costos eficientes. Entonces si los costos
son cien (100) y hoy en día se parten en cargo fijo y en cargo variable,
y además para aclarar un poquito el porcentaje de cargo fijo que
nosotros tenemos registrado para acueducto y alcantarillado es
alrededor del veinte (20%) por ciento de la tarifa, es más o menos en
promedio lo que es el cargo fijo; si se quisiera eliminar, pues
básicamente los mismos cien pesos ($100) que cuesta prestar el
servicio hay que distribuirlos de manera variable, entonces eso para
decir, que casi que los únicos que se verían beneficiados serian los
predios que están desocupados, porque es el único que en estricto
sentido no va a pagar ni por la disponibilidad, ni por el consumo, pero
de resto habiendo esta modificación en legislativo, el papel de las
comisiones reguladoras es desarrollarlo, ¡sí! Y tiene que desarrollarlo
estableciendo una fórmula que permita cubrir los costos, y eso le
pegar de nuevo a todos los usuarios.
Entonces los consumos ya tuvieron una tendencia de evolución, ya
tuvieron una tendencia donde casi que se estandarizaron por estrato,
por región y por clima, entonces ahí no hay grandes variabilidades,
entonces la información que tiene la Comisión es esa, ya hay unos
estándares de consumo y lo que hay que establecer son las formulas
que permita distribuir lo que antes era cargo fijo de manera variable
pero dentro de los mismos usuarios, entonces el impacto en tarifa yo
no siento que se vaya a dar, si es el objetivo del proyecto de ley
difícilmente se va a dar.
Otra recomendación, este proyecto no se puede ver de manera
aislada, como lo decía el, director ejecutivo de la CRA, la estructura de
subsidios y contribuciones también hay que mirarlo, desde el punto de
vista de que componentes de la tarifa pueden ser, por decirlo así,
gravados con contribuciones para que no se descompensen, y
adicionalmente hay que articularlo con las tendencias del mínimo vital,
digamos que sería difícil, que por un lado fuera la eliminación del
cargo fijo y que por el otro lado avanzara la discusión del mínimo vital
sin que se integran esas dos posiciones.
Por último y ya como reflexión, frente a las cifras de aumento de
cobertura, cuando se puede decir que de pronto en acueducto y
alcantarillado el impacto de las tarifas no ha sido el mejor en
cobertura, digamos que las cifras hay que saberlas mirar, no es lo
mismo que yo hable del setenta por ciento (70%) de veinte millones
(20.000.000) de personas, en el año 1994, a que yo hable de ochenta
por ciento (80%) de cuarenta y cinco millones (45.000.000) de
personas en el año 2014, entonces el sector de acueducto y
alcantarillado si ha crecido, ¡sí! Básicamente ha crecido atendiendo el
crecimiento poblacional y por eso el porcentaje de cobertura no ha
despegado, pero el porcentaje de cobertura absoluta en el término del
incremento de usuarios si ha sido notable, pues esa es una
recomendación, eso era básicamente lo que tenía por decirles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:42:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno seguimos, el delegado de energía tiene el uso de la palabra.
Delegado de energía eléctrica y gas natural, de la
Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios:
Gracias presidente, es importante desde la óptica de la
Superintendencia de Servicios Públicos en lo que refiere al sector de
energía eléctrica y gas natural, hacer una acotación sobre lo que opina
la Superintendencia sobre el cargo fijo; indudablemente se ha
manifestado y es cierto que en el sector eléctrico no existe cargo fijo
para el nivel de energía, si lo existe para el nivel de gas en unos
niveles de usuarios, es muy oportuno y sobre todo las diferencias que
existen en los dos sectores, como bien lo dijo el delegado de
acueducto, aseo y alcantarillado, son sectores totalmente distintos y yo
creo que hace unos días se debatió en esta misma Comisión una
problemática muy difícil, que es la prestación del servicio de energía
eléctrica en la región caribe, sobre la cual la Superintendencia viene
haciendo todo lo necesario y lo posible para poder subsanar de
alguna manera estas dificultades; pero ustedes se imaginarían desde
el punto de vista de la Superintendencia que es lo que nos compete a
nosotros, que somos en segunda instancia los que de una u otra
manera resolvemos la cantidad de quejas y recursos que presentan
los usuarios, hoy estamos hablando solamente en región caribe
aproximadamente más de cien mil (100.000) quejas que se reciben
por otros conceptos, yo creo que en el análisis contextual de todo lo
que es la prestación del servicio de energía, sin discriminar los
beneficios que puede traer este cargo fijo para los aspectos de
generación, transmisión, pero también hay que ver el último aspecto
muy importante que es la comercialización.
La región caribe viene afrontando una crisis, una crisis desde el punto
de vista socioeconómico y cultural que afecta la prestación del servicio
de energía eléctrica, hoy una persona normalizada, y estamos
hablando de aquellas personas que pasan de tener una medida
centralizada, operada por energía social a Electricaribe que tiene que
asumir unas competencias, como empezar a facturar de manera
individualizada, tener una factura que se le cobra el consumo, hay un
consumo básico de subsistencia, que es bueno hablar de ese tema, es
decir, aquellas personas que están por encima de mil metros (1.000
mts) sobre el nivel del mar tiene un mínimo de ciento setenta y tres
($173) pesos el valor del kilovatio y aquellas que están por debajo un
valor de ciento treinta, por debajo del nivel del mar de ciento treinta
kilovatios, a eso hay que sumarle las tasas de seguridad, a eso hay
que sumarle el impuesto de alumbrado público, a eso hay que sumarle
las dificultades comerciales que la empresa asume, y me refiero
especialmente a este caso, porque para la región caribe seria desde el
punto de vista de la Superintendencia un colapso para la prestación de
este servicio, si bien es cierto en lotes baldíos el que no consuma, no
paga, resulta que hoy tenemos estadísticas que así estén baldíos, así
estén desocupados, así no se consuma, se paga, es decir, aquí vemos
una lectura desde la perspectiva probatoria del consumo no básico de
subsistencia, sino desde la lectura estimada. Hoy hay un caso muy
importante que yo creo que la representante Martha Patricia Villalba
podría profundizar, y son unos municipios del sur del Atlántico y eso lo
tomo a manera de ejemplo de lo que podría pasar, municipios que en
alguna época, estamos hablando del año 2011, se afectaron con la ola
invernal 2010 - 2011, que el agua llego hasta el techo de las casas, se
dañaron todos los equipos de medida; y se supone que la ley en el
artículo 146 nos habla que la medición será el único instrumento para
pagar el servicios público, y resulta que no había instrumento de
medida por el caso fortuito que sucedió y resulta que todos pagan más
de lo que consumían estando las casas desocupadas, es decir, se
venía haciendo una lectura estimada y eso es muy claro, y esa
facturación esta allí, lo complicado de esto es que si los mecanismos
comerciales son eficaces, efectivos no pasa nada, pero resulta que las
reclamaciones llegan a la Superintendencia de Servicios Públicos,
tenemos un malestar en toda la región caribe y a eso sumarle el cargo
fijo, claro está, que allí si uno mira la formula tarifaria de manera
detallada y técnica uno puede ver que en el componente de
distribución, en el componente de comercialización, ahí se están
cobrando unos cargos de administración, operación y mantenimiento,
y también el componente comercialización se cobra una remuneración
por activos, es decir, de una u otra forma no existe un cargo fijo
discriminado en la factura, pero si esta de una u otra forma incluido en
el componente de distribución y en el componente de
comercialización. Muchas gracias señora presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-24T10:42:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Jorge Eliecer Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-09-24T10:42:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, esto me trae cuando escucho este tipo de
participaciones frente a un tema y yo siempre lo he dicho y para mi, y
me vuelvo monotemático, son oportunidades para reflexionar, para
ver, para encontrar soluciones, yo siempre lo planteo en ese orden. No
s dedicamos nosotros en una comunidad, en el municipio mío, a
educar a la gente frente a la necesidad de reciclar, en la prestación de
un servicio y nos dedicamos y fuertemente empezamos en el sector
educativo a trabajar el tema del reciclaje, y los niños ansiosos por
poner en práctica eso que ellos veían tan importante que en el mundo
se está desarrollando, ellos quisieron hacer lo mismo, entonces
empezaban a separar y pasaban los carros recolectores de la basura,
cogían las tres bolsas y las echaban a un mismo recipiente y entonces
el trabajo que hacían de separación terminaba en una sola disposición
en el vehículo, y lógico salía el vehículo a transportarse. Lo que nunca
se dijo era que estábamos dañando un negocio, que era el negocio del
transporte, que era el negocio de transportar la basura, eso nunca se
dijo, y la normatividad la desarrollaron para favorecer un negocio de
trasporte de basura en Colombia, entonces a usted le cobran por
transportar la basura, cuando a usted le deberían pagar y reconocerle
por reciclar recuperando materias primas, entonces ese negocio se iba
a dañar, ¡ese negocio se iba a dañar! Había que mantener que le
cobren las toneladas que a usted le cobran porcentualmente,
percápita, se iba a dañar ese negocio, y ahí está el negocio, está el
negocio de enterrar las basuras y no de reciclarlas, de no recuperarlas
de no disponer en mínima proporción lo que tiene que ser, que es lo
contrario a cómo va el mundo, pero aquí vamos así, eso por poner un
ejemplo con otro servicio público que es el servicio público de las
basuras, entonces metámonos ahora acá y vuelve el mismo cuento,
con todo respeto, ese paraíso normativo espectacular, yo no estoy en
este momento diciendo que estoy a favor o en contra que se quiten los
cargos fijos; vuelvo y lo repito hay unas discusiones profundas y
concluyo desde el punto de vista normativo, sí tienen razón, esa
redistribución, entonces los ricos por el contrario si quitamos el cargo
fijo a los únicos que les favorece es a los estratos altos, a los ricos,
terminamos haciendo eso, ¡claro! Y yo que soy un tipo con un gran
compromiso social, digo, como va ser eso, como voy a propiciar yo
que quiten el cargo fijo cuando va terminar es favoreciendo a los
sectores de mayor capacidad económica en detrimento de los
sectores más desfavorecidos, ese es el cuanto y termino yo en esa
reflexión, entonces como hacer.
Otro elemento es en el tema y el colega Ciro Rodríguez lo decía, es
que los sectores más pobres, los estratos más bajos son los que más
consumen, hay que estimular de pronto, hay que buscar que ellos
entren en conciencia y que haya ahorro, ¿no es cierto? y que no haya
un consumo inadecuado, entonces empezamos una campaña en la
empresa donde yo trabajaba en esa época, lo caro no es el servicio, lo
caro es el desperdicio; y empezamos a trabajar para que la gente no
desperdiciara, y a la vuelta de los dos, tres primeros meses que
empezamos hubo que reversar la medida en la empresa, porque la
empresa se iba a quebrar, porque el negocio era vender servicios, el
negocio era vender agua, el negocio era vender energía, el negocio
era vender, porque los costos de la empresa mal administrada, un
rezago que tenemos entorno a eso, ese era el tema.
Entonces yo quisiera ver en esta cita con todo respeto, yo cuando digo
las cosas de antemano me disculpan, cuando yo digo las cosas de
manera ordinaria, yo quiero que me digan qué bonito seria ver, como
hacemos que esos estratos altos que pagan nos mostraran cuanto
contribuyen en cifras, en pesos, realmente le estamos diciendo a los
otros, y que me mostraran la rentabilidad de esas empresas, ¿cuánto
venden todas las empresas prestadoras de servicios públicos?
¿Cuánto vende? Para compararlos con los servicios de aseo, cuanto
venden ellos, cuanto son los márgenes de rentabilidad de ellos, y en
las públicas cómo esa rentabilidad se pierde por la mala eficiencia y
todas esas cuestiones; miren, en ese escenario yo diría, bueno ¿cuál
es la solución para el problema? Cada vez me convenzo más que la
solución va estar en categorizar un tipo penal, al elevar a la categoría
de un delito de alta consideración y de impacto para aquellos
administradores públicos o privados que generen todo ese tipo de
situaciones, en ultimas yo he terminado pensando en eso, no hay otro
camino diferente, o sea como así que nosotros por una mala
administración, por una ineficiencia de una administración, los
usuarios tengan que pagar las consecuencias económicas de eso, ese
es un tema complicado, a mí me gustaría ver en cifras porque de
verdad que quedo en ese limbo, de pronto por una buena intención
nosotros de ayudar a alivianar un poco la tarifa que es lo que siente el
usuario, entonces planteamos estas cosas que son validas, pero en
términos prácticos, yo me digo que si hubieran otros caminos como lo
señalan los funcionarios para buscar si reducir la tarifa, ese camino
puede estar centrado en la eficiencia y en la eficacia de la prestación
de los servicios públicos, en la calidad de la prestación de los servicios
públicos y en la rentabilidad del negocio de los servicios públicos.
Entonces yo pienso que esta es por allá el tema, esta es por allá,
¿cómo estimulamos eso? Como decimos sí efectivamente el particular
la ley le permite, la legislación le permite invertir y tiene una tasa de
retribución y una rentabilidad, vaya y venga, definíamos unos
parámetros de eso, pero entonces no nos de de manera desorbitada
cuando vamos a revisarle entonces paramos en el sector financiero,
un sector financiero especulativo, un sector financiero en el cual sus
rentabilidades son billonarias, y entonces nos encontramos con ese
tema, creamos unos eclipses sobre responsabilidad social y entonces
a la hora de la verdad la responsabilidad social en que queda, ¿en qué
queda esa responsabilidad social? En concursos, en distinciones, en
medallitas, pero no queda en concreto en nada, yo quiero ver eso
pragmáticamente en que queda, por eso yo reclamo cifras, en las
comparaciones que me digan, sí ya conocemos la norma, la norma es
esta y queda uno convencido normativamente, en ese paraíso
normativo; pero díganme, desde el punto de vista de la rentabilidad de
todas esas empresas, ¿Cuál es la rentabilidad de esas empresas?
Como esa rentabilidad se pierde por los costos de la mala eficiencia y
la ineficiencia de la administración del personal de la prestación de los
servicios públicos de las públicas y en otros casos en la rentabilidad
exagerada que se le puede ir para un particular o una mixta que deja
grandes excedentes.
Eso es lo que yo quiero ver, para encontrar una fórmula que uno
pudiera decir, hombre no hay necesidad de esto, efectivamente es
necesario mantener el cargo fijo, porque hace una redistribución,
porque hace un equilibrio social, yo quisiera ver eso, me perdonan la
ignorancia, pero esa es la percepción que tengo del común, y yo no
soy experto en el tema, soy tan ignorante como la mayoría de la
población, pero hay una lógicas que me inducen a decir este tipo de
cosas que puedo estar totalmente, pero a mí me gusta que me las
demuestren, necesito que me las demuestren para yo quedar
convencido absolutamente sobre ellas. Gracias señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-24T10:42:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias representante. Es importante manifestar que en el tema de la
prestación de los servicios públicos y de todos aquellos servicios que
están a cargo del Estado, pero que son prestados por particulares,
debe existir dos clases de rentabilidades; una rentabilidad económica,
por la prestación que se justifica, porque todo aquel que presta un
servicio aspira tener una rentabilidad económica que sin lugar a dudas
debe estar bajo los parámetros de la eficiencia, de la eficacia y de la
transparencia, pero también tiene que haber una rentabilidad social, y
la rentabilidad social tiene que estar, es también fundamental en todo
este tema y muchas veces miramos que las empresas de servicios
públicos buscan es la rentabilidad económica, pero jamás la
rentabilidad social, que en ultimas es el fin que tiene el Estado,
brindarle a las comunidades bienestar, satisfacción, que se sientan en
un territorio nacional acorde a todas y cada una de sus necesidades
que las suple de alguna manera, porque entre otras cosas este es un
servicio que está a cargo del Estado, pero como ya por escenarios en
nuestros departamentos hemos visto que no hemos demostrado la
capacidad y la responsabilidad para la administración de los mismos,
entonces hoy llegan empresas privadas que hacen lo propio, que es
una responsabilidad del Estado y buscan más que todo, como lo dije
anteriormente es la rentabilidad económica.
Tiene la palabra el representante Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-24T10:42:50">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Un saludo para todos los colegas y los funcionarios del Gobierno
Nacional, solo quiero pedirles un favor a los delegados de la CRA, ya
que tenemos este debate de este proyecto en trámite, y le sobrevienen
otros debates, por favor precisarnos de manera detallada, ¿cómo es la
estructura, como se conforma la tarifa de acueducto y alcantarillado de
la empresa EMPOCALDAS? Mire le voy a decir, por ejemplo, en
Aguadas facturado enero, julio de 2013, ciento cincuenta y siete
millones ($157.000.000) de pesos el cargo fijo de acueducto, cuanto
fue el de consumo, ciento cuarenta millones ($140.000.000) de pesos,
más el cargo fijo que el consumo, pero en Caldas, de todas las
municipalidades que tiene EMPOCALDAS, que las atiende, eso se
presenta, igual o superior el cargo fijo o el consumo en unas cinco o
seis municipalidades; ustedes todos nos estaban explicando por qué el
cargo fijo y siempre era más o menos lo mismo, es que hay que
mandar a alguien a revisar, para el alcantarillado no hay que mandar a
revisar a nadie, ellos no miden, la medida es la del acueducto, según
lo que figura en el consumo del acueducto por eso les cobran el
alcantarillado, entonces no hay que mandar a nadie, hay que sacar
una factura, es que es la misma, hay que mandar a leer a alguien, no,
hay que mandar a alguien a llevar la factura, el cobro, no, es la misma
estructura, incluso es como si nos estuvieran cobrando tal vez el cargo
fijo de alcantarillado por algo virtual, sí, porque tiene que haber una
base datos por allá donde está registrada la persona, pero se toma lo
que se midió en el de acueducto y se cobra por eso, es decir, el cargo
fijo aquí es por algo virtual y sin embrago, no pasan el de alcantarillado
por que los vertimientos allá valen más, el metro por vertimiento del
alcantarillado que el metro de agua que se consumió, entonces no se
presenta como en el cargo fijo de acueducto que incluso es superior al
de consumo.
Pero bueno, nos están cobrando es por la virtualidad, por estar en una
base de datos el usuario, se toma el valor, se multiplica, eso va en la
misma factura de acueducto y se le cobra un cargo fijo por algo virtual;
pero es que en muchos casos el servicio también es virtual. Yo aquí
soy rápido, termino, en mi región no es como en la costa todo plano,
como aquí en Bogotá todo plano, se entierran una redes y se presta el
servicio, allá se entierran las redes, pero resulta que a nosotros nos
toca construir en la altura y suele suceder que los niveles bajos no
están pegados del alcantarillado, pero allá les llega el cobro, el
vertimiento y el cargo fijo, y es una red privada y no se atiende, uno
diría que de todas maneras está llegando a una quebrada y nos toca
tratarla, es que tampoco se tratan las aguas, ¡ah! pero es que vamos a
invertir en una planta de tratamiento, falso no existe, no hay un plan,
no hay nada que nos diga que en tantos años van a tener una planta
de tratamiento.
Pero además EMPOCALDAS es una de las empresas del sector más
ineficaz, más ineficiente, no le queda un peso para inversión, cualquier
daño en un trayecto lo tienen que asumir los municipios o el
departamento. Lo último que hicimos fue que en el Plan
Departamental de Aguas para darle un respiro a EMPOCALDAS ante
esa situación en la que estaba, ante su ineficiencia y las altas pérdidas
entonces los primeros recursos del Plan los invertimos en la
modernización de EMPOCALDAS, en todos los estudios, como se
debía abordar, cuanto costaba toda la modernización de
EMPOCLADAS, la transformación de esta empresa, no la hubo, por el
contrario, este es un año donde tuvimos dos gerentes, es una de las
empresas de más mala gestión, no les queda nunca un peso para
invertir, cualquier daño acudir a los recursos de los entes territoriales.
Yo quisiera que ustedes me explicaran, nosotros no estamos mal en
general en las empresas de servicios públicos en mi región, el que sí
es la queja más sentida de mis conciudadanos es la de la prestación
del servicio de EMPOCALDAS y en particular la de alcantarillado y la
estructura de sus costos, repito, los costos fijos de acueducto son
superiores a los consumo mismo de acueducto, le pudiera dar aquí
más ejemplos, por ejemplo en Samaná, setenta y tres millones
($73.000.000) de cargo fijo, sesenta y uno ($61.000.000) por consumo
en acueducto, entonces le estoy diciendo que en unas cinco, seis
localidades es superior el recaudo por cargo fijo al del consumo.
Entonces yo les pido ese favor ahora que estamos en este trámite, me
es de suma importancia y para todos los caldenses que tengamos
claridad cómo se llega a ese cobro en el caso de la empresa
EMPOCALDAS.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:43:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Carlos Guevara para que concluya la sesión, tiene le
uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-09-24T10:43:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Muchas gracias presidente, de antemano gracias al representante Ciro
Rodríguez por convocar a esta sesión, me perece que fue
importantísima, pienso yo que bienvenido el debate y vamos a traer
más cifras, aquí el doctor Hugo Hernán del departamento de Caldas
trajo unas, pero hay muchas más que demuestran, y yo sigo
insistiendo la regulación no es la mejor.
Si quisiera hacer unas claridades presidente si me lo permiten, el
viceministro señalaba que ellos tomaron una decisión de eliminar el
cargo fijo en energía, y una decisión en la cual en su momento
nosotros también respaldamos, el Movimiento MIRA recogió firmas en
todo el país y digamos fue una decisión acertada por parte del
presidente, y eliminaron también el cargo fijo en los estratos uno y dos,
y ahora el comisionado de la CREG nos decía, es que el ejemplo en el
sector gas, mayor cobertura, está llegando a todo el país y tiene una
de las rentabilidades más altas, imagínese eso, y ya se les suprimió el
cargo fijo desde el año 1996, en energía y en el caso de gas natural
desde el año pasado estratos uno y dos.
La Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá D.C. le solicitó
en su momento a la Comisión de Regulación de Agua Potable eliminar
el cargo fijo, y la Comisión de Regulación no quiso, entonces uno
empieza a sacar conclusiones y es, las Comisiones de Regulación
pues si ustedes se basan bajo unos principios que es el de suficiencia
financiera, pero también otros principios que son los de calidad,
eficiencia, de la cobertura y evidentemente el de la sostenibilidad, pero
uno escuchándolos la gran mayoría de argumento se fueron por el de
la suficiencia financiera, pero yo no escuche aquí argumentos que van
en camino de la defensa del usuario, entonces pienso yo que allá hay
un vacío que hay que ir llenado.
De otro lado pienso yo que podemos seguir trabajando la integralidad
entre el mínimo vital y el cargo fijo, yo estoy de acurdo, pueden haber
choques en las dos vías regulatorias, pero se pueden armonizar y
puede una familia colombiana tener mínimo vital y también tener la
eliminación de su cargo fijo.
Yo me mantengo en lo que dije presidente, las cifras están ahí, yo
considero que la regulación en el sector, sobre todo en el de agua
potable y saneamiento básico no ha sido lo suficientemente intrusiva,
hay una regulación que permite la ineficiencia, no se ve y no se
percibe que la mejoría en la prestación del servicio sea la mejor en
algunas ciudades, evidentemente la Comisión de Regulación está
capturada por las empresas, y son las empresas quienes determinan
los costos y son ellas las que determinan que va en cada bolsita y ya,
son las que más han ganado y uno escucha aquí, no es que si se les
quita eso pobrecitos van a quedar quebrados, no señores, por el
contrario, un negocio con un mercado natural cautivo, con usuarios
que pagan, con una base catastral que se aumenta día a día quien se
va a ir, entonces me parece que estamos partiendo de un principio
equivocado, con todo respeto a los comisionados, porque ese principio
de que de pronto no van a garantizar una rentabilidad que permita la
suficiencia financiera, pues no es así.
Y de otro lado la lectura que ustedes le hacen al artículo 92 de la Ley
142 me parece que es parcial, porque lo que dice la Ley 142 es
garantizar el suministro, y todos ustedes nos argumentaron que el
señor tiene que ir a medir el contador, es que el señor tiene que
facturar, el señor tiene que hacer una revisiones, pero no se refirieron
a que el cargo fijo también hace parte de un componente del
suministro y en muchas ciudades el suministro no está garantizado, y
se le está pagando al operador, entonces yo pienso que esto es un
error en la metodología tarifaria y como ustedes lo están consiguiendo
para remunerar.
Yo si le diría al comisionado de la CREG que no podemos abrir el
debate en energía para cargos fijos, ya el, viceministro nos lo dijo muy
claro, ya se tomo una decisión el año pasado y no se va a cobrar, y
usted nos está planteando que si, que es posible y que sería bueno, y
que bueno que se le remunere al operador una estructura de cargos
fijos, me parece inconcebible, imagínese presidente allá pagarle a
Electricaribe otro porcentaje más por costos fijos, es algo que no
podemos permitir y yo pensaría que no es el sentir de la Comisión
Sexta, que se abra la posibilidad de que se cobre cargo fijo en
energía, y que por el contrario esa metodología de costos sea
extrapolable a otros servicios públicos y los revisemos, me gusto lo del
viceministro, bueno podemos no de pronto el cien por ciento (100%)
pero podemos bajar, cobrarles el treinta por ciento (30%), el veinte por
ciento (20%) o el diez por ciento (10%) del cargo fijo, yo pienso que
eso hay que revisarlo presidente y no digamos que tomar una medida
unilateral, porque los señores empresarios y los señores operadores
dicen que se les va afectar el bolsillo.
Entonces de mi parte yo veo aquí por los usuarios, yo creo que todos
estamos es para defender los usuarios porque en principio también
somos usuarios, y poder garantizar un cierto equilibrio de ellos dentro
de todo el marco regulatorio, porque cuando uno lee la Ley 142 los
usuarios y los comités de servicios públicos, los comités de desarrollo
y control social no tienen ningún peso para enfrentar estas discusiones
representante Ciro Rodríguez, no pueden revisar ni siquiera la
contabilidad, entonces estamos aquí a siegas, confiando en principio o
en la fe de los operadores de que los costos son verdaderamente los
costos de operación. Bien venido el debate vamos a traer más cifras,
más argumentos y gracias a los comisionados, al, viceministro y a
usted presidente por dirigir esta sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:43:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muchas gracias a todos los invitados, vamos muy pronto a
recibir la o las ponencias de este proyecto y a agendar su discusión.
Siguiente punto del orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:43:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, tercero anuncio de proyecto.
De conformidad con el artículo 8° del Acto Legislativo 01 de 2003, me
permito anunciar por instrucciones suyas para la siguiente sesión de la
Comisión Sexta el proyecto de ley N° 043 de 2014 Cámara, control de
enfermedades de alta prevalencia.
“POR LA CUAL SE PROMUEVE LA EDUCACIÓN PARA LA
SALUD, LA PROMOCIÓN DE HÁBITOS Y COMPORTAMIENTOS
PARA LA PREVENCIÓN Y CONTROL DE ENFERMEDADES DE
ALTA PREVALENCIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Proyecto que será discutido y aprobado en primer debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:43:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:43:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Cuarto punto, lo que propongan los honorables representantes, hay
una proposición en la mesa, si usted me permite le doy lectura señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:44:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Perfecto secretario, adelante.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:44:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición N° 021 del 24 de septiembre de 2014, “cítese a debate de
control político a la señora, ministra de Trasporte, doctora Natalia
Abello Vives; al señor, director de INVIAS, doctor José Leonidas
Narváez Morales; para que expliquen la situación actual de las vías de
todo el territorio nacional, expongan a los miembros de ésta Comisión
los programas y proyectos planeados para realizarse en el país a
corto, mediano y largo plazo, y resuelvan el cuestionario que sigue a
continuación”.
Hay un cuestionario anexo a esta proposición.
“De igual manera solicito se realice la invitación al Procurador,
Alejandro Ordoñez Maldonado, o su delegado para asunto del tema
objeto del cuestionario”.
La firma el representante Jaime Felipe Lozada Polanco”
Leída la proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:44:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Importante esa proposición secretario, en consideración la proposición
leída, me anexa al representante Ciro Rodríguez al debate y va a
anexar cuestionario, igualmente al representante Jorge Eliecer
Tamayo, secretario, anéxeme de una vez también a mí secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:44:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así se hará presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:44:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Continuando, sigue en consideración la proposición leída, anuncio que
va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión Sexta?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:44:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-24T10:45:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario envíele un comunicado a la Dirección Administrativa de la
Cámara que llevamos dos meses de sesiones y no han dado
respuesta del aire de la Comisión, le exigimos que se pronuncie lo
más pronto posible sobre esta situación, queremos incluso escucharla
aquí en el seno de la Comisión porqué se ha demorado tanto el
restablecimiento de este servicio.
Citamos para el próximo martes 30 de septiembre a las nueve de la
mañana (09:00 a.m.), debate de control político aeropuertos.
Levantamos la sesión secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-24T10:45:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así se hará presidente. Si señor presidente, dejando constancia que
siendo la una y veintitrés minutos de la tarde (01:23 p.m.) se levanta la
sesión y se convoca para el próximo martes 30 de septiembre a las
nueve de la mañana (09:00 a.m.), debate de control político
aeropuertos.
Muchas gracias a todos.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE              MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Edwin A. Sánchez E.
Dr. Hernán Cortez Rojas</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
