<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" id="hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" showAs="H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luz-adriana-moreno-marmolejo" id="hr-luz-adriana-moreno-marmolejo" showAs="H.R. Luz Adriana Moreno Marmolejo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ana-maría-rincón-herrera" id="hr-ana-maría-rincón-herrera" showAs="H.R. Ana María Rincón Herrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-m" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-m" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda M."/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba" id="hr-martha-patricia-villalba" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilmer-ramiro-carillo-mendoza" id="hr-wilmer-ramiro-carillo-mendoza" showAs="H.R. Wilmer Ramiro Carillo Mendoza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernan-gonzalez-medina" id="hr-hugo-hernan-gonzalez-medina" showAs="H.R. Hugo Hernan Gonzalez Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-josé-alfredo-gnecco-zuleta" id="hs-josé-alfredo-gnecco-zuleta" showAs="H.S. José Alfredo Gnecco Zuleta"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-martha-marlene-sosa-hernández" id="dra-martha-marlene-sosa-hernández" showAs="Dra. Martha Marlene Sosa Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer" id="hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer" showAs="H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9100-acta-011-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 011 / 2014-09-30</heading>
						<speech by="" startTime="2014-09-30T10:28:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 011
(Bogotá D.C., 30 de septiembre de 2014)
A las diez y veintiocho minutos de la mañana (10:28 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Flórez Rueda Ricardo
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Patiño Amariles Diego
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden doce (12) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cinco (5) honorables representantes:
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
Con excusa se encuentra el honorable representante del Centro
Democrático:
Cuero Valencia Carlos Alberto.
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado doce (12)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:28:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-30T10:28:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								1. ¿De qué manera se da manejo y uso a los recursos obtenidos en
el aeropuerto Alfonso López de Valledupar durante las obras?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								2. ¿Cómo es el flujo de caja de los ingresos percibidos por la
concesión, donde se refleje ingresos, en qué momento se llega a
punto de equilibrio y cuáles son las ganancias al final del ejercicio?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								3. En consideración a los programas de apalancamiento, ¿Recibe
el Aeropuerto Alfonso López de Valledupar apalancamiento de otros
aeropuertos, o el mismo sirve de apalancamiento económico para
diferentes aeropuertos de la concesión?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								4. ¿El Concesionario está haciendo mejoras al diseño propuesto o
simplemente hacen lo que está diseñado a pesar de ser
contraproducente para las instalaciones y servicio aeroportuario?
Si la respuesta es dar un mejoramiento por que se ha realizado lo
siguiente que es claro hoy no cumple con un buen servicio:
- Zona de comidas: Estrecho, inmobiliario (sillas) fijas que no
permiten la comodidad de la familia.
- Sala de abordaje y recibimiento de equipaje: No están
habilitadas para recibir dos vuelos al tiempo.
- Parqueadero
- Oficinas de la Aerócivil no acondicionadas
- Sanidad
- Baños
- Falta de climatización (zonas comunes)
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								5. ¿Están cumpliendo con dar participación a la mano de obra y
profesionales de la Ciudad? ¿De qué manera y con cuantas
personas?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								6. ¿Cuántos contratistas maneja la Obra de modernización del
aeropuerto de VUP, como es el proceso de contratación, han cumplido
de acuerdo a lo asignado, ¿Y quiénes son los contratistas?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								7. Ya vencido el plazo de entrega de las obras de modernización y
ampliación del Aeropuerto Alfonso López de Valledupar, el día 26 de
Junio, que acciones de mejora ¿Ha tomado la entidad frente al tema
para brindar el mejor servicio a los usuarios de la Ciudad?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								8. ¿Se conoce fecha de entrega de las obras bajo contrato de
Concesión No. 1000078-OK-2010? ¿Cuál es?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								9. Considerando el atraso evidente en las obras ¿En qué
porcentaje de avance van las obras y cuál es el porcentaje de las
obras faltantes a la fecha?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								10. ¿Qué ocurrió con el cronograma de las obras? ¿Por qué no se le
dio cumplimiento?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								11. En cuanto a las obras del parqueadero, ¿Por qué se realizó un
re-parcheo, y no un cambio asfaltico?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								12. ¿Sera cobrado el servicio de parqueadero para los usuarios de
Valledupar? ¿Por qué?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								13. ¿Qué le han solicitado ustedes a la Aerócivil para el
mejoramiento de las obras objeto del contrato de concesión
observando que muchas de las áreas anteriormente mencionadas no
son aptas para el servicio ofertado, llegando a ser en gran parte
insuficientes?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								14. Es necesario respetar los tiempos y espacios de los propietarios
de los vendedores y comerciantes tanto de locales e islas y
asociaciones de servicios que existan dentro del Aeropuerto, ya que, a
través de los años de servicio han forjado un ambiente de confianza,
entre los clientes del Aeropuerto.
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								15. Debido a los diferentes actos de inseguridad que se han
presentado durante los últimos meses en el Aeropuerto ¿Que planes
correctivos ha presentado la concesión tanto a la Aeronáutica como a
los usuarios para garantizar la seguridad de los mismos?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute-y-wilmer">
								16. El Cuadro de seguridad con él cuenta la concesión Aeropuertos
de Orientes está acorde a las necesidades y cubre todo el perímetro
del Aeropuerto y sus instalaciones?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<narrative>
RAMIRO CARRILLOMENDOZA
CUESTIONARIO
AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRCUTURA
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO
 Responsabilidad de la entidad AGENCIA NACIONAL DE
INFRAESTRUCTURA (ANI) con respecto a las obras de
ampliación y modernización del Aeropuerto Alfonso López de
Valledupar según lo dispuesto en el contrato de Concesión No.
1000078-OK-2010.</narrative>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								1. Cuál es el concepto de la ANI (Agencia Nacional de
Infraestructura) en relación a las obras en ejecución, que informe
tienen para presentarle a la Ciudadanía, ya que, se estima un gran
inconformismo de la ciudadanía frente al avance del proyecto?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								2. Debido a la magnitud e importancia del proyecto para la ciudad
debería contar con la presencia de un interventor permanente por
parte de la entidad. Porque la obra no cuenta con el nombrado
supervisor o interventor de obras quien garantice la calidad de los
materiales y tiempo de entrega?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								3. Basados en las funciones y propósitos de la Agencia, A partir de
la fecha del recibo del Proyecto del Aeropuerto Alfonso López de
Valledupar que se ha adelantado? ¿Cuáles son los cambios que se
han efectuado en lo concerniente al contrato de concesión?¿Que
seguimiento y requerimientos de mejora se le han hecho a la
concesión?.
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								4. En consideración a las actividades de auditoría realizada por
ustedes se puede dar fe, de que los materiales utilizados en el
proyecto son los necesarios y óptimos? Y garantizar espacios acorde
a las necesidades de los usuarios del Aeropuerto de Valledupar.
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								5. En qué estado se encuentra el sistema de cableado que se ha
implementado en el puerto Aéreo?¿Cumple o no con lo demandado?
Según consideraciones técnicas se está haciendo uso de
cableado tipo aluminio, cuando se recomienda cobre como menor
riesgo y mayor durabilidad.
Según su entidad, ¿Cuando los usuarios vallenatos recibirán el
proyecto finalizado?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								6. A la fecha se observa que los acabados a los trabajos finales
que se están llevando a cabo no son de calidad. Cuáles son sus
consideraciones al respecto?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								7. Considerando áreas de la obra general que requieren mayor
durabilidad por el servicio y gran afluencia de personal interno y
externo, se percibe que en más del 57% de las obras se está
utilizando material de drywall y superboard, los cuales no dan
confiabilidad para una proyección de uso en los próximos 15 años.
¿Cuáles son sus consideraciones?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								8. Cuál es el concepto de la ANI ante las obras de reparcheo en el
parqueadero del Aeropuerto Alfonso López de Valledupar?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								9. Solicitamos una revisión general a las obras, donde se pueda dar
una evaluación confiable que lo que se va a recibir por parte de
Aeropuertos de Orientes va a ser confortable y proyectado a las
necesidades de la ciudad?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								10. Se solicita estudio y aprobación del montaje de aire
acondicionado en todo el Aeropuerto de Valledupar?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								11. Es de conocimiento que el túnel de embarque es acorde para
Aeropuertos que cumplen con ciertas características como contar con
dos pisos o zonas de gran humedad, pero la Ciudad de Valledupar
cuenta con un clima cálido que registra altas temperaturas. Por
consiguiente ¿Que viabilidad se genera en la gestión del montaje e
instalación de este tipo de estructura en el Aeropuerto Alfonso López
que sirva como ingreso y salida de las aeronaves que arriban al
puente aéreo?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								12. Solicitud a la Agencia Nacional de Infraestructura para la
realización de una socialización del proyecto bajo contrato de
concesión y las modificaciones que serían necesarios llevar a cabo
para beneficio de funcionarios, y usuarios en general, con los entes
territoriales del departamento, representantes de la aerócivil y la
comunidad. Actividad dirigida y llevada a cabo directamente con la
ANI, y no como se ha venido realizando con la concesión.
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO</narrative>
							<narrative>AERONAUTICA CIVIL</narrative>
							<narrative>DIRECTOR
Dr. GUSTAVO ALBERTO LENIS STEFFENS
 Responsabilidad de la entidad U.A.E DE AERONAUTICA
CIVIL con respecto a las obras de ampliación y modernización
del Aeropuerto Alfonso López de Valledupar según lo dispuesto
en el contrato de Concesión No. 1000078-OK-2010.</narrative>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								1. Cuál ha sido el resultado al seguimiento realizado por la entidad
en el cumplimiento del Contrato de concesión en cuanto a obras
realizadas, tiempo estimado y dineros invertidos?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								2. El interventor de las obras, representante de la Aerócivil, puede
dar fe de los parámetros cumplidos según el contrato de concesión?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								3. Ha considerado la entidad de generar rutas áreas diferentes a
las ya estipuladas hacia y desde la Ciudad de Valledupar? Lo anterior
con la finalidad de incrementar el flujo de personas, y con ello
influenciar positivamente en el comercio y/o economía de la
Ciudad. Por ejemplo, Valledupar - Medellín - Valledupar.
Apoyados en el servicio de la Concesión.
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								4. En cuanto a las áreas no concesionadas, ¿Se han considerado
actividades de mejora en el cuartel de bomberos, la cual es precaria,
torre de control e instalaciones de sus funcionarios (Administración)
entre otros?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								5. Cuando le entregara la ANI el aeropuerto a la Aerócivil
cumpliendo todos los requerimientos necesarios para la prestación del
servicio?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<narrative>
RAMIRO CARRILLO MENDOZA
CUESTIONARIO
CONTRALORIA GENERAL DE LA REPUBLICA
Dr. EDGARDO MAYA VILLAZON
 Responsabilidad de la entidad CONTRALORIA con respecto
a las obras de ampliación y modernización del Aeropuerto
Alfonso López de Valledupar según lo dispuesto en el contrato
de Concesión No. 1000078-OK-2010.</narrative>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								1. Cuál ha sido la intervención y actividades de control llevadas a
cabo por la entidad en pro del cumplimiento del contrato de
concesión?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								2. Qué control con respecto a los materiales que se están usando
en el proyecto de modernización y ampliación se ha llevado a cabo,
cuáles son las consideraciones finales?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								3. Cuál es el control al que han sido afectos cada uno de los
contratistas dentro del aeropuerto?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								4. Cuál ha sido el resultado al seguimiento realizado por la entidad
en el cumplimiento del Contrato de concesión en cuanto a obras
realizadas, tiempo estimado y dineros invertidos?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO
MINISTERIO DE TRANSPORTE
Dra. NATALIA ABELLO VIVES
 Responsabilidad de la entidad MINISTERIO DE
TRANSPORTE con respecto a las obras de ampliación y
modernización del Aeropuerto Alfonso López de Valledupar
según lo dispuesto en el contrato de Concesión No. 1000078-OK-</narrative>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								1. Cuáles son las posibilidades y consideraciones en la creación o
destinación de recursos en búsqueda de las mejora de los servicios
ofertados por el Aeropuerto de Valledupar, a la comunidad ya que lo
estipulado inicialmente en contrato no corresponde al gran desarrollo
que ha tenido la ciudad durante los últimos años?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-pae-cuello-baute-y-wilmer">
								2. Cuál es el concepto de la entidad con respecto a las
indiferencias e inconvenientes que se han presentado en la ejecución
del contrato de Concesión?
								<from>H.R. Alfredo Pae Cuello Baute Y Wilmer</from>
							</question>
							<narrative>
RAMIRO CARRILLO MENDOZA</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA ALA 006
(Bogotá, D.C., 13 de agosto de 2014)</narrative>
							<narrative>
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION NO. 006
PRESIDENTE
AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRUCTURA - ANI
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO</narrative>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								1. Explique de manera detallada dentro del proceso licitatorio, que
medidas contiene para conjurar la situación de abandono en que hoy
se encuentra la planta física del aeropuerto Ernesto Cortissoz.
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								2. ¿Cómo está determinado y evaluado en el pliego de condiciones, la
experiencia de los proponentes en cuanto a la operación y
comercialización de aeropuertos; indicando si por este aspecto se
otorga puntaje o mediante qué tipo de calificación se evalúa?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								3. ¿Qué medidas se adoptaron para lograr el equilibrio del valor de las
tasas aeroportuarias; frente a las que actualmente están ya
establecidas en otros aeropuertos del País, como el de la ciudad de
Cartagena, y que se pueda garantizar de esta manera una efectiva
competitividad del aeropuerto de Barranquilla?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								4.Frente a la observación realizada al pre pliego en relación con el
incentivo de (100 puntos) que se le otorga al postulante que realice
propuesta tanto para el aeropuerto Ernesto Cortissoz, como para los
aeropuertos de la zona Suroccidente del País. ¿Qué respuestas se
dieron frente a dicha observación?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								5. En el proceso licitatorio se quiere ampliar a 30 años la vigencia de la
concesión; explique de manera detallada la conveniencia de
extenderla por este lapso de tiempo.
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								6. ¿Qué planes de mitigación o medidas debe adoptar el
concesionario frente a la presencia de aves en la zona del aeropuerto
que genera riesgo para las operaciones aéreas?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PROPOSICION ADITIVA A LA 006
MINISTRA DE TRANSPORTE
Dra. NATALIA ABELLO VIVES</narrative>
							<question by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker">
								1. Frente a las declaraciones emitidas a través de diferentes medios
de comunicación por parte de la, Ministra de Transporte, en cuanto a
que se estaría trabajando para separar la concesión de la terminal
aérea de Barranquilla de los otros aeropuertos, debido a que falta
definir recursos de vigencias futuras para los de Suroccidente, y esta
ha sido la causa de que se haya retrasado la apertura de la licitación.
¿Qué medida concreta se ha tomado al respecto, con el fin de abrir la
licitación del Ernesto Cortissoz de forma independiente?
								<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							</question>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA 006
(Bogotá, D.C., 23 de septiembre de 2014)
Propongo a la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, que
para el debate programado para el martes 30 de septiembre de 2014,
se adiciones el cuestionario con las siguientes preguntas dirigidas al
Director de la Aeronáutica Civil, doctor GUSTAVO ALBERTO LENIS
STEFFENS:</narrative>
							<question by="#hr-hugo-hernan-gonzalez-medina">
								1. Informar a la Comisión con la amplitud de detalles, el estado
actual del proyecto Aerocafé, indicando claramente la viabilidad del
mismo.
								<from>H.R. Hugo Hernan Gonzalez Medina</from>
							</question>
							<question by="#hr-hugo-hernan-gonzalez-medina">
								2. ¿Qué recursos para adelantar este proyecto están
contemplados en el Proyecto de Ley de Presupuesto General de la
Nación para el año 2015 y si están contempladas apropiaciones por
vigencias futuras para adelantar este proyecto?
								<from>H.R. Hugo Hernan Gonzalez Medina</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2014-09-30T10:28:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 30 de septiembre de 2014
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con los artículos 233 y 249 de la ley 5ª. de 1992 y en
desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-30T10:28:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 006
(Bogotá, D.C., 30 de julio de 2014)
Presentada por: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE Y
WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA
Cítese a la, Ministra de Transporte, doctora NATALIA ABELLO VIVES,
Director de la Aeronáutica Civil, doctor GUSTAVO ALBERTO LENIS
STEFFENS,, Director de la Agencia Nacional de Infraestructura, doctor
LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO,, Contralor General de la
República, doctor EDGARDO MAYA VILLAZON y Procurador General
de la Nación, doctor ALEJANDRO ORDOÑEZ MALDONADO, para
que en debate de la Comisión VI se traten los siguientes temas:
 Concesión Aeropuertos de Oriente
 Sistema estratégico de transporte de Valledupar
E invítese al Gerente de la Concesión Aeropuertos de Oriente, doctora
MARIELA VERGARA y a la Gerente del SIVA Valledupar.
Firmado por: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTEY WILMER
RAMIRO CARRILLO MENDOZA
CUESTIONARIO
CONCESION AEROPUERTOS DE ORIENTE
Dra. MARIELA VERGARA
 Responsabilidad de la entidad CONCESION AEROPUERTOS
DE ORIENTE S.A.S con respecto a las obras de ampliación y
modernización del Aeropuerto Alfonso López de Valledupar
según lo dispuesto en el contrato de Concesión No. 1000078-OK-</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-30T10:28:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>
HODWALKER
Cítese a Debate de Control Político a la, ministra de Transporte,
doctora NATALIA ABELLO VIVES, al, Presidente de la Agencia
Nacional de Infraestructura, doctor LUIS FERNANDO ANDRADE
MORENO, al, Director del Departamento Nacional de Planeación,
doctor SIMON GAVIRIA MUÑOZ, al, Director de la Aeronáutica Civil,
doctor GUSTAVO ALBERTO LENIS STEFFENS; al Gerente Regional
Aeronáutica Civil del Departamento del Atlántico, doctor GERMAN
PALOMINO HERNANDEZ, y al Gerente del Aeropuerto Internacional
Ernesto Cortissoz de la Ciudad de Barranquilla, doctor RAUL
DONADO; con el fin de que presenten un informe detallado sobre el
desarrollo y avances del proceso licitatorio para la Concesión del
Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz de la Ciudad de
Barranquilla.
Igualmente invítese al, Contralor General de la República, doctor
EDGARDO MAYA VILLAZON; al Procurador General de la Nación,
doctor ALEJANDRO ORDOÑOEZ MALDONADO; al, Director General
de la Corporación Autónoma Regional del Atlántico, doctor ALBERTO
ESCOLAR VEGA; a los Señores Alcaldes de los Municipios de
Soledad y Malambo, doctores FRANCO ASIS CASTELLANOS
NIEBLES y VICTOR MANUEL ESCORCIA RODRIGUEZ
respectivamente; y a la Presidenta del Comité Intergremial del
Departamento del Atlántico, doctora BEATRIZ VELEZ; para que se
pronuncien frente al tema.</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-09-30T10:29:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION ADITIVA A LA 006
(Bogotá, D.C., 23 de septiembre de 2014)
Cítese al, Director del Aeropuerto de la ciudad de Valledupar, doctor
HENRY PRADILLA OÑATE, al debate de Control Político sobre
Concesión Aeropuertos de Oriente y aeropuerto Ernesto Cortissoz que
se llevará a cabo el próximo martes 30 de septiembre de 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-30T10:29:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:29:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos a poner en consideración el orden del día leído, anuncio
que va a cerrarse su discusión, queda cerrada, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-30T10:29:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:29:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Certifíqueme entonces para el primer punto secretario de nuestros
citados, invitados quienes se encuentran presente en el recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-30T10:29:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, están citados los siguientes funcionarios:
Ministra de Transporte Natalia Abello Vives, ella delega Luis Fernando
Andrade Moreno,, director de la Agencia Nacional de Infraestructura
ANI, y se encuentra presente; el, director nacional de Planeación,
Simón Gaviria Muñoz, me informa la asesora que ya viene en camino,
presidente; esta citado la Agencia Nacional de Infraestructura ANI,
Luis Fernando Andrade Moreno, que como dije anteriormente está
presente, de la Aeronáutica Civil Gustavo Alberto Lenis Steffens,
delega a Germán Javier Palomino Hernández, secretario de Sistema
Operacionales; gerente regional de la Aeronáutica Civil del Atlántico,
doctor Osorio quien se encuentra presente presidente; el gerente
Regional Aeropuerto Ernesto Cortissoz, Raúl Donado, está presente.
Funcionarios invitados,, Contralor General de la República, Edgardo
Maya Villazón; a delegado a Martha Marlene Sosa Hernández,
directora de Estudios Sectoriales e Infraestructura, a Javier Ernesto
Gutiérrez Oviedo,, director de Vigilancia Fiscal de la Infraestructura y
José Antonio Soto, secretario privado, me acaban de informar que ya
están ingresando a la Comisión Sexta; El Procurador General de la
Nación, Alejandro Ordoñez Maldonado, a delegado a Marina Tello
García, ella es procuradora Delegada para la Vigilancia Preventiva de
la Función Pública, ¿Se encuentra presente? No está presente
presidente;, director general de la Corporación Autónoma Regional del
Atlántico, Alberto Escolar Vega, ¿Está presente? No se encuentra
presente; gerente de la concesión de Aeropuertos de Oriente Mariela
Vergara, presidente me informaron que ella estaba en proceso de
ingreso; la gerente del SIVA de Valledupar, Katrizza Morelli Aroca, no
ha llegado pero me informaron que ya está en camino presidente; El
alcalde del municipio de Soledad, Francisco Assis Castellano Niebles,
no está presente, el alcalde del municipio de Malambo, Víctor Escorcia
Rodríguez, no se encuentra presente; la presidenta del Comité
Intergremial del Atlántico, Beatriz Vélez, ¿pregunto si se encuentra
presente? No está presente presidente, presidente ejecutivo de la
Cámara de Comercio de Valledupar, José Luis Uron Márquez, está
presente presidente; presidente ejecutivo de la Cámara de Comercio
de Bucaramanga, Juan Camilo Beltrán Domínguez, No se encuentra
presente; presidente ejecutivo de la Cámara de Comercio de Santa
Marta, Cesar Riascos Noguera, no está presente; presidente ejecutivo
de la Cámara de Comercio de Riohacha, Alvaro Romero Guerrero, no
está presente; presidente ejecutivo de la Cámara de Comercio de
Cúcuta, José Miguel González, a delegado a Gonzalo Arena
Hernández, no está presente; presidente ejecutivo de la Cámara de
Comercio de Barrancabermeja, Pilar Contreras Gómez, no está
presente; y el, director del Aeropuerto de Valledupar, Henry Pradilla
Oñate, está presente presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:30:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien secretario, vamos a pedir, ya está aquí el doctor
Dimitri, viene el doctor Simón Gaviria, la, Contraloría también estaba
entrando, si se quiere sentar aquí adelante el doctor Germán
Palomino, para que tenga más visión.
Vamos a proponerle a la representante Martha Patricia Villalba y al
representante Wilmer Ramiro Carrillo, que han citado a este debate
con nosotros, de Aeropuertos de Oriente y el Aeropuerto Ernesto
Cortissoz, si así a bien lo tiene la representante Martha, que demos
inicio con la Concesión Aeropuertos de Oriente, empezando por el
tema de Valledupar, luego Cúcuta y cerremos con Ernesto Cortissoz,
dado que los alcaldes de Malambo y Soledad, no han llegado, de
pronto vienen, me dicen que ellos no le ponen mucha atención a estas
cosas, pero podemos darle tiempo; entonces señora representante
Villalba que si es muy inquieta y tiene mucho interés en estas
regiones, quería preguntar si ¿de Aeropuertos de Oriente se encuentra
alguien presente? Nos toca traer otro muñeco para aeropuertos, no
alza la mano nadie.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-30T10:30:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No presidente, no se encuentra presente, me informaron que venía en
camino y que estaba entrando al Edificio Nuevo del Congreso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:30:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien eso no hace más fácil intervenir la concesión; vamos
entonces a comenzar, vamos a invitar a José Luis Uron Márquez,
presidente ejecutivo de la Cámara de Comercio de Valledupar; que va
a hacer una presentación frente a todo lo que ha sido el contrato de
Aeropuerto de Oriente y luego le pediré a la vicepresidenta que nos
conceda la palabra, José Luis Uron puede ocupar como quiera
cualquier curul de alguno de nuestros colegas o aquí en frente,
bienvenido José Luis Uron un honor para nosotros tenerlo en esta
Comisión, digno representante de nuestra tierra, vamos entonces a
escucharlo con calma para que pueda contarle a todo el país que lo va
a ver en diferido, como ha sido este proceso concesionario de
Aeropuertos de Oriente, tiene el uso de la palabra, sonido para el
doctor.
José Luis Uron Márquez (presidente ejecutivo de la Cámara de
Comercio de Valledupar):
Presidente de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, la
invitación que le formulara a la Cámara de comercio de Valledupar,
para tocar un tema neurálgico que tiene que ver con el crecimiento
económico y la movilidad de Valledupar y de otras regiones del país,
igualmente presentar un saludo de nuestra junta directiva, a todos los
honorables representantes de la Comisión Sexta, a los representantes
del Gobierno Nacional, a los representantes de los gremios y al
concesionario; nuestra presencia en este escenario no tiene ningún
criterio político, sino en defensa de la región. Hace ya algunos años
Valledupar requería de unas inversiones importantes en el aeropuerto,
para poder enfrentar el crecimiento económico, hemos señalado que
Valledupar hoy se erige como ciudad región, y para esto necesitamos
infraestructura de todos los órdenes, nos encontramos por allá en el
2010 por sorpresa que se había adjudicado la licitación para que se
intervinieran los Aeropuertos de Oriente, seis (6) en total, los cuales
fueron divididos en dos en hitos, el hito uno Bucaramanga,
Barrancabermeja y el aeropuerto de Cúcuta; el hito dos los
aeropuertos de Santa Martha, Riohacha y Valledupar, y ¿cuál fue
nuestra sorpresa? al encontrarnos que ese contrato de concesión
obedecía a unos estudios realizados con estadísticas
correspondientes al año 2001 al 2007, estadísticas que se alejan de la
realidad de estas seis (6) ciudades o estas seis (6) regiones del país,
ese estudio terminó en un contrato de concesión, como lo podemos
observar en la pantalla, que fue adjudicado mediante esa licitación y
que terminó concesionando los terminales anteriormente anotados, lo
preocupante de esto es que esos estudios jamás fueron socializados
con los gremios de la producción y con las autoridades locales, mucho
menos con la sociedad civil , para lo cual nosotros requerimos a la
Aeronáutica Civil para que hiciéramos unas mesas de trabajo que nos
permitieran conocer la dimensión del proyecto; fue así como llevamos
a cabo una primera mesa de trabajo con la presencia de Aeropuertos
de Oriente y con la presencia del Gobierno Nacional, funcionarios de
la Aeronáutica Civil, y tengo que señalar en este escenario con todo el
respeto que para la época, ¡óigase bien! ¡Para la época! Esos
funcionarios de la Aeronáutica Civil pareciera ser que estuvieran en la
nomina de Aeropuertos de Oriente.
Terminada esa sesión o mesa de trabajo, concluimos que existía la
necesidad de convocar una nueva mesa de trabajo, nuevamente con
la presencia de la Aeronáutica Civil y con la presencia del Gobierno
Nacional, donde analizamos los temas contenidos en ese contrato de
concesión y la propuesta de gremios era que se necesitaba hacer
unos ajustes a los proyectos que se habían aprobado porque no
correspondían a las necesidades de las ciudades anteriormente
anotadas. Ya ese proyecto había sido revisado por un panel de
expertos que en mi sentir y con el respeto profesional que se merecen
tampoco conocían en el caso de Valledupar lo que estaba sucediendo,
encontramos toda clase de contratiempos y obstáculos por parte de la
Aeronáutica Civil para lograr el objetivo de ajustar el proyecto ya
concesionado a las realidades que se estaban viviendo, inclusive
señalaba el funcionario de la Aeronáutica Civil de entonces que para
poder hacer esos ajustes se requería unos estudios jurídicos, estudios
financieros, porque tocaba modificar el contrato inicial, lo que era
totalmente contrario a lo contenido en el contrato, que establece una
serie de obras de modernización de los aeropuertos, establece unas
obras voluntarias y unas obras que podíamos llamar adicionales, para
que el proyecto funcionaria en lo que requería la región; fue imposible
lograr de que por lo menos el tema tratado en la mesa tuviera acceso
el, director de la Aeronáutica Civil de entonces, porque fue vana la
discusión que se adelanto. Posteriormente cuando insistimos en este
tema, la respuesta de la Aeronáutica Civil era que ellos no eran
competentes para avanzar en la reforma de ese proyecto, me
pregunto yo, si la aeronáutica Civil no era competente para poder
tomar decisiones en ese contrato de concesión, cual era razón para
sentarse a la mesa con los gremios de la producción de Valledupar,
con las autoridades, porque efectivamente la Aeronáutica había
perdido competencia en el año 2011, así que su presencia en la mesa
en nuestro sentir lo que buscaba era legalizar una falla nacida en el
mismo proyecto, que fue la falta de participación ciudadana, la falta de
la participación de los beneficiados con el proyecto, como eran los
empresarios del centro sur de la Guajira, centro norte del
departamento del Cesar, sur del Magdalena, sur de Bolívar y muchos
habitantes del departamento del Norte de Santander que tiene límites
con el departamento del Cesar a través de la Serranía del Perijá.
El area concesionada corresponde a todo lo que tiene que ver con
zonas de espera o salas de espera, salas de abordaje, la parte
correspondiente a la recepción de equipajes, terminal de pasajeros en
general, lo único no concesionado era la pista y algunos senderos o
calles de rodaje, para nosotros era fundamental al igual que el resto de
ciudades del país la modernización de esos aeropuertos, pero no a
cualquier costo; cuando ellos hicieron los estudios tomando como
base el 2001, 2007, ni siquiera nosotros los nacidos en el
departamento del Cesar y en Valledupar teníamos idea de lo que iba a
suceder en esta región del país. Hoy Valledupar es una ciudad de
cuatrocientos treinta mil (430.000) habitantes, que atiende el area
metropolitana con una población cercana a los seiscientos mil
(600.000) habitantes, y lo que nosotros hemos denominado y espero
que nos crean, Valledupar ciudad región, donde impacta el centro sur
de la Guajira, impacta el sur de Bolívar, sur del Magdalena y hoy
después de 47 años todo el Departamento del Cesar, quizás el Macro
proyecto Ruta del Sol que entra por San Alberto en doble calzada,
hasta Copei, y la doble calzada en el tramo tres Carmen de Bolívar -
Bosconia - Valledupar, logró lo que no pudo lograr la clase política en
47 años, lograr la integración real del Departamento del Cesar, y más
hoy se habla del macro proyecto Diamante Caribe y santanderes, que
nos deja bien representados presidente, por la influencia de
santandereanos en la capital del Departamento del Cesar, y lo que le
han aportado a esta región del país.
Así que estamos hablando que Valledupar hoy atiende a más de un
millón doscientos mil (1.200.000) habitantes, donde tenemos la
explotación carbonífera más grande de Latinoamérica, en el año 2013
explotamos y pusimos en los mercados internacionales cincuenta y
siete millones de toneladas, estas empresas carboníferas del Cesar
tienen algo así de entre trece mil y quince mil trabajadores o puestos
de trabajo que utilizan el terminan aéreo de Valledupar, igualmente las
minas de carbón de la Guajira, donde todo el personal que opera en
esas minas salen por el aeropuerto de Valledupar y escasamente por
el aeropuerto de Riohacha. Hoy Valledupar como ninguna otra ciudad
del país en los últimos 4 años viene construyendo cinco centros
comerciales de talla nacional, centro comercial Guatapurí Plaza, con
una inversión superior a los cuarenta mil millones de pesos
($40.000.000.000), donde hoy no hay un solo metro cuadrado para la
venta y tenemos ya autorizada la segunda etapa del centro comercial
Guatapurí; el centro comercial Mayales, a las afueras de la ciudad por
el sur que hoy tiene ya en operación una segunda etapa con un hotel
cinco estrellas de la cadena hotelera más importante del mundo, la
Hilton, y viendo este avance empresarial Pedro Gómez Barrera, uno
de los empresarios de la construcción más importante en
Latinoamérica está construyendo el centro comercial Unicentro,
tenemos también el centro comercial Megamall, Falabella,
Homecenter, etc. Empresarios de otras regiones del país que han
creído que Valledupar es destino empresarial y comercial donde sus
inversiones se encuentran aseguradas. Para nadie es un secreto que
en el departamento del Cesar y especialmente en Valledupar hay plata
de la buena y de la mala, que está circulando en los torrentes
empresariales y comerciales y que hoy es una sorpresa caribe, como
la expresara hace 20 años Aníbal Martínez Zuleta, cuando decía que
Valledupar era sorpresa caribe, pero igualmente el gobierno está
trabajando en la mejora de la vía que entra de San Roque, la Jagua,
Becerril, la Paz y que continua hacia la Guajira, tenemos la transversal
entre Cuatro Vientos y el municipio de Codazzi, pero igualmente se
está construyendo la Universidad Nacional de Colombia para el caribe
colombiano que en los próximos cinco años con toda seguridad va
albergar a más de siete mil (7.000) estudiantes de todas las regiones
del país.
Todas estas consideraciones que he hecho frente a la importancia de
Valledupar no fueron tenidas en cuenta por quienes diseñaron el
proyecto, como tampoco fueron tenidas en cuenta por el panel de
expertos y tampoco fuimos atendidos en nuestros requerimientos
respetuosos a la Aeronáutica Civil. Al final nos encontramos que ya no
hay cuento de seguir avanzando en los temas que tenían que ver con
el objeto contractual de la concesión, porque ya en un alto porcentaje
están ejecutados. ¿Y qué es lo que se requiere? Se requiere que una
vez terminado el contrato de concesión con el acompañamiento de
esta Comisión señor presidente, podamos sentarnos a la mesa con el
Gobierno Nacional para ir definiendo las obras complementarias que
requiere el aeropuerto y que estaban autorizadas en forma general en
el contrato de concesión, necesitamos la ampliación de la zona de
abordaje, de las zonas de espera que no soportan el encuentro de dos
vuelos al tiempo, y lo mismo sucede en Riohacha, y lo mismo está
sucediendo según comentarios del presidente de la Cámara de
Comercio de Cúcuta en esta región.
Yo creo que se requiere una revisión total del contrato de concesión
de Aeropuertos de Oriente, para garantizar unos espacios dignos para
los usuarios, aquí en esta Comisión tengo que destacar la sinceridad y
el compromiso del superintendente de Puertos y Transporte, doctor
Duran, quien conminó a la Aeronáutica Civil y al concesionario que de
no entregarle condiciones dignas a los usuarios el transporte aéreo en
Valledupar, se vería obligado a cerrar el aeropuerto o a imponer las
sanciones a que diere lugar, quizás hemos encontrado el
acompañamiento y el profesionalismo de la Superintendencia de
Puertos y Transporte para controlar al concesionario en la ejecución
de las obras y eso lo tenemos que reconocer.
Después de mucha discusión se logra que el Gobierno Nacional se
pronuncie frente al tema, señalando la construcción y obras
adicionales como es el tema relacionado con la climatización del
aeropuerto, nosotros señalábamos que las normas IATA
internacionales, no pueden imponérsele a las comunidades, las
normas IATA que utiliza la Aeronáutica Civil y Aeropuertos de Oriente
no pueden pasar por encima de la cultura de los pueblos, nosotros
señalábamos que cuando un ciudadano bogotano va a viajar al interior
del país o a otra región, a duras penas la familia lo acompaña hasta el
ascensor, cosa contraria a lo que sucede en la costa caribe
colombiana, donde cuando va a viajar un miembro de la familia, la
familia completa incluido el canino lo acompaña hasta el aeropuerto y
si es el regreso el barrio completo sale a esperar al vecino, esos
comportamientos son ancestrales, son culturales y sobre la base de
unas normas internacionales no nos pueden cercenar nuestra cultura,
nuestro afecto, nuestro cariño, entre las familias y entre las
comunidades; ya está anunciado por el señor vicepresidente de la
República la climatización del aeropuerto con una suma que supera
los tres mil millones ($3.000.000.000) de pesos, y aquí eso no es
suficiente, en un término peyorativo yo diría que el Gobierno Nacional
nos dotó de un aeropuerto para pesebre, que es incomodo, que no
llena las expectativas, que está reduciendo al máximo nuestra
capacidad de internacionalización, nuestra capacidad de ser
competitivos en los mercados nacionales e internacionales. A
Valledupar van seis vuelos diarios, y cada vuelo que uno toma para
venir a la capital, se encuentra que difícilmente conoce dos o tres
personas, son personas que pernotan por uno o dos días en el
territorio producto de sus negocios, de sus actividades profesionales
en el sector minero, en el sector ganadero, en el sector palmicultor, en
el sector cafetero, en el sector de la construcción; hoy Valledupar tiene
el honroso titulo de ser la primera ciudad que consume cemento en el
territorio nacional, donde se ha dinamizado la economía, en el año
2010 teníamos el traslado de pasajeros en el orden de los ciento
cuarenta y seis mil (146.000), en el año 2013 a 31 de diciembre
superamos los trescientos trece mil (313.000) habitantes y hoy al mes
de junio estamos en los doscientos cuarenta mil (240.000), doscientos
cincuenta mil (250.000) pasajeros, o sea que no es tan cierto lo que
planteaba en su momento el concesionario, de que los aeropuertos de
Riohacha y Valledupar eran hueso, se les ha casi que doblado las
proyecciones que ellos tenían de años 2007 al 2014, así que aquí hay
que tomar cartas en el asunto.
El proyecto Hito dos debía ser terminado el día 26 de junio,
entregadas todas sus obras para poner en operación ciento por ciento
el aeropuerto. Han transcurrido más de tres meses sin que se
terminen de ejecutar las obras contenidas en el contrato de concesión,
incluso tengo la certeza que ni siquiera se tomaron la molestia de pedir
la ampliación del tiempo de ejecución de las obras y tengo la certeza
porque tuve la oportunidad de reunirme con la plana mayor de
Aeropuertos de Oriente y ellos consideraban que era innecesario pedir
la prorroga porque en 15 días estaban terminadas las obras, hoy
todavía falta obras importantes y revisar la calidad de las mismas.
Así que nosotros esperamos que la Aeronáutica Civil y la ANI hagan lo
que les corresponde para poder hacer cumplir los mandatos legales
contenidos en la Ley 80, para aquellos contratistas que incumplan con
los términos de ejecución de las obras, igualmente debemos resaltar la
ausencia total de requerimientos por parte de las autoridades
municipales en Valledupar, que han guardado silencio frente a este
fenómeno de la concesión de Aeropuertos de Oriente. Hay un caso
adicional que hay que revisar y qué bueno que este aquí el
administrador del aeropuerto de Valledupar, porque nosotros en eso si
respaldamos a la Aeronáutica Civil, los casos de inseguridad que se
han presentado son responsabilidad de la concesión, los últimos
hechos de alta delincuencia en ese aeropuerto alguien tiene que
responder, si bien es cierto exoneramos de responsabilidad a la
Aeronáutica Civil, quienes tienen la responsabilidad de la seguridad al
interior del aeropuerto tienen que responder.
Yo creo señor presidente que en esta exposición queda claro las
inconsistencias en las obras que se viene ejecutando en Aeropuertos
de Oriente y que no se puede burlar los preceptos legales, so pena de
pretender imponer condiciones contenidas en un contrato de
concesión, el presidente de la República en un acuerdo para la
prosperidad el primero en Valledupar señalaba de que este contrato
no reunía los requisitos que beneficiaran al Estado, o sea fue un
contrato hecho a las carreras, sobre unos estudios desactualizados,
sin consultar el querer de los habitantes del territorio, sin consultar el
querer de las administraciones locales y hoy nos están incumpliendo.
Esperamos que esta sesión de la Comisión Sexta nos ayude a
resolver de fondo el problema, en todos los medios de comunicación
hablados, escritos y televisivos de Valledupar se pone de presente la
calidad de las obras y las condiciones en que hoy está el aeropuerto
de Valledupar, igualmente los aeropuertos de la Guajira en Riohacha,
de Cúcuta e inclusive el tema de Santa Martha donde todavía no se
tiene definido cual es el proyecto que se va a ejecutar, no queremos
llegar aquí a este escenario a tratar de generar un mal ambiente
alrededor de la concesión, lo que requerimos es que cumpla con sus
obligaciones, que cumpla también el Gobierno Nacional a través de los
organismos de control con lo que les corresponde, porque es qué el
aeropuerto, estos seis (6) aeropuertos no nos los está regalando el
Gobierno Nacional, aquí están comprometidas a 15 años o 20 años las
tarifas reguladas y no reguladas, y por lo tanto nos vemos en la
imperiosa necesidad de buscar el acompañamiento institucional para
que esto se vuelva realidad.
Muchas gracias al señor presidente y a los honorables miembros de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:30:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>A usted muchísimas gracias por la exposición de la situación real de
cómo ven los gremio de la ciudad de Valledupar la situación del
aeropuerto.
Queremos darle la bienvenida a Simón Gaviria,, director de Planeación
Nacional, por acompañarnos en este debate y le damos el uso de la
palabra a nuestro presidente Alfredo Ape Cuello Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:30:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias presidenta; un saludo muy especial al doctor Simón
Gaviaría, nuestro jefe ilustre y orgullosos de tenerlo aquí en la
Comisión Sexta y al mando de Planeación Nacional, donde sabemos
que el país va salir muy contento con su gestión. Dr. Luis Fernando
Andrade, que ha venido haciendo una extraordinaria gestión en la
Agencia Nacional de Infraestructura, nos da mucha confianza también
a los miembros de esta Comisión, queríamos darle las gracias al
doctor José Luis Uron, su permanente investigación a cerca de los
asuntos más importantes de la economía del departamento y de
Valledupar, especialmente este tema de los aeropuertos, quería
preguntar, ¿me dicen que está aquí la delegada del contralor? Me
gustaría que se nos sentara por aquí, porque la verdad es que esta
exposición es más para la, Contraloría que para el mismo doctor
Andrade.
Ayer tuve la oportunidad de visitar el despacho del contralor, para
ponerlo de presente en algunos temas que nos preocupan doctor
Simón Gaviria, en la manera de cómo venimos haciendo algunas
concesiones, especialmente las aeroportuarias; al doctor Wilmer que
está aquí, de Cúcuta, voy a iniciar dándole estos datos que yo quiero
que la, Contraloría le ponga especial atención e inicie una investigación
frente a la concesión Aeropuertos de Oriente y a la realización de ese
contrato. Nosotros en Valledupar le hemos pedido a la, Contraloría que
haga intervención, que haga visitas, cosa que han hecho muy
diligentemente, y los informes que ha entregado la, Contraloría sobre la
concesión son vergonzosos y creo que ameritan la intervención del
contralor Nacional, esta concesión adjudicada el 11 de noviembre de
2010, sin absolutamente ningún estudio frente al crecimiento de
ninguna de las seis ciudades objeto de esta concesión, fue hecha para
que se construyeran obras por ciento diecinueve mil millones
($119.000.000.000) de pesos, se hizo bajo el modelo de ingreso
mínimo esperado, el cual debía ser de doscientos noventa y ocho mil
millones ($298.000.000.000) de pesos, y debía ocurrir entre 15 y 25
años de entregada la concesión; pues resulta que por esos estudios
ridículos que hizo el gobierno de aquel entonces, mire lo que paso en
la concesión en los primeros tres años, movilizaron en los seis
aeropuertos catorce millones setecientos mil (14.700.000) pasajeros,
recaudaron en ese periodo casi doscientos mil millones
($200.000.000.000) de pesos, nuestras cifras nos da que en los
primeros 3 años recaudaron ciento noventa mil millones
($190.000.000.000) de pesos; con el crecimiento actual de la demanda
de pasajeros, si no ingresara ningún vuelo doctor Carrillo a las
ciudades de Cúcuta, Bucaramanga, Valledupar, cosa que es imposible
porque la misma Aeronáutica nos dice que entraran tres nuevas
aerolíneas solamente en Valledupar en operación en el año 2015; si
no ingresaran nuevo vuelos en los siguientes 3 años, debería movilizar
estos seis aeropuertos diecisiete millones (17.000.000.000) de
pasajeros, lo que daría si la tasa aeroportuaria que hoy es de trece mil
($13.000) pesos, no incrementa en estos tres años, un ingreso de
doscientos veinte mil millones ($220.000.000.000) de pesos, quiere
decir que el año seis de entregada la concesión, 6 años después, la
concesión debería recaudar cerca de cuatrocientos mil millones
($400.000.000.000) de pesos, y el ingreso esperado para terminarla es
de apenas doscientos noventa y ocho mil millones ($298.000.000.000)
de pesos, pero a quien se le ocurre en este país hacer un estudio y
entregar en concesión unos aeropuertos por 15 años, con un ingreso
esperado que van a recuperar en 5 años, ¿qué tipo de estudios
permitieron que se causara semejante detrimento a estas regiones?
Para conversar un poco Santa Martha movilizo los primeros 3 años
cuatro millones (4.000.000) de pasajeros, Riohacha Trescientos mil
(300.000), Valledupar un millón doscientos (1.200.000), Bucaramanga
cinco millones doscientos mil (5.2000.000), Cúcuta tres millones
doscientos mil (3.200.000) y Barrancabermeja ochocientos mil
(800.000), señora, Contralora, las proyecciones que le estoy haciendo
es los ingresos, no incluyen el valor de la carga transportada, el valor
que cobran por los parqueaderos, por los locales comerciales, por el
arriendo de los counters y hasta de los cajeros electrónicos, porque no
tengo esa información, no me la suministro la concesión que no hizo
presencia, ni la Aeronáutica Civil, paro si sumara todo esto es posible
que incluso antes de los seis años recuperaran el ingreso esperado.
¿Que hemos tenido en Valledupar? Además en una concesión que no
tuvo interventoría, que el doctor Andrade, una vez llego al cargo salió
corriendo a contratarla, que fue contratada en el 2010, ¡sin
interventoría! señores de de la, Contraloría, que delegaron hacer la
interventoría a funcionarios de la Aeronáutica Civil, primero de Norte
de Santander, después a los de Valledupar, después a los de
Barranquilla, válgame Dios un contrato de trescientos mil millones
($300.000.000.000) de pesos, sin interventor, la calidad de las obras
en todas las ciudades que llamamos, nosotros teníamos un aeropuerto
viejo, pero cemento, un aeropuerto de cemento, de hormigón, nos
están haciendo un aeropuerto en drywall y otros materiales que no
aguantan el peso de un hombre parrandero de Valledupar, ¡señora
Contralora!, el retraso en las entregas de las obras, si han tenido
suficiente flujo y liquidez, tenían que entregar estas obras en junio del
2014, vamos en octubre y están corriendo para mal entregarlas en un
acto que hemos dicho, el señor Gobernador del Cesar le dijo al
Gobierno Nacional, al doctor Andrade que estaba en esa reunión,
señor Simón Gaviria, que él no recibía ese ¡esperpento! Fue la palabra
que utilizo el gobernador Luis Alberto Monsalvo Gnecco, que querían
entregarle a Valledupar.
En Valledupar teníamos un aeropuerto cómodo, por lo menos cabían
cuatro conjuntos vallenatos en festival cuando llegaban los pasajeros,
nos están entregando un gallinero dicen en Valledupar, sin terminal de
carga, una ciudad que duplico su población en los últimos diez años,
¡sin terminal de carga! Pero sin embargo la concesión le entregan un
lote de más de treinta hectáreas contiguo al aeropuerto donde creo
quieren hacer un parque de diversiones o algo por el estilo, que ha
dicho la misma concesión, los informes de, Contraloría así lo han
dicho, le voy a describir como es el aeropuerto de Valledupar, antes
teníamos un sitio que podía llamarse de restaurantes muy grandes,
donde cabía muchísima gente, un aparte con aire acondicionado, otra
sin aire, hoy nos han entregado un espacio muy reducido donde caben
alrededor de 12 mesas, donde no se puede sentar medio vuelo,
¡medio vuelo! de Avianca juntos, no hay setenta sillas en el aérea de
restaurantes hoy, antes nos sentábamos trescientas (300) o
cuatrocientas (400) personas, nos han entregado un aérea para salida
de pasajeros donde no cabe un vuelo, ¿de dónde saco esto señora
Contralora? Me dijo el contralor general de la República, Edgardo
Maya Villazón, que en el día domingo en el vuelo de la noche le toco
quedarse de pie esperando el abordaje porque no había silla, para que
él, el, Contralor, se sentara en el aeropuerto de Valledupar, y es un
solo vuelo y no caben, antes nos juntábamos cuatro y cinco vuelos,
repito en la semana donde más flujo se da, ¿sabe cuántos orinales
dejaron en el aeropuerto? Dos orinales para todo un aeropuerto, o sea
es que ni siquiera para atender un vuelo de ciento ochenta (180)
persona, me dijo el, Contralor que le había tocado hacer cola para
orinar en el aeropuerto de Valledupar, ¡válgame Dios! Cuando había
un solo vuelo, pero eso lo visite ayer y le pedí la presencia, porque es
que es la intervención frente a las obras que están haciendo en el
aeropuerto, ridículas, humillantes, a la población de Valledupar, igual
pasa en el recibo de las maletas, igual pasa en el ingreso al
aeropuerto, igual pasa donde se hace el check in, en el parqueadero
que hoy a pesar de estos ingresos aquí plausibles ellos insisten en
poner una portería y empezarlos a cobrar, en la calidad de las obras
que viene realizando en Valledupar, en la falta de climatización del
aeropuerto que nos han entregado, nos dice el señor de la concesión
que el aeropuerto que teníamos no tenia aire en todas sus áreas, ¡eso
es verdad! Pero teníamos un aeropuerto que tenía un techo de cinco
pisos, ventilado para la ciudad caliente como Valledupar, hoy
entregaron un aeropuerto hecho para una ciudad de clima frio, con un
techo a los dos metros (2 mts) o dos metros veinte (2.20 mts), igual sin
aire, pero el que da calor es este, porque el otro tenía toda la
ventilación que requería nuestra ciudad, sino contar los hechos de
delincuencia que se presentaron en la ciudad, nosotros mandamos lo
que paso hace dos meses, a cualquier productora de cine de
Hollywood y no lo pueden creer, creen que solo eso se lo inventan los
libretistas, que hayan ido a rescatar a un jefe paramilitar a la mitad de
la pista, unos señores armados y se propiciara un cruce de balas en la
mitad del abordaje de un vuelo comercial en Valledupar, que saliera el
jefe paramilitar corriendo y lo acribillaran casi en las afueras del
aeropuerto, cuando intentaba sobrepasar la malla que dividía, eso solo
sucede en la concesión Aeropuertos de Oriente, que entraran unos
hombres armados a atracar un vuelo comercial para sacar unos
recursos, unos valores que venían volando, eso solo se ve en el
aeropuerto de Valledupar. Y no paso nada doctor Gaviria, pusimos esa
denuncia en la plenaria de la Cámara, no hay seguridad que está a
cargo del concesionario, entran hombres armados, una pandilla
completa armada a darse bala con los jefes del INPEC, el cruce de
disparos termino porque murió el jefe paramilitar en el intento de
escapar, y los otros delincuentes terminaron huyendo al ver a su
comandante muerto, si no eso hubiera terminado en desgracia.
Nosotros no tenemos queja de la Aeronáutica Civil, no tenemos queja
de la pista, no tenemos queja de la torre de control, nosotros lo que
nos parece indignante es que tomaran los ingresos del aeropuerto de
Valledupar para financiar obras en otras partes del país, o lo que es
peor aún, para enriquecer a una firma particular, yo creía que con
Valledupar estaban financiando Bucaramanga o Cúcuta, pero cuando
encuentro que los congresistas del Departamento de Santander o los
de Norte de Santander están más indignados que los cesarences, se
queda uno preguntando ¿entonces donde fueron a parar todos los
recursos que recogen en la concesión de Aeropuertos de Oriente:
Entiendo que el Gobierno Nacional quiere hacer una importante
inversión en el aeropuerto de Santa Martha, y nos parece bien doctor
Andrade, los samarios merecen, Santa Martha merece, es un
aeropuerto que le sirve al país, una terminal internacional, moderna,
pero no la vamos a financiar con el aeropuerto de Cúcuta y
Valledupar, ¡válgame Dios! Hemos tenido que soportar unos señores
que no hay ni siquiera con quien hablar de ellos allá, nosotros
quisiéramos señora contralora y queremos pedirle al señor, a los
miembros del Gobierno, algo muy sencillo, que desempaqueten el
aeropuerto de Valledupar, yo no sé cuál es la pretensión del doctor
Carrillo y de los congresistas de Norte de Santander, nosotros
creemos que si esta concesión se acaba y se ganaron doscientos mil
millones ($200.000.000.000) de pesos, los concesionarios de Oriente,
que les vaya bien, no nos molesta que se enriquecieran y eso es
problema de la, Contraloría, nosotros queremos que este aeropuerto se
desempaquete, si el futuro de él es una concesión, lo
concesionaremos sin tener que colgárselo a ningún aeropuerto.
Nos decía también Aeropuertos de Oriente, no me quiero extender
mucho porque creo que henos hecho el punto, que Valledupar no era
rentable y que por eso tenía que colgárselo a Bucaramanga; nosotros
hoy estamos en cuatrocientos mil (400.000) pasajeros año, muy pronto
estaremos movilizando quinientos mil (500.000) pasajeros diarios;
usted multiplica solamente por la tas aeroportuaria esa suma, nosotros
producimos todos los meses, a partir del próximo año más de tres mil
millones ($3.000.000.000) de pesos de ingresos, el mantenimiento del
aeropuerto de Valledupar, el mantenimiento de su parte administrativa,
locativa, porque es que la pista está a cargo de la Aerócivil, la torre de
control está a cargo de la Aerócivil, vale solamente hoy a Aeropuertos
de Oriente ochocientos millones ($800.000.000) de pesos al año,
nosotros producimos más de dos mil millones ($2.000.000.000) de
pesos de utilidad, aun si nos hubieran concesionado solos en seis
años hubiéramos hecho las obras que en Valledupar se suponían eran
por doce mil millones ($12.000.000.000) de pesos, aún si nos hubieran
concesionados solos, en 6 años hubiéramos pagado nuestras obras, y
hubiéramos podido seguir creciendo; hoy el doctor Andrade que no es
su culpa, porque el encontró esta monstruosa, este monstruoso atraco
a Valledupar, nos ha ofrecido en la reunión que hizo con el gobernador
otro sí que está trabajando bien lo dice en la respuesta, para climatizar
el aeropuerto, para ampliar las obras en un treinta por ciento (30%),
nosotros agradecemos la buena voluntad del doctor Andrade, pero eso
no es lo que queremos los vallenatos, nosotros no podemos crecer un
aeropuerto un treinta por ciento (30%), porque es que ese aeropuerto
quedó un cincuenta por ciento (50%) más pequeño, nosotros
queremos un aeropuerto moderno, tendría por lo menos que ampliar el
cien por ciento (100%) las áreas que hoy tiene, que pudieran caber por
lo menos dos vuelos al mismo tiempo, nosotros un día de festival
vallenato llegan a Valledupar solamente desde Bogotá D.C. catorce
vuelos, ¡solamente desde Bogotá D.C.! es imposible que no se junten
hasta tres vuelos, llegan otro tanto de todas las aerolíneas,
muchísimos vuelos privados, llegan casi treinta vuelos todos días, es
imposible que no existan tres y cuatro vuelos al mismo tiempo.
La, Contraloría, yo no sé si usted pudo leer el informe, el informe que
entrega la, Contraloría de todo lo que hicieron en cada una de las
obras, ¡da lástima leerlo! Lo que tiene para bajarse los pasajeros es
simplemente una estructura de hierro con unas láminas de zinc
pintadas de blanco, que no protegen de la intemperie a quienes
lleguen y a quienes salen, ahí cae el sol, ahí cae el agua y así va
haciendo la, Contraloría una crítica de cada una de las obras y de las
especificaciones que tuvieron en cuenta este contrato, y termina la
Contraloría diciendo, era mejor que hubieran dejado el aeropuerto que
estaba, que viejo por lo menos le ofrecía comodidad a los pasajeros
que llegaban a la ciudad.
Queremos entonces dejando hasta aquí, pidiéndole al doctor Simón
Gaviria, quien en los pocos días que lleva muy generoso con
Valledupar y queremos agradecérselo y con el Departamento del
Cesar, que mantenga esa generosidad y que nos permita, tenemos
derecho a querer construir el futuro de esa ciudad pujante que hoy es
Valledupar, tenemos derecho a tener un aeropuerto moderno,
queremos que la, Contraloría haga lo propio y se establezca si quienes
hicieron este contrato y estos estudios, porque yo creo que más que el
mismo contrato, yo creo que el gran descalabro se hizo aquí en
quienes hicieron estos estudios, frente a todos los Aeropuertos de
Oriente, todos encaminados a facilitar una negociación con un
concesionario que entraba producir un mundo de dinero mientras
mantenía esta concesión en su poder. Y queremos pedirle al doctor
Andrade lo que ya le anuncie aquí, doctor no nos vaya a colgar las
obras del aeropuerto de Santa Martha, nosotros no resistimos tener
que pagar cien mil millones ($100.000.000.000) de pesos adicionales,
ochenta mil millones ($80.000.000.000) de pesos, sabemos que hoy
hay dificultades presupuestales, pero creemos que esas ampliaciones
Santa Martha los puede pagar, Santa Martha es un aeropuerto que
moviliza casi dos millones (2.000.000) de pasajeros cada año, Santa
Martha es un aeropuerto que puede en una concesión aparte
desempaquetada, financiar en los próximos 25 años su propio
crecimiento.
Eso queremos que lo tenga muy en cuenta y esperamos que la
Contraloría inicie a partir de este debate una investigación exhaustiva
como se lo pedimos al contralor de quienes en su momento realizaron
estos estudios y del perjuicio que esta concesión en detrimento a
nuestra región pudo haberle causado a la Nación, muchas gracias
presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:30:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias representante Alfredo Ape Cuello, creo que es importante que
pasemos a la concesión del aeropuerto del Norte Santander para ir
analizando y tener la oportunidad que los representantes del Gobierno
Nacional escuchen a cada uno de los representantes citantes a este
debate.
Tiene la palabra el representante Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-09-30T10:31:00">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Muchas gracias señora presidenta, quiero saludar especialmente al
doctor Simón Gaviria,, director de Planeación Nacional; al doctor Luis
Fernando Andrade, de la Agencia Nacional de Infraestructura; a todos
los miembros de la Aeronáutica Civil que nos acompañan hoy aquí en
este debate de control político a la concesión Aeropuertos de Oriente;
quiero agradecerle al doctor José Luis Uron que hizo una exposición
sobre la concesión, y yo no me voy a centrar sobre lo que usted ya
explico, yo quiero centrarme en la defensa de las ciudades que hacen
parte de esta concesión Aeropuertos del Oriente, como son las
ciudades de Barrancabermeja, Bucaramanga, Riohacha, Santa
Martha, Valledupar y mi departamento Norte de Santander,
especialmente porque me he tomado la tarea de hacer un análisis de
toda la parte arquitectónica y como lo decía el representante Ape
Cuello hace un momento, del aeropuerto viejo que teníamos en
nuestra ciudad, la terminal aérea de Norte de Santander también era
una terminal aérea en hormigón, en concreto; y hoy lo que vemos es
que nos han expuesto a un viacrucis, a la reducción de espacios, y
hoy yo quiero ser claro en que hoy no veo una modernización en el
aeropuerto de mi departamento y creo que es el sentir de cada uno de
los compañeros aquí de mi Comisión y como citante también el
representante Ape Cuello y de acuerdo a la explicación que ha hecho
sobre su aeropuerto, quiero decirles que como lo dijeron los gremios,
la dirigencia, y había organizado este debate y quiero decir mis
palabras que tenia para el final, la dirigencia de Norte Santander no va
recibir las obras que se están efectuando en el aeropuerto
Internacional Camilo Daza, que puede perder su estatus de
internacional porque a diciembre de 2015 debe tener una certificación
y para esto requiere la ampliación de dos pistas, y requiere la
ampliación de la terminal de carga, yo quiero ser claro en esto, porque
hoy la inconformidad de los norte santandereanos que se evidencia en
el tema de las edificaciones que están haciendo y como lo explicaba el
representante Ape Cuello hace un momento, hoy las educaciones que
están haciendo se hicieron con base como lo dijo también el doctor
Uron, a unos estudios y tengo los documentos, aquí está el documento
por el cual se hace la concesión y se entrega a Aeropuertos del
Oriente el manejo de seis aeropuertos, aquí está claro en este
documento se están violando muchas matrices que hacen parte de
este documento, matrices como las de las especificaciones técnico-
constructivas o de acuerdo a los detalles que se entregaron por parte
de la concesión y hoy han sido modificados. Representante Ape usted
tenía razón cuando dijo que para una inversión de una concesión de
éstas, no se contrato una interventoría externa que defendiera los
intereses de los habitantes de estas seis ciudades, hoy he revisado
una matríz donde se cambian las especificaciones sin que exista un
acta de modificación de la especificación, donde no se hace mención
de porqué se hacen esos cambios, entonces el sentimiento de los
norte santandereanos y de las personas de la sociedad de la ciudad
de Cúcuta, la capital de Norte de Santander es la voz de protesta por
todas las obras inconclusas, la desagradable presentación que hay en
muchos espacios de los que hacen parte del primer y segundo piso de
la terminal aérea del Camilo Daza de la ciudad de Cúcuta.
Hoy también nosotros necesitamos que se tenga en cuenta el clima
para el cual fue diseñada esta terminal. Nosotros desde el año 1971
que se inauguró ésta terminal aérea contábamos con espacios
amplios, salas de espera, allá también doctor Uron van a despedirnos
a la terminal de transporte nuestra familia, nos van a recibir, allá no
nos reciben con vallenatos, pero allá va nuestra familia a despedirnos
y van a recibirnos, este es un aeropuerto internacional, que hoy tiene
vuelos a la ciudad de Panamá, y hace poco se puso en
funcionamiento la salida de vuelos a la ciudad del vecino país
Venezuela, a la isla de Margarita, hoy el, director de la Cámara de
Comercio hicieron unos estudios, en los cuales y nos informan que
para el 2017 la capacidad estará copada. Esto quiere decir que en
ninguna de las seis ciudades como ustedes lo han expuesto, los
amigos de Valledupar, no se tuvo en cuenta las proyecciones y estos
estudios arrojan que se requerirá alrededor de un setenta por ciento
(70%) de ampliación y de áreas de más de siete mil metros cuadrados
(7.000m2) para que este aeropuerto funcione totalmente. Ayer era
vergonzoso cuando me venía de la capital de mi departamento, ver
cómo obras de ampliaciones del parqueadero están subutilizadas,
están encerradas con una cintas de seguridad y no están puestas al
servicio de los usuarios de esta terminal aérea; yo quiero invitar a
todos los amigos de esta célula legislativa para que tengan claro a que
estamos expuestos con esta concesión, a qué se comprometieron y
entregaron una propuesta de modernización, yo quiero decirles que
esto no es, la terminal de mi departamento no la veo modernizada, al
igual y con el sentimiento de los amigos del Cesar, del doctor Ape
Cuello, aquí yo no veo ninguna modernización, aquí lo que yo veo son
remodelaciones, aquí vemos como se ampliaron las salas de espera,
aquí vemos como se instalo una escalera eléctrica en un costado
izquierdo y de acuerdo a los patrones de diseño, vemos unas
recirculaciones dentro de nuestra terminal aérea, se instalo un
ascensor que no tiene la capacidad para este aeropuerto, que se
ampliaron las zonas de abordaje; pero es importante que todos los
amigos que se encuentran aquí presentes sepan que nuestra terminal
perdió la ventilación que tenia, hoy vemos cómo unos páneles que
fueron puestos al costado nororiental exponen a todas las personas
que hacen uso de esta terminal aérea, como si estuvieran en un
sauna. Ayer tuve que esperar dos horas mi vuelo y es terrible, hoy yo
quiero decirles a todos aquí y especialmente a la, Contraloría que está
presente aquí y que se encontraron unos hallazgos muy especiales,
aquí hay una persona o un equipo que es responsable de las
adecuaciones, de las remodelación que se le está haciendo a estas
terminales, básicamente en lo que corresponde a la terminal aérea del
departamento del Norte de Santander; ustedes en una auditoria que
hizo en el segundo semestre del año 2013, encontraron ocho
hallazgos, de los cuales dos son disciplinarios y ya fueron enviados a
la Procuraduría General.
Yo quiero remitirme a esos hallazgos que es importante que se revise
dentro de los avances y los alcances. Qué lástima que hoy no estén
aquí los amigos de la concesión Aeropuerto de Oriente, porque
deberían darnos las respuestas que queremos nosotros llevar a
nuestras regiones, pero uno de los hallazgos que la, Contraloría
encuentra y que es delicado, en mi entender como arquitecto que soy,
el cambio de especificaciones en una propuesta entregada mediante
una licitación y no veo dentro de los documentos que se me
entregaron para hacer el estudio las actas donde se hacen las
modificaciones a los cambios a las especificaciones técnico
constructivas. Es importante que ustedes revisen eso, es importante
que se revisen los componentes de todo el diseño de cada terminal
aérea, las deficiencias encontradas en la, Contraloría y que se les
haga un control más delante antes de su recibo final, porque dentro de
la terminal de mi departamento vemos como la, Contraloría encontró
falencias en las estructuras del pavimento flexible, y eso es muy
delicado para una terminal de estas, es muy delicado ver como unas
áreas se dejaron instaladas en cielorraso y otras no, eso es
desagradable, las zonas comunes no hay donde sentarse doctor
Alfredo Ape, en mi departamento también las cafeterías; teníamos dos
cafeterías muy amplias y hoy la vemos reducida a una que no hay más
de 50 sillas, los locales comerciales contaban con un espacio
agradable para que el turista y las personas que hacían tránsito por
estas terminales áreas pudieran ingresar a estos locales comerciales,
hoy parecen caballos en unas pesebreras en un costado, ahí asilados
totalmente, expuestos a los espacios que les ha asignado la concesión
Aeropuertos de Oriente, también pude observar muchos locales
comerciales privilegiados, entonces hay que unificar el tema de los
locales comerciales, también es importante que la, Contraloría revise
las multas, el 26 de diciembre de 2013 debían entregar esta terminal
aérea y hoy los norte santandereanos no sabemos cuándo nos van a
entregar nuestra terminal.
Entonces ustedes aquí citan cuatro casos, la independencia, los
servicios públicos, la falta de un centro integrado de operaciones y de
gestión, no enviaron una programación de obra dentro de los
documentos que yo solicite, no sabemos cuál es la ruta critica de este
proyecto, y algo muy importante como lo decía el representante Ape
Cuello; la interventoría inicialmente se la asignaron a la territorial de
Norte de Santander, luego a la de Valledupar y ellos son los
responsables del recibo del proyecto licitado por parte de la concesión
de Aeropuertos de Oriente, es importante que la interventoría le
dedique una especial atención a cada uno de aeropuertos, porque
como van las cosas, la concesión de Aeropuertos de Oriente, nos va a
seguir cambiando y nos va a seguir modificando las especificaciones
de la matríz de los acabados.
Otra cosa importante como cuarto punto que ustedes encontraron; no
se incorporaron las recomendaciones del panel de los expertos que se
hizo en el año 2001, se obviaron esas cosas, la concesión de
Aeropuertos de Oriente en mi departamento tampoco a diciembre de
2013 había pagado el impuesto predial de este aeropuerto, y algo muy
importante como lo decía anteriormente, hay dos locales comerciales,
uno el local de Rent A Car que no ha sido entregado por los
arrendatarios para las adecuaciones y las remodelaciones que se le
vayan hacer, lo mismo como lo decía anteriormente, el parqueadero
de la terminal aérea no ha sido puesto en funcionamiento ni se le han
hecho las adecuaciones que hacen parte de esta propuesta integral de
esa concesión Aeropuertos de Oriente de la cual hace parte el
Aeropuerto Internacional Camilo Daza.
Entonces yo quiero decirles a todos los compañeros, a todos los
presentes de la Aeronáutica Civil, al, director de la ANI, a usted doctor
Simón Gaviria, como, director Nacional de Planeación, ¡ayúdenos!,
ayúdenos usted, yo se que usted puede que las obras
complementarias que hacen falta para nosotros los norte
santandereanos, no perder el estatus de Aeropuerto Internacional
Camilo Daza, se socialicen, que se invite a la dirigencia y a los
gremios de mi departamento, porque para nosotros los norte
santandereanos es importante que todo la concesión de Aeropuertos
de Oriente, y no solamente para los norte santandereanos, también
para los guajiros, para los amigos del Cesar, de Barrancabermeja,
Bucaramanga y Santa Martha, se socialicen las obras, los diseños y
que se tengan en cuenta parámetros de diseño y se sepa donde se
están diseñando estos espacios, muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:31:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien representante, vamos a pedirle a los compañeros que le
regalemos al senador José Gnecco para terminar el tema de
Aeropuertos de Oriente, no sé si el doctor Flórez va hacer algún
comentario al de Bucaramanga.
Senador José Gnecco bienvenido a la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-josé-alfredo-gnecco-zuleta" startTime="2014-09-30T10:31:20">
							<from>H.S. José Alfredo Gnecco Zuleta</from>
							<p>Muchas gracias presidente, un saludo al, director de Planeación
Nacional, doctor Simón Gaviria, y a todos los presentes en este
debate. La verdad les voy a hablar con mucha sinceridad de este tema
que ya en varias ocasiones hemos tocado. Cuando tuve la oportunidad
en el cuatrienio anterior de llegar a la Cámara de Representantes, era
del agrado de todos los vallenatos y cesarenses y de la gente de la
región que somos usuarios del aeropuerto Alfonso López, porque este
aeropuerto se había entregado en concesión, una vez tuve la
oportunidad de posesionarme como representante en el 2010, visite el
Ministerio de Transporte para enterarme cuando empezaban las obras
en Valledupar, cómo estaba contemplado y cuáles eran los díselos
que tenia, me lleve la primera sorpresa; tenían contemplado que ese
año no empezaban, ni al año siguiente, allí fue cuando empezamos
con un grupo de parlamentarios en aquel entonces fui con
representantes de otro departamento, y la verdad es que celebro que
el doctor José Luis Uron esté aquí, me permito saludarlo, que también
ha estado al frente de toda esa batalla que hemos dado en el Cesar y
en Valledupar, para que los vallenatos, los cesarenses y toda la gente
de la región tengamos un aeropuerto digno, que nosotros nos
merecemos, este no es el primer debate que se le hace a la
concesión, yo pertenecí a la Comisión Cuarta de la Cámara de
Representantes, en donde el exrepresentante Mutis cito a la concesión
y ahí estuvo el doctor José Luis, donde se hicieron los mismos
planteamientos que se están haciendo, el representante Cuello lo hizo
de manera muy clara, el doctor José Luis Uron, de lo que está
pasando y de lo que ha pasado con esta concesión, y así fue como
nosotros empezamos a ver todas estas obras que fueron reduciendo
los espacios del aeropuerto, así como lo escuchamos hace un rato.
Nosotros teníamos un restaurante donde aprovechábamos y se
formaban reuniones, en los festivales vallenatos hacíamos
despedidas, ¡bienvenidas!, ya hoy no lo podemos hacer porque no
contamos con estos espacios; en horas del medio día alrededor de la
01:00 p.m. llegan dos vuelos comerciales y a mí me ha tocado
quedarme de pie con algunos amigos porque no hay donde sentarse,
al igual que le paso al señor, Contralor como lo relato el representante
Ape Cuello, entonces esto es lamentable para nosotros, yo no quiero
repetir lo que ya se dijo en esta Comisión, pero ha sido una batalla y
nos hemos puesto en ella y lo hemos hecho, pero yo si quiero también
llamar la atención de los señores de la concesión que hoy no están
presentes, la Asamblea Departamental del Cesar también los ha
citado y no se han hecho presente, esto no es un tema personal, yo
utilizo el aeropuerto todas las semanas para venir a Bogotá D.C. y allá
se me acerca la gente y me dice, ¿qué está pasando? En ocasiones
nos responsabilizan a nosotros y esto no se socializó, porque aquí
está el señor José Luis Uron que pertenece a la Cámara de Comercio
y tiene muchos años de estar en la Cámara de Comercio y ha dejado
constancia de que en ningún momento se socializó el proyecto con
nadie en Valledupar, ni en el Departamento del Cesar, tengo que dejar
esa constancia, porque hemos investigado y hemos hecho las
denuncias por todas partes ante los medios de comunicación. El
doctor Andrade en reiteradas ocasiones hemos tenido la oportunidad y
a quien le hemos pedido, porque lo que estamos pidiendo no es otra
cosa sino tener un aeropuerto digno, yo celebro que los samarios
vayan a tener un aeropuerto con una inversión de cien mil millones
($100.000.000.000) de pesos, lo celebro porque se lo merecen, pero
no entendemos por qué esta concesión que está dada a seis
aeropuerto de seis departamentos, a nosotros nos va tocar cargar con
una carga donde tenemos que aportar para pagar esa inversión que
se va hacer en el aeropuerto de Santa Martha. Y lo mismo está
pasando en los otros departamentos como lo hemos escuchado, yo he
viajado al aeropuerto de Santa Martha, he viajado por el aeropuerto de
Riohacha, y las condiciones en que se encuentra hoy el aeropuerto de
Riohacha la verdad es que en igual condiciones está el de Valledupar,
entonces nosotros llamamos la atención: este es un aeropuerto que es
un buen negocio, para la concesión, entonces nosotros ¿qué hemos
pedido? Que se nos hagan las inversiones que nos merecemos, que
se van a recaudar en menos del plazo que se fijo para recuperar toda
esa inversión que ellos van a hacer, entonces por qué no hacernos un
buen aeropuerto como nosotros lo merecemos, eso es lo que nosotros
estamos reclamando en el Cesar y en toda la región, porque es lo que
queremos con los seis concesionarios que se entregaron.
Entonces básicamente es pedir eso, pedirle a usted doctor Gaviria que
nos ayude con esto, que nos entreguen un aeropuerto como nosotros
lo queremos, no solamente en Valledupar, vuelvo y celebro lo de
Santa Martha, ¿pero qué pasa con Cúcuta, Barrancabermeja,
Riohacha, Valledupar? Necesitamos unos aeropuertos óptimos, este
aeropuerto de Valledupar no es un aeropuerto de Valledupar ni del
Cesar, sino de la región. Casi todo el sur de la Guajira viaja por el
aeropuerto de Valledupar, parte del Magdalena y de Bolívar que son
vecinos de nuestro departamento también utilizan el aeropuerto de
Valledupar, entonces lo que requerimos es eso, que por parte de la
Contraloría se ejerza el control que sea necesario pero nosotros
queremos que ese aeropuerto de Valledupar y toda la concesión de
oriente, y vuelvo y repito, no es nada personal de ninguno de los
Congresistas ni del doctor Uron, que ha sido radical en sus posiciones
pero esa es la verdad, aquí estamos hablando de la manera más
franca y sincera. Simplemente estamos pidiendo que se hagan las
inversiones, nosotros no vemos planificación alguna en lo que están
haciendo en Valledupar, aunque ya dicen que próximamente lo van a
entregar, cuando tenían que entregarlo en el mes de junio y no lo
entregaron, en la reunión que estuvimos en Valledupar me dijeron que
ellos estaban cumpliendo, yo les dije no vamos a hablar de
cumplimiento porque ya es para que hubieran entregado el aeropuerto
y no lo han entregado.
Entonces vamos a ver en qué condiciones van a entregar este
aeropuerto de Valledupar, allí vamos a estar nosotros, yo he estado
muy pendiente desde el 2010, de este aeropuerto de Valledupar y de
todos los aeropuertos que ellos tienen en concesión y vamos a seguir
haciendo el seguimiento, porque tienen que entregarnos todos los
aeropuertos de todos las ciudades donde se están haciendo las
remodelaciones, porque no son modernización, creo que la
modernización se le va hacer al de Santa Martha, pero a estos
aeropuertos no le están haciendo ninguna modernización, ni siquiera
en su estructura, ni siquiera en equipos, ni en nada, todo ha sido una
dificultad, para que la cubierta del aeropuerto la cambiaran; nosotros
tuvimos que hacer y “pararnos en la ralla” como decimos en la costa
para que hicieran el cambio de la cubierta del aeropuerto. Hoy nos
dijeron que nos van a dar el cien por ciento (100%) de la climatización
del aeropuerto, gracias a todo lo que hemos hecho, se hablo en la
última visita donde estuvo el vicepresidente de la República, estuvo el
doctor Andrade, la, ministra de Transporte, que se van ampliar la sala
de espera y la sala de llegada donde recogemos las maletas, ¿pero
qué pasa con las otras áreas?, ¿qué pasa con lo que decíamos hace
un rato, con el recaudo la carga que nos van a colocar a nosotros en
Valledupar, por la inversión que se va a hacer en otro aeropuerto?
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:31:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien senador, vamos a escuchar a la representante Martha
Patricia Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:31:40">
							<from>H.R. Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias señor presidente, quiero que Luis Fernando Andrade, como
director de la Agencia Nacional de Infraestructura; Jorge Enrique
Osorio Mastrodomenico; de Germán Javier Palomino, secretario del
Sistema Operacionales de la Aerócivil; Raúl Donado, gerente del
Aeropuerto Ernesto Cortissoz; de los funcionarios de la, Contraloría, de
la Procuraduría, del Ministerio de Trasporte, de todos los invitados,
pero también con muchas tristeza observamos la ausencia de
personas que han llamado mucho la atención sobre estos temas
trascendentales y sobre todo lo referente al aeropuerto Ernesto
Cortissoz, como la parte de los gremios de la ciudad de Barranquilla y
de igual manera los alcaldes de Soledad y de Malambo, el aeropuerto
Ernesto Cortissoz es un elemento y una infraestructura que se
encuentra ubicada en el municipio de Soledad; ubicado en el aérea
metropolitana de Barranquilla, que tiene un area de influencia
importante, presta los servicios a la ciudad de Barranquilla, pero se
encuentra ubicado en un municipio del departamento del Atlántico que
es el municipio de Soledad, también tiene una injerencia desde el
punto de vista territorial en el municipio de Malambo, por eso era
importante contar aquí con la presencia de los alcaldes tanto de
Soledad como de Malambo, porque creo que ellos son agentes
constructores de lo que se quiere para el aeropuerto Ernesto Cortissoz
y el futuro del mismo; yo quiero que miremos un video muy cortico que
hemos preparado sobre unas notas relacionadas con el Aeropuerto
Internacional Ernesto Cortissoz.
Presentación video de la situación del aeropuerto, presencia de
animales en la pista de aterrizaje…
Como podemos ver hay situaciones ajenas al tema de la aviación
tanto de transporte de pasajeros como de carga, que hoy afectan al
aeropuerto internacional Ernesto Cortissoz. ¿Y por qué iniciamos de
esta manera? Yo les quiero comentar que vengo de un departamento
privilegiado, el departamento del Atlántico, Barranquilla su capital, han
sido pioneros de muchas cosas y de grandes aportes al desarrollo
económico del país, nosotros miramos con mucha preocupación como
siendo el Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz un ícono de
desarrollo importante de la región, un ícono de desarrollo importante
del país, nosotros en el año 1919, se inicio, somos pioneros en el tema
de la aviación, en el país Scadta lo que es hoy conocida como
Avianca, tuvo sus inicios en la ciudad de Barranquilla, el Aeropuerto
Internacional Ernesto Cortissoz se encuentra como lo dije
anteriormente ubicado en Soledad y presta sus servicios a la ciudad
de Barranquilla, pero no solamente es a la ciudad de Barranquilla, hoy
veía con complacencia y con un sentimiento de identidad de mis
compañeros Alfredo Ape Cuello y Wilmer Carrillo, cómo defienden el
tema de la jurisdicción, del territorio, de sus departamentos, yo creo
que la ciudad de Barranquilla y el Ernesto Cortissoz le ha prestado un
servicio importante, vital a la región caribe, no solamente a la ciudad y
a los municipios del area metropolitana, y de ahí surge esta gran
preocupación que nos asista, como nos asiste a nosotros: como
siendo Barranquilla una ciudad pionera en el tema de la aviación,
como siendo el Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz que marca
una pauta importante en el desarrollo económico, no solamente de la
ciudad y de la región, sino también del país, esta avocada a unos
grandes problemas y a unas circunstancias que sin lugar a dudas nos
colocan en una posición de riesgo, en una posición que no nos permite
avanzar, sobre todo cuando una ciudad viene mostrando grandes
avances significativos en el desarrollo económico de la región como lo
dije anteriormente, el servicio de transporte aéreo es un servicio
público que tiene que buscar por lo tanto y garantizar un desarrollo
económico importante no solamente para la ciudad en la cual esta
impactando sino también para la región.
Vemos que este aeropuerto debe su nombre a un hombre pionero de
la aviación del país Ernesto Cortissoz, entro en funcionamiento en el
año de 1981, fue inaugurado en el año 1999, y hago mención de todas
estas fechas porque a partir de ese momento inicia una obra de
infraestructura importante para la región que se fue quedando
pequeña, como se quedo pequeño el aeropuerto de Valledupar, como
el aeropuerto de Norte de Santander y todos los aeropuertos del país,
que en la medida de las posibilidades tiene que ir creciendo con el
desarrollo económico de estas ciudades y de estas regiones, pero nos
vamos también a una fecha importante para la ciudad de Barranquilla,
el Departamento del Atlántico y para el aeropuerto Ernesto Cortissoz,
que fue en el año 2007 cuando la Aeronáutica Civil le da la posibilidad
de ser declarado “De Cielos Abiertos” es decir, que el aeropuerto
Ernesto Cortissoz tiene la posibilidad que le lleguen gran cantidad de
aeronaves y de empresas y número de vuelos indeterminados y
demás, miramos como en el año 1997, inicia a operar una empresa el
aeropuerto internacional, porque todo lo que hemos visto en el tema
de lo público no hemos demostrado capacidad para administrar,
entonces se hace necesario la presencia de entidades privadas y en el
caso del Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz fue la empresa
AXA. Quiero decirles que hasta el año 2012, esta empresa estuvo
operando el aeropuerto internacional, en fecha 28 de febrero del año
2012, la Aeronáutica Civil acompañada de la, Contraloría General de la
República retoma el aeropuerto dada una serie de presuntas
irregularidades, y quiero mencionar y decir presuntas irregularidades
porque todavía son objeto de investigación, presuntas irregularidades
en donde la Aeronáutica Civil demanda el pago de más de treinta mil
millones ($30.000.000.000) de pesos, por el no cumplimiento de todos
los requisitos establecidos en la operación durante el momento que
duro AXA, en el aeropuerto Ernesto Cortissoz.
A partir de ese momento se inicia un proceso nuevo en donde la
Aeronáutica Civil retoma el aeropuerto internacional, yo les quiero
decir que creíamos ante el clamor de la ciudad de Barranquilla, de los
gremios de la ciudad, de los medios de comunicación, que se
convertiría ya en un paso importante por cuanto se terminaba un
proceso de concesión en manos de AXA, he inmediatamente se iba a
iniciar un proceso por parte del Gobierno Nacional que desde el año
2012 todavía no ha tomado una decisión referente al aeropuerto
Ernesto Cortissoz, y es lamentable, porque es que miren, todo tiene
que ir de acuerdo al desarrollo de nuestras entidades territoriales, la
ciudad de Barranquilla, el municipio de Malambo, de Soledad, de
Galapa, el área metropolitana, la región caribe ha dado un vuelco
importante en el tema del desarrollo económico, industrial, comercial, y
sobre todo también en el tema minero. Yo creo que sí hemos
avanzado nosotros, decisiones como esas de entregarle a un operador
especializado se han venido retardando en el tiempo y con ello todos
los inconvenientes que observamos, la problemática del aeropuerto es
una problemática que no es diferente a la de muchos entre otras
cosas, aeropuertos del país, avanzamos como el Aeropuerto
Internacional el Dorado, creo que hoy tenemos una infraestructura
importante para el país, pero creo que esta monopolizando todo el
tema aeroportuario el país, no permitiéndole a aeropuertos que se
convertirían en unos ejemplos de unidades de negocios, los JOBs que
tanto vemos en ciudades como Lima, en ciudad de Panamá,
Barranquilla es la ciudad propicia y el Aeropuerto Internacional Ernesto
Cortissoz para hacer esa unidad de negocio importante y prestarle un
servicio, descongestionar lo que hoy está generando graves
inconvenientes, además con unos costos mínimos, reduciría los costos
de operación; pero Barranquilla también tiene problemas y por eso
precisamente es nuestro llamado a las entidades del Gobierno
Nacional, a la ANI, la Aeronáutica Civil, a Planeación Nacional, al
Ministerio de Transporte, porque como servicio público que tiene para
transporte aéreo de carga de pasajeros, y de carga como tal,
Barranquilla tiene hoy contemplado dentro nuevo esquema de
negocios y unidad de negocio, el mejorar la infraestructura física, pero
me preocupa algo y se lo quiero decir al, director de Planeación
Nacional, doctor Simón Gaviria, y Luis Fernando Andrade, yo creo que
remover el pasado es complejo, mirar el tema de cómo se manejo por
parte de AXA, eso debe estar en manos de las autoridades
respectivas, llámese, Contraloría, Procuraduría y demás; a mi me
asiste una preocupación, y es que hoy la Aeronáutica Civil reclama
una deuda que está en el orden de los treinta mil millones
($30.000.000.000) de pesos de la empresa AXA, pero AXA a su vez
está reclamando de la Aeronáutica Civil por el incumplimiento, porque
ellos consideran que debieron seguir manejando y operando el
aeropuerto, una suma en el orden de los ciento setenta y siete mil
millones ($177.000.000.000) de pesos, esto es un tema preocupante
ante el nuevo esquema que se plantea para la recuperación del
Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz que ha tenido una duración
de casi 2 años y más en organizar y solo hasta hace pocos días 17 de
septiembre, sí no estoy mal, se hizo la apertura de todo el proceso
licitatorio. Yo creo que este es un tema que tiene que revisarse y debe
tener el seguimiento de la, Contraloría, de la Procuraduría y las
entidades del Gobierno Nacional, porque hay algo que hay que dejar
claro, en el momento en que la Aeronáutica Civil retoma el Aeropuerto
Internacional Ernesto Cortissoz, se había acabado el contrato.
Entonces cómo así que una empresa que venía operando y que por
supuestas irregularidad que presenta por parte de la, Contraloría, hoy
reclama una suma que está en el orden de los ciento setenta y siete
mil millones ($177.000.000.000) de pesos, es un tema de
preocupación para nosotros en el Atlántico, ¿Quién va pagar esos
dineros? Será que va afectar el nuevo proceso que hoy se adelanta
por parte de la Agencia Nacional de Infraestructura, en donde tenemos
una alternativa importante que se está planteando que son las AGPP y
sobre todo cuando hay un alternativa y es propuesta por el Gobierno
Nacional, ¡miren! Para el tema del Aeropuerto Internacional Ernesto
Cortissoz se presentaron veintiuna (21) empresas, todas con músculo
financiero y algunas con experiencia importante en el manejo de
aeropuertos a nivel internacional. A mi me preocupa que estos hechos
de dilación que se han generado en la concesión del Aeropuerto
Internacional Ernesto Cortissoz, cuando veinte (20) empresas se
presentaron, donde fueron seleccionadas 10 empresas, hoy esta
dilación haya disminuido y más aun cuando inicialmente se había
planteado este proceso, la estructuración del negocio con los
aeropuerto del sur del país. ¿Será que eso afectara, y el interés de
estas empresas permanece en el tiempo de poder llegar a operar el
aeropuerto? es una pregunta que tengo para el, director de la ANI,
porque creo que no podemos permitir que los buenos inversionistas
que hoy tiene interés en el aeropuerto internacional ante estas
situaciones que estoy señalando vayan a perder el interés por él.
¡Miren! a mí lo que me anima en nombre de la ciudad de Barranquilla,
de la comunidad del Departamento del Atlántico, de la región y sobre
de todo del país, es que este aeropuerto sea entregado a una
empresa que no solamente tenga el músculo financiero, porque es que
mire, no basta tener el músculo financiero, y aquí están los típicos
ejemplos de ellos, el aeropuerto de Valledupar, el aeropuerto de Norte
de Santander, empresas que acreditaron tenerla, pero no tiene la
experiencia para el manejo de los aeropuertos en el país ni el mundo.
Entonces esto es zapatero a su zapato, si no se tiene en cuenta a los
operadores a las personas a las que se les va a entregar la concesión
y es un hecho que también me preocupa y quiero manifestárselo al
director de la ANI, es que están calificando más el tema del músculo
financiero que el tema de la experiencia en el manejo de aeropuertos a
nivel internacional. Miren, hablando con un amigo que conoce mucho
del tema me manifestaba: aquí nos pueden construir el aeropuerto de
Dubái, con alfombras y con todo lo que quieran, pero si no existe
alguien que conozca el negocio esto será un fraude, porque es que el
operador es el que va a traer la carga, y este es uno de los problemas
del aeropuerto de Barranquilla. Hoy estamos clamando que el
aeropuerto pueda permitir aumentar el flujo de pasajeros, aumentar el
tema de la carga, pero para eso tenemos que bajar la tasa
aeroportuaria que hoy está por encima de todas las tasas del país.
Cartagena recientemente ha manifestado el interés de bajar la tasa
aeroportuaria a 20 dólares, Barranquilla la tiene por encima de setenta
y algo, que yo creo que una cifra acorde a todo el tema debe ser
concertada, debe ser sin lugar a dudas un tema vital, porque eso es lo
que va a permitir el tema de mejorar la carga y lo del transporte. Yo
confió doctor Luis Fernando, en lo que viene realizando el Gobierno
Nacional y le digo que confió, porque yo creo en las alianzas
estratégicas público privadas, creo que cuando el Estado va en alianza
con un privado que conozca, que tenga el músculo financiero, hay un
control pero también hay un resultado exitoso y hay muchos para
mostrar, pero también me asiste la preocupación que si no revisamos
el tema de la tasa aeroportuaria, si no revisamos el tema de calificar
también la experiencia, es posible que tengamos la misma historia
para repetir en el futuro.
Hay unos hechos que también nos asaltan en mucha preocupación a
nosotros; miren, Barranquilla, Soledad, Malambo están ubicados en
zona estratégica del Departamento del Atlántico, con ello
permitiríamos fortalecer el Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz,
estaríamos permitiendo mejorar todo el tema de la aviación en el país,
porque aminoraría los costos de operación, y ser la alternativa del
Aeropuerto Internacional el Dorado, convertirnos en “JOP” sería lo
ideal, pero es necesario lo que dije anteriormente, el operador es
indispensable, que se miren estos dos aspectos.
También decirles a ustedes, y hoy quiero hacerles un llamado a los
alcaldes de Soledad y Malambo, cuanto me hubiese gustado estar
aquí doctora Inés López, usted sabe que los problema a diario, todo el
tema que ha sido noticia nacional, es producto de situaciones que se
generan en los municipios de Soledad y Malambo. Hay un tema
ambiental, hay un problema de basureros no erradicados por estas
autoridades municipales; también es importante la intervención de la
Corporación Regional Autónoma y de la gobernación del
departamento del Atlántico. Y ahí quiero doctor Simón Gaviria, es el
momento, por qué no hacemos algo integral, le permitimos a que estos
municipios soluciones todo el problema de saneamiento básico que
tiene en colindantes con el Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz,
son obras supremamente indispensables, ante la carencia de
saneamiento básico, todas estas comunidades arrojan las basuras,
utilizan los “paracaídas” comúnmente conocidos en nuestra región. Yo
creo que el doctor Ape Cuello sabe muchísimo de ese tema de los
“paracaídas” en nuestras comunidades, las basuras, los animales, los
roedores, las aves de rapiña, todos ellos llegan al aeropuerto
generando una gran cantidad de inconvenientes. Pero fíjese, otro de
los aspectos que nos preocupa del tema del aeropuerto hace
referencia a uno de los ítems que se han considerado, y es que se
plantea la posibilidad de utilizar elementos para la fumigación de las
aves en el Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz, y les quiero
decir, ustedes tienen conocimiento que tenemos comunidades muy
cercanas a estos sectores. ¿Qué implicaciones tendría esto para la
salud de estas comunidades? Por qué no se contempló si el problema,
ahí lo vimos, es que las comunidades ingresan a la pista del
aeropuerto a cazar las iguanas, es que miramos que las comunidades
se roban las mallas del sector, eso lo han dicho en diferentes
reuniones que se han generado, mi pregunta es: ¿por qué no se
contemplo el cerramiento del Aeropuerto Internacional Ernesto
Cortissoz y con esto acabar uno de los problemas que aquejan a esta
comunidad? Esto debió ser contemplado, por qué no preparamos
estos procesos si duramos tanto tiempo, no se tuvo en cuenta el
cerramiento que es ¡indispensable! Para acabar con un problema
como el que estamos denunciando que se hizo evidente en los medios
de comunicación, hay situaciones y con esto quiero decirles a
Barranquilla, al departamento, al sector industrial de la región, a los
habitantes que amamos nuestra ciudad y amamos nuestro
departamento, queremos nuestra región, consideramos oportuno este
momento que vivimos hoy, en cuanto a entregar en concesión el
Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz, los esfuerzos que se
hagan serán valorados, pero más valorados serán en la medida que
los hagamos de la mejor manera, a que cumplamos con las exigencias
que hoy se tiene para ser una ciudad, un departamento que le genere
prosperidad y sobre todo oportunidades. El aeropuerto es un ícono de
desarrollo importante para la región, es un ícono de desarrollo que
hemos aportado muchísimo al desarrollo de la región y del país, por
ahí se genero la aviación en Colombia, se inicio la primera empresa de
transporte de pasajeros y de carga. Miramos con mucho optimismo las
obras e inversiones que se van a realizar en el aeropuerto, porque el
solo hecho de mejorar la infraestructura con la que hoy contamos yo
creo que hay unas imágenes que trajimos de lo que es el aeropuerto
internacional, porque es que a veces miramos que hablan del tema de
los jardines, pero es que aquí hay cosas que son fundamentales;
miren, por contarles algo, el aire acondicionado del Aeropuerto
Internacional Ernesto Cortissoz, del cual estuvimos recientemente en
una noticia a nivel nacional porque no contábamos con él, tenía 30
años desde el momento que fue inaugurado, que puede durar 30 años
si no se le hace mantenimiento, entonces difícilmente le podíamos
pedir hoy a la Aeronáutica Civil que coloque unidades de aire
acondicionado cuando hay un proceso que ya se viene adelantando
desde hace más de 2 años, porque esa es otra de las cosas que
desespera a los Barranquilleros, desespera a los atlanticenses,
tenemos dos años en la estructuración de un proceso para adjudicar
obras de operación, mantenimiento y demás de un aeropuerto. Yo
creo que aquí hay culpables, de esta dilación tiene que haber
culpables, pero yo creo que también hay la responsabilidad de
estructurar el mejor negocio para que este aeropuerto siga
brindándole, no solamente a la ciudad de Barranquilla, a la gente del
área metropolitana y la región caribe, sino al país lo que se merece, y
yo creo que si aminoramos las tasas, si le damos de verdad la
trascendencia, importancia que tiene el aeropuerto, sin egoísmo, es
que no podemos seguir siendo egoístas con una región, y la región
caribe ha dado muchísimo al desarrollo de este país, hemos aportado
mucho y yo creo que sin egoísmos si le damos el trato que se merece
al Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz será una alternativa
importante de la aviación, no solamente para Colombia, sino para
América Latina. Miren, el solo hecho de estar ubicado bajo el nivel del
mar, en unas condiciones importantes va a abaratar los costos de la
navegación y de pronto vamos a generar muchísimo bienestar para
mucha gente, Barranquilla, el Atlántico se lo merecen. Hoy hay un
despertar importante en la ciudad, hay un despertar económico que lo
necesita, que lo requiere y por eso aprovecho la oportunidad de
ustedes que hoy están aquí, que nos acompañan, a que acompañen a
la ciudad y que nos acompañen para que el proceso que se adjudicará
en el mes de diciembre y solo las obras serán adjudicas y comenzaran
a versen la realización de las mismas en el año 2015, sean de verdad
la solución al problema nuestro y con eso el despegue nuevamente del
tema de transporte de pasajeros y de carga que hoy quiero decirles
significan el cuatro por ciento (4%) del transporte en el país.
Muchísimas gracias por acompañarnos y quisiera de verdad escuchar
a los de la Aeronáutica Civil, al, director de la ANI, al, director de
Planeación Nacional, los compromisos que se tiene con la ciudad y
sobre todo con los interrogantes que hoy tenemos nosotros, que
consideramos que son fundamentales para decirle a la ciudad de
Barranquilla y al departamento del Atlántico que vamos a tener de
verdad, verdad, una concesión trabajando en beneficio no solamente
para mejorar la infraestructura, sino para hacer competitivos en el
caribe colombiano hacia un mercado, porque también es importante
decirles a ustedes que el mercado que tiene los aeropuertos del caribe
colombiano están aquí mismo en las islas del caribe nuestro, nosotros
no necesitamos nada diferente a generar las oportunidades para
desarrollarnos, muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:31:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno me han solicitado la palabra el representante Flórez, el
representante González y el representante Ciro; el Dr. Simón
Gaviria me ha solicitado la posibilidad de intervenir antes, y bueno con
el siempre tenemos una consideración aquí especial, entonces vamos
a darle la palabra, creo que el representante González lo que va a
hacer es dos preguntas para que las conteste en la inversión,
entonces representante González y posteriormente el doctor Simón
Gaviria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-30T10:32:00">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias presidente, doctor Simón muchas gracias por la
compañía, la deferencia que ha tenido en estas semanas, quería en lo
posible en su intervención hiciera su acotación con respecto al
aeropuerto en Palestina, el aeropuerto del café en Manizales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:32:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bienvenido doctor Simón Gaviria, lo escuchamos.
Dr. Simón Gaviria (Director Departamento Nacional de
Planeación):
Muchas gracias presidente y le agradezco la deferencia, el
cuestionario esta citado sobre tres temas puntuales, me gustaría hacer
referencia, por encima de todo quiero exaltar el papel de la Comisión
Sexta de Cámara, porque está haciendo lo que tiene que hacer y para
esto es el Congreso, para hacer control político, para tener la valentía
de hacer denuncias, para tener el coraje de defender sus
comunidades, y este ejercicio nosotros lo aplaudimos desde el
Gobierno Nacional, no solo que se nos exija a nosotros hacer un mejor
trabajo, sino también que los concesionarios se les exija hacer un
mejor trabajo y que efectivamente sean sujetos de control político y
rindan cuentas al Congreso de la República, a la, Contraloría, a la
Procuraduría.
Empezando atendiendo las preocupaciones de los miembros de la
Comisión Sexta, que seguimos con gran detenimiento; vamos a
empezar por el capítulo de concesión de Aeropuerto de Oriente. Como
ustedes muy bien anotaron esta concesión comprende los aeropuertos
de Santa Martha, Riohacha, Valledupar, Cúcuta, Bucaramanga y
Barrancabermeja que son de gran preocupación para los miembros de
la Comisión, ya que con la excepción de Riohacha y Santa Martha
todas tienen representación, todas estas regiones tienen
representación y le hacen seguimiento constante a estas obras y a
este ejercicio. Como ustedes muy bien anotaban este inicio fue el 11
de noviembre de 2010, aunque fue estructurado no en este periodo,
sino en el periodo anterior, ante el presidente Juan Manuel Santos y el
contrato comprende obras relacionadas con ciento diecinueve mil
millones ($119.000.000.000) de pesos de recursos, de pesos
constantes desde el 2009, sobre las obras correspondientes a estos
seis aeropuertos.
Me gustaría hacer solo una simple reflexión, leer el concepto de poder
agrupar aeropuertos para hacer un esquema de concesión, cuando
existe la posibilidad de agrupar aeropuertos y en la estructuración se
es cuidadoso para reflejar los flujos económicos y la rentabilidad de
cada aeropuerto, no solo se puede garantizar y eso lo estamos viendo
en las nuevas estructuraciones que está realizando la ANI, la garantía
de que se puede invertir en cada aeropuerto y se puede invertir de
manera sensata sin tener que necesariamente llevar subsidios
cruzados de un aeropuerto a otro como lo veremos en los aeropuertos
recientemente adjudicados, sino que como son obras o proyectos más
grandes, lo que debería pasar con una buena estructuración, es que
vendría a operarlos un concesionario de mejor calidad o de mayor
escala como muy bien anunciaba la representante Martha Villalba, al
tener mayor economías de escala, se pueden atraer operadores de
talla internacional, mundial, que cuando esos contratos están
fragmentados frente a su escala, entonces ahí podemos recoger lo
que vimos de las intervenciones del representante Ape Cuello, el
senador Gnecco, el representante Carrillo, que era el temor que en los
nuevos proyectos necesariamente se atente contra un sentido
individual de inversiones, y que al contrario al tener esa economías de
escala se permitiría traer operadores como muy bien lo anotaba la
representante Villalba, de mayor escala, aunque para efectos
contractuales, y en eso tenemos que ser sinceros, la plata entra a una
bolsa común, pero la estructuración garantiza una buena
estructuración garantiza que se pueda trabajar en este sentido y que el
impacto de subsidios cruzados, que puede existir, sea relativamente
mínimo y se compense con las economías de escala del proyecto.
Pero yo celebro la valentía de la Comisión de hacer estas denuncias.
Hacerlo con tanta valentía, con tanta garra, y en eso yo quiero hacer
un llamado a la, Contraloría y a la Procuraduría para que actúen con
contundencia, lo que se ha anunciado el día de hoy por parte del a
Comisión Sexta es de suprema gravedad, cualquier tipo de
incumplimiento en estos contratos afecta a una zona del país de gran
trascendencia, de gran importancia y en este sentido el Gobierno
Nacional se presta a disposición de colaborarle en cualquier tipo de
investigación que quieran adelantar la, Contraloría y la Procuraduría
sobre los hechos relacionados con estos contratos. Recordemos ya,
que solo hasta enero de 2014, que se hace la cesión de
responsabilidad por parte de la concesión de la Aeronáutica Civil a la
ANI, y la ANI recibe estas concesiones y es la que tiene que trabajar
para enderezarlas, en otras palabras lo que no se estructuro bien en
un principio debe ser la ANI a través de mecanismos, de otrosí, en
conjunto con Planeación Nacional los que tienen que tratar de darle la
rentabilidad, tratar de darle el dividendo social y los que tienen que
tratar de darle un mejor servicio al ciudadano a través de mecanismos
otrosí, pero sin duda este proceso ya estaba iniciado no sólo por parte
del Gobierno anterior sino ya adjudicado en ese sentido y por lo tanto
hacemos este llamado a los entes de control que actúen y que
escuchen las denuncias de la Comisión Sexta, ya la Superintendencia
de Puertos y Transporte, en el 2014 abrió una investigación al
concesionario Aeropuertos de Oriente, ya se viene actuando en ese
sentido por presunto incumplimiento en la entrega de obras
especialmente en lo que concierne, representante Carrillo, al
aeropuerto de Cúcuta pero lo mencionado es que la investigación está
relacionado también con el tema de Bucaramanga, en Valledupar
también se abre investigación por deficiencias en la prestación del
servicio al usuario en existencia de servicios de ventilación en las
salas de locales comerciales, deficiencia en silletería y todo lo que
denuncia el presidente de la Comisión y el senador Gnecco, esta
soportado en la investigación que lleva Superintendencia de Puertos y
Transporte y que debe ser llevado a su máximo cumplimiento; no solo
eso, la Aerócivil estableció una multa millonaria sobre este contrato de
casi mil quinientos millones ($1.500.000.000) de pesos, en
cumplimiento de las obligaciones del mismo contrato, entonces no solo
tenemos para efectos de profundizar la investigación, las denuncias de
que manera valerosa y en ejercicio del control político hace hoy la
Comisión Sexta, sino tenemos en conjunto los procesos de la
Superintendencia de Puertos y Transporte y las mulas que ha
otorgado la Aeronáutica Civil en esta materia y en eso yo reitero y
hago el llamado al celebrar el control político para que la, Contraloría y
la Procuraduría ejerzan y se pronuncien.
Hasta ahí frente a ese tema, y a la descripción del proyecto creo que
ya los citantes han hecho más que suficiente la explicación del
proyecto, pero lo que debería salir como conclusión y en eso la
Comisión debería casi acabar con una proposición, es de hacer un
llamado a los entes de control de pronunciarse en esta materia,
¡porque si es muy grave! Que esto pueda ocurrir de manera impune en
Colombia y no tenga las denuncias correspondientes.
En la citación nos incluyeron una mención frente al sistema estratégico
de transporte de Valledupar, me gustaría hacer algunas referencias
frente a diferentes tenas de la Comisión que hemos tenido, pero para
hacerles muy sincero y franco, ayer tuvimos una reunión muy exitosa
con el señor alcalde de Valledupar, estaba liderada por el señor
presidente de la Comisión el representante Ape Cuello, pero también
asistió toda la bancada del Cesar, desde ese punto de vista se logró
un cronograma para desentrabar lo que es el sistema estratégico de
transporte para Valledupar; ya tenemos un cronograma de cómo
avanzar, simplemente comento que en lo que concierne a Planeación
Nacional de nuestro listado de responsabilidades estamos listos para
colaborar, resolvimos en los aportes de Valledupar frente al sistema,
estamos pendientes de una gestión al Ministerio de Vivienda y Agua
con respecto a un tema de redes, vamos hacer una reorganización del
cronograma que queda a responsabilidad del CONFIS, que queda
para organizar el cronograma de inversiones que tenia la Nación y
estamos evaluando soluciones novedosas de corte social para hacer
de Valledupar un proyecto piloto de la Nación.
Me gustaría hacer referencia simplemente algunos temas que he
tenido, porque la idea cuando nos hacen preguntas en Comisión es,
cuando tenemos la alegría de poder volver a la Comisión Sexta a
resolver algunos temas. El representante Ciro Rodríguez de manera
muy diligente y muy seria, ha estado muy pendiente de lo que es la
extensión de la Vía Ocaña - Gamarra, que sin duda el representante
Ciro siendo un gran representante, especialmente del municipio de
Ocaña, pero que también es una preocupación muy grande para la
bancada del Cesar, tengo la alegría de anunciar que el día jueves a la
05:00 p.m. se llevara el CONPES en conjunto con el presidente de la
República, el CONPES que declara de vía estratégica la ruta Ocaña -
Gamarra extendiendo ese trayecto fundamental que se que va hacer
muy importante para la productividad para el municipio de Ocaña y
para los municipios cercanos al rio Magdalena.
También me gustaría aprovechar acá para hacer algunas aclaraciones
que son muy importantes del ejercicio que he hecho recientemente. Y
entro en el tema del Ernesto Cortissoz, en conjunto con la ANI se saco
adelante un paquete de aeropuerto en concesión de mucha
importancia, en este caso el aeropuerto de Neiva, para la
representante Rincón, es muy importante aclarar un tema que ha sido
de preocupación frente al aeropuerto de Neiva, el aeropuerto de Neiva
tiene previsto una serie de remodelaciones, incluyendo el aire
acondicionado, incluyendo especialmente el terminal de carga para
fortalecer la producción del Huila, pero hay una gran preocupación en
Neiva frente a la extensión de la pista que es un poquito superior a los
210 mts. En esa extensión de la pista hay preocupaciones por parte de
la comunidad en Neiva, aunque el tema fue consultado con el alcalde
y el gobernador, sobre algunas comunidades que estarían próximas a
la pista y eso generaría un gran traumatismo, en Planeación Nacional
concretamos y confirmamos con la ANI que son los estructuradores
del proyecto, y lo que ellos nos garantizan y certifican es que dentro
del pliego del contrato y del concesionario esta previsto todo el
reasentamiento y el trabajo social para estas comunidades que se
verían afectadas por la extensión de la pista, porque la extensión de la
pista para Neiva es fundamental, porque con una pista más extensa
podemos recibir aviones de mayor calado, para ponerlo de esa
manera, porque como la representante Rincón muy bien sabe un
tiquete a Neiva no solo es supremamente costoso, sino que casi que
nunca hay cupo, aviones de mayor envergadura van a permitir,
esperamos solucionar el tema de congestión que tiene el aeropuerto
actualmente y materia de tarifa, pero fue la ANI la que fue la
responsable en la estructuración y que prevé el tema en las
comunidades frente a la extensión del a pista.
También iba a hacer referencia al aeropuerto del Edén en Armenia,
pero voy a dejar que el doctor Atilano Giraldo, regrese, en ese sentido.
Entonces entremos en materia frente a lo que concierne a
Barranquilla, yo me voy a adelantar en lo que teníamos previsto en
materia del sistema estratégico ya que tenemos nuestra hoja de ruta
claramente definida. Ya antes de que yo llegara a Planeación Nacional
representante Villalba y doctor Laureano Acuña, celebro su presencia
en la Comisión, y como presidente de la Comisión Sexta de Senado y
miembro activo de la bancada de Atlántico, esta concesión antes de
que yo llegara a Planeación Nacional ya había sido aprobada por el
comparador publico privado y la ANI había hecho un trabajo extenso
en estructuración, que concierne un plazo de 15 a 20 años para el
Aeropuerto Ernesto Cortissoz, que es un valor de un contrato cercano
a los seiscientos mil millones ($600.000.000.000) de pesos, y que
frente al comparador publico privado, Planeación Nacional considera
que debe ser un contrato que se haga por APP en vez de obra pública,
ya que gran parte de los riesgos del proyecto se los podemos trasladar
al privado y tenemos una ventaja de contraprestación cercana a que
se haga por APP, voy a mostrar el comparador público privado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:32:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Una interpelación, me preocupa las cifras que usted está dando,
porque tengo entendido que el costo de la concesión del Aeropuerto
Internacional Ernesto Cortissoz es inferior de trescientos cuarenta y
cinco millones ($345.000.000) aproximadamente.
Dr. Simón Gaviria (Director Departamento Nacional de
Planeación):
Ese es el costo base del proyecto, pero un tema diferente son los
ingresos del proyecto a través de su vida, entonces voy a hacer una
descripción de los costos del proyecto:
Costo base del proyecto serian trescientos cincuenta y tres mil
millones ($353.000.000.000) de pesos; costos de inversión en el
proyecto serian doscientos veintiún mil millones ($221.000.000.000) de
pesos, de los cuales los costos de diseño están cercanos a los trece
mil millones ($13.000.000.000) de pesos; los costos de
implementación cerca a los cuatro mil millones ($4.000.000.000) de
pesos, los costos de construcción ciento ochenta y seis mil millones
($186.000.000.000) de pesos y los cotos de equipamiento dieciocho
mil millones ($18.000.000.000) de pesos, eso nos da un total de
doscientos veintiún mil millones ($221.000.000.000) de pesos; los
costos de explotación, a que me refiero yo con esto, el mantenimiento
al aeropuerto diecinueve mil millones ($19.000.000.000) de pesos;
costos de administración y operación del aeropuerto ciento doce mil
millones ($112.000.000.000) de pesos; y ingresos de terceras fuentes
del proyecto serian los quinientos setenta mil millones
($570.000.000.000) de pesos. Los riesgos a transferir, en otras
palabras riesgos que dejan de ser de la Nación y se los pasamos al
privado van por orden de doscientos cuarenta y seis mil millones
($246.000.000.000) de pesos; eso es por el lado de costos.
Por el lado de lo que costaría gestionar la APP eso significa que la
gestión de la APP puede tener un costo de dieciséis mil quinientos
ochenta millones ($16.580.000.000) de pesos, entonces al hacer el
ejercicio cuando vemos lo que se debería llevar esta obra por contrato
de obra pública vs. lo que sería llevar por APP, lo que significaría es
que si el valor presente neto del costo estimado del comparador
público privado da un resultado positivo en transferencia de costos de
veintinueve mil millones ($29.000.000.000) de pesos, y el valor
estimado del manejo de la APP dieciséis mil quinientos ochenta
millones ($16.580.000.000) de pesos, hay un resultado neto de llevarlo
por APP en doce mil trescientos treinta y cinco millones
($12.335.000.000) de pesos, que la Nación se ganaría por usar la
modalidad APP sobre la modalidad de contrato de obra pública.
¿Que está previsto para este aeropuerto? Nivelación de franja y rezas,
ampliación de la plataforma de carga, repavimentación de pista y calle
de rodaje en concreto asfaltico y renovación de sistemas de
iluminación, construcción de vía perimetral, cerramiento, alumbrado y
sistemas de detección perimetral, remodelación del terminal de
pasajeros y la ampliación de la zona internacional, construcción de
zona de abastecimiento de combustible, renovación de los equipos del
terminal de pasajeros, incluyendo puentes de abordaje, sistemas de
manejo de equipajes, suministro del sistema aire acondicionado en
todas las áreas públicas, que muy bien mencionaba la representante
Villalba, y reposición de maquinas y vehículos del servicio de extinción
de incendios y reposición de equipos de seguridad civil.
Me gustaría destacar para la obra del Ernesto Cortissoz frente al otro
tipo de concesiones, como las concesiones de oriente, que el
mantenimiento de la pista, que en el antiguo proyecto quedaba en
manos por la Aeronáutica Civil hoy pasa al concesionario y está
previsto dentro del contrato.
Ya para efectos de la licitación y de los pliegos correspondientes yo
voy a dejar que el doctor Andrade haga las reflexiones sobre el tema,
pero sí quiero hacer referencia a algunos aspectos fundamentales del
proyecto que son muy importantes para la competitividad no solo de
Barranquilla sino de Atlántico en general, frente a su comercio
internacional y su comercio local, que es la nueva terminal de carga
que se va construir para Barranquilla, la nueva plataforma de carga
que se va a construir en el aeropuerto y la construcción de
instalaciones para mantenimiento de aeronaves, pero especialmente
en la mejor capacidad de carga y la mejor capacidad logística de
aeropuerto va hacer la del aeropuerto de Barranquilla y de la zona del
Atlántico, mucho más competitiva y es un objeto central, de esta
concesión, también mejora lo que es las instalaciones de aviación
general y corporativa, aprovecha el usufructo de locales comerciales
que ayudan a bajar los costos de operación y la construcción de
nuevos parqueaderos y adecuación de accesos para personas en
condición de discapacidad, resuelve el tema de aire acondicionado
que tanto ha mencionado la representante. Y simplemente voy a hacer
apartes frente al grave tema que tenemos nosotros de fauna en el
aeropuerto, lo que usualmente estamos viendo con gran
preocupación, el tema de las aves que quedan en el motor del avión,
frente a eso puntualmente el contrato de concesión previsto en el
apéndice cinco, de los pliegos de condiciones sobre gestión ambiental,
específicamente el numeral 3.2, hace mención específica al tema, y
habla de reducción de peligro aviario y para efectos de la presentación
estas obligaciones quedan en mano del concesionario y las
actuaciones del concesionario en la mitigación del peligro agrario y
fauna, están focalizadas en todas las áreas del aeropuerto, pero
entonces para claridad ese es un tema ya previsto dentro de la
concesión y que debe ser resuelto por la misma.
Frente a la preocupación del representante González simplemente del
Aeropuerto de Palestina, le puedo decir que hay un CONPES que se
estableció ya hace unos años que tenía previsto cien mil millones
($100.000.000.000) de pesos para la construcción de ese aeropuerto.
En este momento ya que ha habido dificultades que ustedes conocen
muy bien frente al movimiento de tierra del Aeropuerto en Palestina, la
FDN está haciendo estudios que nos diga cuanto más de recursos
harían falta para poder ejecutar la obra, pero mientras la FDN no nos
agote el procesos de estudios para conocer los recursos adicionales
de inversión, no nos podemos pronunciar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:32:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El representante González le tenía una pregunta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-30T10:32:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias primero a todos que nos han permitido agregar al
tema de estos aeropuertos en la zona norte, hablar un poquito de
Aerocafé, nosotros no pretendemos robarnos mucho tiempo, pero voy
a hacer muy conciso, señor, director de Planeación y demás
funcionarios, ayúdenos a algo doctor Simón Gaviria, que no se muera
ese CONPES, ese CONPES está vigente en este momento, le voy a
decir la respuesta a dos preguntas de la Aeronáutica Civil en este
momento, de lo que da cuenta es que es un proyecto nuevo para el
cual la Financiera de Desarrollo Nacional S.A. se encargará de
adelantar el estudio de evaluación de la prefactibilidad financiera de la
etapa uno que deberá llevar a la aprobación de un nuevo documento
CONPES para así poder establecer las fuentes de financiación de un
futuro proyecto; ese CONPES está vigente, si es cierto que hubo que
proceder a unos estudios, se varió un poco la propuesta que redunda
en menos costos, está bien definida por etapas, tiene todos los
estudios y ya tiene el aval de la Aeronáutica Civil, en junio
precisamente tiene la aprobación, ¿falta algo? Que es a lo que usted
se refiere con la parte financiera, pero necesitamos de ustedes es la
voluntad para reanudar las obras, continuarlo y no que nos digan que
hay que empezar prácticamente un nuevo proyecto, un nuevo
CONPES, eso es casi una bofetada para la ciudadanía caldense, y
además hay que recordar que el presidente de la República, Juan
Manuel Santos, se comprometió justamente hace un año, el 03 de
octubre con cincuenta mil millones ($50.000.000.000) de pesos con
vigencia del 2014 y doscientos cincuenta mil millones
($250.000.000.000) de pesos que serian en las otras vigencias, en
estos momentos esa respuesta sería un grave desconcierto en todos
los caldenses, que no se pierda ese CONPES.
Dr. Simón Gaviria (Director Departamento Nacional de
Planeación):
Pero es mejor ser franco y sincero, el CONPES está, sí, pero
independientemente de los diseños que pueda tener el aeropuerto.
Todos conocen que aparte del diseño tenemos unas preocupaciones
razonables sobre el tema sísmico y geológico de la zona donde se
está haciendo el movimiento de tierra, seria supremamente
irresponsable seguir avanzando en ese sentido sin hacer unos claros
estudios geológicos del Aeropuerto de Palestina, y yo conozco lo
importante y el anhelo histórico que es para Caldas esa construcción
de esa vía y además la preocupación del constante cierre por razones
meteorológicas del Aeropuerto de Manizales, pero más grave seria
aun emprender una iniciativa en el aeropuerto sin los estudios
correspondientes y después tener un desastre por no tener esos
estudios actualizados, pero lo que yo me puedo comprometer con el
representante y con la bancada de Caldas, es elevar la pregunta
correspondiente a la FDN frente a cómo va avanzando, porque los
estudios son responsabilidad de ellos, no de Planeación Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:32:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno, un segundo que habían pedido la palabra el representante
Flórez, el representante Ciro, luego la representante Ana María, me va
disculpar representante Luz Adriana Moreno Marmolejo, bienvenido
nuestro senador Laureano Acuña, un hombre muy importante de la
costa Atlántica y de mi partido, presidente de la Comisión Sexta de
Senado, el representante Correa también nos ha pedido la palabra,
vamos entonces, me imagino que tiene cosas que decirle al doctor
Gaviria, antes de escuchar al doctor Andrade para dejar unas
pequeñas intervenciones; tiene la palabra el representante Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-09-30T10:33:00">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente, doctor Simón Gaviria que bueno volverlo a
encontrar después que tuvimos la oportunidad viajar en el
departamento de Santander, doctor Dimitri, doctor Luis Fernando
Andrade, a los miembros de la Aerócivil y a los entes de control.
La génesis del debate yo creo que nace en algo que estamos
completamente de acuerdo todos los representantes de la Comisión
Sexta, y es que de alguna forma los estudios que generan la génisis
de la concesión, son los estudios a los cuales deberíamos estar
revisando, yo quiero contarles acá que está pasando en
Bucaramanga, si hacemos un comparativo 2013 - 2014 en el último
semestre, estamos hablando de que pasamos de setecientos
veinticinco mil seiscientos setenta y nueve (725.679) pasajeros en el
2013 a setecientos noventa y un mil trescientos cuarenta y tres
(791.343) pasajeros, nosotros estamos hablando en Bucaramanga de
estar en este año aproximadamente en un millón setecientos mil
(1.700.000) pasajeros, y estamos hablando de generar operaciones en
un crecimiento de alrededor del siete punto seis por ciento (7.6%) de
dieciocho mil novecientas treinta y cinco (18.935) operaciones,
pasamos a veinte mil trescientas setenta y una (20.371) operaciones,
en un aumento de operaciones del siete punto seis por ciento (7.6%) y
eso que no estoy hablando de Yariguíes en Barrancabermeja, que
realmente es extraordinario el aumento al veintiséis punto tres por
ciento (26.3%) eso son cifras entregadas por la Aeronáutica Civil de
unos cuadros comparativos en los dos últimos semestres del 2013 y el
2014.
El proyecto en Bucaramanga nace igual, con la misma situación
problemática de la que hemos venido hablando en los diferentes
aeropuertos del país. Un alcance básico de una fase primera, de una
terminal de 16.133 m2, con un parqueadero de 5.520, un area de
plataforma de 36.454 mts. Una plataforma no regular de 6.235 mts. 4
posiciones de contacto nuevas, 6 bandas de equipaje, no hay terminal
de carga en la fase uno; y arrancamos un proceso de fase dos y a la
cual quiero agradecer porque me acaba de llamar o de escribir el
secretario de Planeación del Departamento de Santander y me cuenta
que la Aeronáutica Civil está planteando y tiene las vigencias futuras
para iniciar la fase dos del Aeropuerto de Palo Negro, y eso es un
agradecimiento especial, yo pienso que de lo que estamos hablando
acá no es de la Aeronáutica Civil ni Dirección Nacional de Planeación,
sino es de las concesiones que tuvieron una génesis con la cual han
tenido que lidiar en la medida en que cada uno de los administraciones
va llegando a desarrollar este proceso, por ello en algo si estamos de
acuerdo con el honorable representante Ape Cuello, y es que la
génisis que desarrolla concesiones con subsidios cruzados es una
problemática grande y que determina que de alguna manera siempre
salgan perdiendo alguno de los aeropuertos que están dentro de la
concesión, yo creo que a ello tenemos que generar que de aquí
también salga responsablemente una decisión importante de que esa
concesión con subsidios cruzados no siga desarrollándose, de tal
manera que podamos de alguna forma trabajar adecuadamente.
Ayer teníamos nosotros la bancada de parlamentarios santandereanos
en la Cámara de Comercio con todos los gremios una reunión que
hacemos mensualmente pensando en el presupuesto del año entrante
en el Plan de Desarrollo y obviamente en las obras fundamentales
importantes. Y ahí doctor Simón Gaviria es un pedido especial de
Santander, ya que hablando de aeropuertos no olvidemos el Yariguíes
de Barrancabermeja que va hacer un eje fundamental e importante
para el desarrollo de todo el país y de nuestro departamento de
Santander y obviamente el iniciar como obra pública por parte y con
recursos de la Aeronáutica Civil la fase dos para el aeropuerto de
Bucaramanga, por lo cual nosotros ya en el día de ayer nos
comentaron y nos dijeron que ya estaban desarrollados estos
procesos y por la cual la bancada parlamentaria santandereana
agrádese a la Aeronáutica Civil.
Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:33:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El doctor Simón me dice que tiene que irse, creo que la representante
Luz Adriana Moreno Marmolejo le iba a hacer una pregunta antes de
irse, me daría pena con ella que llegue a este Comisión y no pueda
hacer esa pregunta, doctor Simón, la doctora Ana María también le
tiene una pregunta, el representante Ciro tiene una intervención más
profunda, entonces no sé en qué orden, siga la doctora Ana María y
después la doctora Luz Adriana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ana-maría-rincón-herrera" startTime="2014-09-30T10:33:20">
							<from>H.R. Ana María Rincón Herrera</from>
							<p>Bueno quiero darle un saludo muy especial al doctor Simón Gaviria, a
nuestro señor presidente de la Comisión, al doctor Luis Fernando
Andrade, al doctor Dimitri, decirles que es preocupante el Aeropuerto
Benito Salas de Neiva, Neiva es el bastión del sur colombiano y las
obras de remodelación del aeropuerto han sido demasiado lentas,
intermitentes. Neiva no cuenta con salas de espera suficientes para el
flujo de viajeros que hay, las aerolíneas siempre nos han tenido, nunca
tenemos una promoción porque son demasiado caros los tiquetes y el
cuento de las aerolíneas es que pertenecemos a la ruta petrolera.
Neiva necesita un aeropuerto digno de la región porque no solo se
mueve con el tema petrolero, sino también el tema de la represa del
Quimbo, le pido al doctor Gaviria que nos colabore porque nuestro
aeropuerto está de verdad en semáforo en rojo y yo creo que usted lo
sabe y nos tiene en cuenta, mil y mil gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:33:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la representante Luz Adriana Moreno Marmolejo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luz-adriana-moreno-marmolejo" startTime="2014-09-30T10:33:40">
							<from>H.R. Luz Adriana Moreno Marmolejo</from>
							<p>Muy buenos días, muchísimas gracias. Yo soy de las comisiones
económicas pero estoy aquí porque me interesa muchísimo el
Aeropuerto de Palestina, el Aeropuerto de Manizales que todos en el
país conocen de las dificultades que tenemos para llegar a nuestra
región; entendemos las necesidades de los estudios que se vienen
adelantando juiciosamente en Caldas, que nosotros somos los más
interesados en que nuestro aeropuerto quede bien, pero yo le quiero
pedir al doctor Simón Gaviria que nos ayude, que bajo el documento
CONPES 3586 hay nueve mil doscientos ochenta millones
($9.280.000.000) de pesos, unos recursos pendientes de una revisión
por Planeación para continuar con ese proyecto y que en el rubro del
presupuesto del 2015 quede abierto con diez mil millones
($10.000.000.000) de pesos, con veinte mil millones
($20.000.000.000) de pesos, pero que nos quede esa opción de no
dejar nuestro aeropuerto parado. Toda la bancada de Caldas, el
presidente de la República, el vicepresidente, nuestros senadores, el
gobernador, el alcalde, todo el mundo está comprometido porque
entendemos que el desarrollo de nuestra región está fundamentado en
sacar adelante ese proyecto del aeropuerto, entonces yo le hago esas
dos solicitudes muy puntuales, que podamos utilizar esos nueve mil
doscientos ochenta millones ($9.280.000.000) de pesos, y que quede
un rubro abierto mientras cumplimos el resto de requisitos necesarios,
muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:33:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dra. Carolina escuchamos al representante Ciro y ya le
entregamos a su jefe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-09-30T10:34:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias presidente, saludar muy especialmente al doctor
Simón Gaviria,, director de Planeación Nacional; al doctor Andrade,
presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura; a todos los
funcionarios que nos acompañan.
Primero yo quiero resaltar la noticia que hoy nos da el doctor Simón
Gaviria, de la unión de la vía entre Ocaña y Gamarra. Esto le da una
gran dinámica a esta región de la provincia de Ocaña y sur del Cesar
doctor Uron, y resaltar también que desde un principio que el doctor
Andrade nos visitara en el municipio de Ocaña, se le puso al frente de
esta obra y ahí vamos, primero la aprobación de los estudios, hacer
que esta vía fuera financieramente viable, después conseguir los
recursos en Hacienda, que el doctor Mauricio Cárdenas también nos
ayudo mucho, yo sabía doctor Simón Gaviria que usted con lo que
aprecia esta región iba a sacar esta importante vía adelante. De la
misma forma resaltar que en esta vía entre Ocaña y Gamarra está
ubicado el Aeropuerto Hacaritama y en estos momentos la
Aeronáutica Civil sacó a licitación la construcción y puesta en
funcionamiento de este importante aeropuerto, esto le da una gran
dinámica a esta región y creo que apunten un elemento muy
importante de desarrollo en el país y es lograr fortalecer regiones
pequeñas, regiones generales estas dinámicas económicas y de esta
forma quitarle el gran peso que están hoy sufriendo las grandes
ciudades que están creciendo desproporcionadamente, yo creo que
hace una distribución más equilibrada del desarrollo en el territorio y
eso en términos de desarrollo es muy importante para nuestro país.
El tema que hoy se debate acá, reconozco las denuncias que se
hacen y creo que si hay efectos de tipo penal, disciplinario, fiscal, hay
que hacer las investigaciones que deben suceder; pero aquí hay que
resaltar y diría que hay que tener en cuenta también un fenómeno que
ha sucedido en el país: a partir del 2009 el número de pasajeros
aéreos en el país; yo creo que es un tema importante de resaltar casi
que anualmente supera el 20% y seguramente estos diseños se
quedaron cortos y por eso vemos nosotros como la Aeronáutica Civil
ha empezado a responder ante esos quizás crecimientos inesperados
y más que asustarnos o alejarnos de este desarrollo creo que debe es
satisfacernos y empezar a solucionar estos grandes problemas como
lo dijera el representante Ricardo, en Bucaramanga la Aeronáutica va
a empezar a hacer unas inversiones adicionales que le permitan
responder ante estas demandas inesperadas. De la misma forma
representante Wilmer quiero decirle que en el Norte de Santander en
el aeropuerto de Cúcuta la Aeronáutica Civil acaba de contratar unos
estudios, los está haciendo inclusive una de nuestras universidades, la
Universidad de Pamplona, cuales son las necesidades que tiene esta
aeropuerto para ser certificado como un aeropuerto internacional, y
estas inversiones ya los estudios la dan, superan los cincuenta y cinco
mil millones ($55.000.000.000) de pesos y estoy convencido que así
como ha respondido en Santander, va responder también en Norte de
Santander con estas inversiones la Aeronáutica Civil, y esto nos
permite a nosotros ser el primer aeropuerto de nuestro país en tener la
certificación internacional por parte de la OACI, que le daría un gran
desarrollo al departamento Norte de Santander, por lo tanto
esperamos nosotros se siga respondiendo como lo ha venido
haciendo todo el Gobierno Nacional ante estas grandes demandas
que le generan un desarrollo a nuestro país, muchas gracias señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:34:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Simón Gaviria tiene la palabra.
Simón Gaviria (Director Departamento Nacional de Planeación):
Muchas gracias presidente, la vía Ocaña - Gamarra es fundamental, y
eso ha sido una prioridad para nosotros desde el momento en que
llegamos y esperamos el día jueves darle aprobación en el CONPES
para de manera inmediata trabajar con la ANI, con el Ministerio de
Hacienda, para empezar rápidamente lo que de una manera u otra
conecta a Ocaña, no solo con Gamarra sino la gran autopista que
tenemos ahí que es el rio Magdalena y de manera complementaria
sabemos que la bancada del Cesar por gestiones de su gobernador
está haciendo importantes proyectos en Aguachica, lo que generaría
una integración regional más valiosa.
Frente a Neiva sobra decir que, que no han empezado las obras,
porque no ha empezado la concesión, pero acá el, director de la ANI va
a entrar en detalle frente al proceso de pliegos y el tema que nos
preocupa de la comunidad en la extensión de la pista.
Y frente a la bancada caldense la doctora Marmolejo y el doctor
González, el CONPES era un CONPES de ciento cinco mil millones
($105.000.000.000) de pesos, ya se giraron por parte de Planeación
algo cercano a los noventa y cinco mil doscientos millones
($95.200.000.000) de pesos para el proyecto, y el cupo de nueve mil
ochocientos millones ($9.800.000.000) de pesos, también depende de
que la Aeronáutica Civil lo prioricen y es una responsabilidad del
sector transporte dentro de su cupo presupuestal, pero la plata del
CONPES y sobre la plata de éste no hay la necesidad de preocuparse,
está asegurada para el proyecto y ustedes deben sentirse tranquilos
de esa plata, necesitamos es que la Aeronáutica considere que lo va
priorizar dentro de su cupo en el presupuesto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:34:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias doctor Simón Gaviria, usted es un hombre muy
querido en esta Comisión, lo seguiremos invitando, con el permiso del
doctor Correa, vamos a escuchar al doctor Andrade, seguido a la
Aeronáutica Civil y a la, Contraloría General de la República.
En la intervención de la Aeronáutica intervendrá la Aeronáutica del
Atlántico.
Dr. Andrade bienvenido.
Luis Fernando Andrade Moreno (Agencia Nacional de
Infraestructura - ANI):
Bueno ante todo un saludo muy especial al presidente de la Comisión,
al representante Ape Cuello y la representante citante Martha Villalba,
por darnos esta oportunidad de compartir con ustedes cuales son los
planes y proyectos en cada uno de estos aeropuertos; también un
saludo muy especial a todos los representantes aquí presentes, al
secretario de la Comisión, a los representantes de los órganos de
control y a todos nuestros colegas del Departamento de Planeación
Nacional, el doctor Dimitri, de la Aerócivil, del Ministerio de Transporte.
Hablemos primero de la problemática de centro oriente, lo que son los
aeropuertos que ustedes mencionaron en Bucaramanga, Cúcuta,
Valledupar. A mí me gustaría recordarles como lo mencionó
anteriormente el, director de Planeación Nacional, estos fueron
contratos que se diseñaron y se adjudicaron en la década pasada y
nosotros desde el punto de vista de la ANI, solo asumimos
responsabilidad sobre ellos el 01 de enero de este año, entonces lo
que hemos venido haciendo desde el 01 de enero es resolviendo
muchas de las problemáticas que se han presentado y que ustedes
han descrito recientemente; por ejemplo, que se subestimo la
demanda, absolutamente cierto, en el momento en que se hicieron las
estructuraciones de estos aeropuertos se pensaba que el número de
pasajeros iba a crecer mucho más lentamente y lo que ha ocurrido es
algo mucho más allá de lo que nos imaginamos, no solo en los
aeropuertos del nororiente, en todo el país, pasó en Medellín, pasó en
Bogotá D.C., es un fenómeno generalizado que muestra el buen
desempeño que está teniendo nuestra economía y muestra también la
competencia que se está viendo entre las aerolíneas que le permite a
los viajeros encontrar más opciones y a mejor precio.
También es verdad que ha habido problemas de seguridad, los
problemas que ustedes mencionan en Valledupar son gravísimos y en
este momento son objeto de investigación.
Ahora qué hemos hecho nosotros desde el 01 de enero que asumimos
responsabilidad por este contrato: lo primero que hicimos fue fortalecer
las interventorías, las interventorías en el pasado se venían
manejando a través de contratos con personas individuales, con
técnicos, nosotros en la ANI creemos que la mejor forma de hacer
estas interventorías es contratando firmas especializadas en estos
temas, entonces lo primero que hicimos fue un concurso para
conseguir una firma de interventoría que nos diera tranquilidad
alrededor de que se estuvieran haciendo las obras, y esa interventoría
fue adjudicada en agosto y ya en el mes de septiembre estaba
trabajando en el campo.
También iniciamos todos los procesos de incumplimiento y multas,
como mencionó el doctor Simón Gaviria, la Superintendencia de
Transporte por su lado inicio las investigaciones sobre todo lo que
tiene que ver con deficiencia en el servicio; nosotros simultáneamente
iniciamos los procesos de incumplimiento y multas que de encontrarse
la responsabilidad al concesionario podrían ascender a catorce mil
millones ($14.000.000.000) de pesos, estamos muy encima de que se
cumpla con todo y lo estamos haciendo como les decía, teniendo una
buena firma de interventoría y aplicando el rigor del contrato donde
sea necesario; ahora qué más hemos hecho. La necesidad más
inmediata y ustedes tienen toda la razón en lo que han dicho, es el
aire acondicionado, efectivamente en los terminales de Cúcuta, en el
terminal de Valledupar, se tenía un diseño anterior, un diseño antiguo,
que tenía menos área, pero era pensado para el clima en el cual
operaba y aquí efectivamente se hiso un aeropuerto cerrado, sin
ventilación, que personalmente los he visitado varias veces y es como
ir al infierno. Entonces estamos totalmente de acuerdo que es
absolutamente necesario colocar el aire acondicionado, en ese sentido
nosotros ya firmamos un otrosí con la concesión para que hagan el
diseño de lo que es el sistema de climatización, ese diseño nos lo
deben entregar en los próximos días y nos hemos comprometido a
revisarlo y mirar la parte de fondo, de cómo lo financiamos a través del
contrato de concesión de tal forma de que el 01 de diciembre se firme
el otrosí de obras, entonces esperamos que ese sea problema
resuelto.
Ahora, en este contrato como en muchos otros contratos de concesión
tenemos limites de crecimiento, la Ley 80 establece que no se pueden
ampliar los contratos en más de cincuenta por ciento (50%) en valor, y
la Ley 1150 que habla específicamente de concesiones doce que no
se pueden ampliar más de 60% en tiempo, entonces en este contrato
ya estamos llegando al límite de las adiciones, entonces en la segunda
etapa de crecimiento, por ejemplo en el caso de Bucaramanga que
usted menciona la fase dos, o eventualmente en la segunda etapa de
crecimiento de Cúcuta o Valledupar, es posible que sea necesario
utilizar la obra pública, de hecho así se pacto en el caso de
Bucaramanga, qué fue lo que se dijo, básicamente hay que ampliar el
terminal, hay que ampliar los puentes de abordaje, y hay que ampliar
la plataforma, entonces lo que se ha hablado con el concesionario es
que ellos desafectan temporalmente esa área de tal forma que la
Aerócivil pueda contratar obra en ese punto, y cuando la Aerócivil
termine las obras se le entrega al concesionario para asegurar su
operación y mantenimiento, entonces ese deberá ser el mecanismo de
las siguientes olas de expansión en Bucaramanga, Cúcuta, en
Valledupar.
Ahora con relación a Barranquilla, en Barranquilla representante
muchas de las cosas que usted menciono son cosas o que ya se
resolvieron o que son parte de mala información que ha circulado en la
prensa, algunas ya las menciono el representante, pero por ejemplo
nosotros tomamos la iniciativa de reducir la tasa aeroportuaria al
promedio nacional y eso ya esta así en el contrato, entonces en el
caso de Barranquilla se van a dejar de pagar esos setenta y pico de
dólares que se pagan hoy en día, porque no son consistentes con el
objetivo que tenemos en esta concesión.
En el contrato se especifica cuál es la tarifa internacional y
simultáneamente la Aerócivil a través de una resolución específica las
nuevas tarifas nacionales e internacionales, pero ese tema, es un
tema ya resuelto, y era uno de nuestros objetivos, volver el aeropuerto
más competitivo. Desde el punto de vista de avance en la licitación yo
creo que vamos muy bien, como usted lo dijo en septiembre 17 se
abrió la licitación, la fecha para la entrega de ofertas es noviembre 10
y esperamos tener un buen número de ofertas, ahora eso es imposible
decirlo de antemano pero tenemos un indicador positivo, el indicador
positivo es que hay un nuevo requerimiento por parte del Ministerio de
Justicia, de que cualquier firma que trabaje en los aeropuertos tiene
que obtener un certificado de no tener ningún tipo de antecedente en
el tema de narcotráfico, y ocho de los diez están haciendo el trámite
ante la Aerócivil para obtener ese certificado, no quiere decir que van
a presentar oferta pero por lo menos están ocupados preparándose
para la respuesta.
Las inversiones van a hacer inversiones muy importantes, sin
precedentes en ese aeropuerto, inclusive son un poco mayores de las
que menciono el, director del DNP, doctor Simón Gaviria, porque la
información la modificamos en las últimas semanas, pero las
inversiones son del orden de trescientos treinta y cuatro mil millones
($334.000.000.000) de pesos, incluyen inversiones en todos los
aspectos del aeropuerto: por ejemplo incluye todo lo que es la
repavimentación de la pista, incluye la ampliación del area de llegada
internacional, incluye el nuevo terminal de carga, incluye el nuevo
hangar para el mantenimiento, en fin, es un plan de inversiones hecho
con el objetivo de que la dinámica de ese aeropuerto sea muy positiva
hacia adelante y se genere un polo de desarrollo.
Con relación al tema del cerramiento, el cerramiento si se contempla
en la licitación, es un cerramiento doble, con unas mallas especiales y
con un sistema de cámaras para detectar cualquier intención de
entrada al área del aeropuerto, y también se incluyen todas las
medidas para eliminar el problema de las aves en el área aeropuerto,
por ejemplo hoy día hay algo muy bonito que son unos árboles
frutales, a todos nos gustan las frutas incluyendo a los pasajeros y a
las iguanas, entonces hay que cambiar la vegetación en el aeropuerto
para reducir ese tipo de riesgo; ahora el riesgo no se va a eliminar del
todo porque la mayor fuente de riego no es el área del aeropuerto, los
estudios que ha hecho la Procuraduría y que ha compartido con
nosotros, el mayor riesgo está en dos tipos de problemáticas que
ocurren en el area de Soledad y Malambo, hay por ejemplo mataderos
o zonas de sacrificio informales que generan una gran concentración
de este tipo de aves, hay también problemas de basureros informales
y un despojo de basuras de forma inadecuada, ese es un tema que
solo se puede resolver teniendo una acción integral en lo que son los
municipios de la zona, ese proceso lo viene liderando la Procuraduría
General de la Nación, y es algo que no se puede resolver con un
contrato de concesión, o sea en el contrato de concesión se les obliga
a hacer parte del comité general, que incluye a los alcaldes, que
incluye a las otras autoridades de la zona para asegurarse que se
están tomando las medidas para reducir ese riesgo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:34:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Perdón presidente quiero hacer una interpelación, aquí es importante
doctor Luis Fernando manifestar y por eso es que es necesaria la
intervención de los alcaldes de Soledad y de Malambo, y de que exista
una entidad que comience a coordinar todo este proceso, porque es
que miren, los Planes de Ordenamiento Territorial de estos municipios
tienen que ir acorde con la presencia del Aeropuerto Internacional
Ernesto Cortissoz, en la jurisdicción de estos municipios, ¿y por qué?
Porque precisamente lo decía el honorable representante que su
aeropuerto esta próximamente a ser certificado por la norma OACIS
que es la que establece una serie de condiciones en las cuales los
Planes de Ordenamiento Territorial deben contemplarse 13 kilómetros
a la redonda de los aeropuertos no pueden estar las entidades que
ustedes mencionan. De que vale todo el esfuerzo que está haciendo
por parte del Gobierno Nacional, de la Aeronáutica Civil, si los alcaldes
de Soledad, Malambo, sus autoridades de planeación no hacen lo
pertinente para incorporan dentro de la norma y comenzar también,
porque es que quienes van a resultar entre otras cosas dentro de este
proyecto tan importante del aeropuerto, estos municipios, la
generación de empleos, de oportunidades, del mejoramiento de la
calidad de vida, del mejoramiento de la infraestructura alrededor del
aeropuerto, entonces era indispensable la asistencia de los alcaldes
para que sientan de que estamos aquí, no para ser críticos de ellos,
sino por el contrario para aportar a la solución y comprometer también
a las autoridades del Gobierno Nacional, a Planeación Nacional, para
hacerle el seguimiento a todo este proceso. Hay algo que celebro, hoy
usted nos da una muy buena noticia porque es durante todos estos
dos años , nosotros hemos tenido informaciones muy a retazos de
todo el proceso que se viene adelantando, es más, si ustedes miran
en el debate, varias cifras se han manejado referente al tema del
proceso licitatorio del Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz,
inicialmente iba con los aeropuertos del sur, iban unas inversiones en
el orden de los quinientos y pico mil millones de pesos, ahora el
aeropuerto va solo, yo no sé, quiero que usted también nos aclare,
que tan conveniente es que hoy el aeropuerto se haya separado de la
concesión de los aeropuertos del sur, si esta medida que se adopta de
separar por un llamado que hace la alcaldesa, porque es que
desafortunadamente yo creo que aquí ha habido mucha
desinformación en el proceso, no sé con qué intención, creo que en el
caso muy particular no nos interesa, yo creo que a Barranquilla, al
area metropolitana, al departamento lo que les interesa es que este
proceso salga bien, resulte bien un proceso hacia el futuro.
Entonces yo si quisiera, bueno esta el doctor Dimitri aquí
acompañándonos, que sea la entidad, Planeación Nacional quien
también inicie un proceso importante con los municipios del área
metropolitana de Barranquilla, especialmente Soledad y malambo,
para estos temas que son importantes para el desarrollo de lo que se
presenta hacia futuro del Aeropuerto Internacional Ernesto Cortissoz.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:34:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Continúe con su intervención doctor Andrade.
Luis Fernando Andrade Moreno (Agencia Nacional de
Infraestructura - ANI):
Totalmente de acuerdo con la representante Martha Villalba, es
necesario tener una acción integral, es necesario trabajar en los
cerramientos del aeropuerto, en la seguridad perimetral, es necesario
cambiar la vegetación que hay en el aeropuerto y establecer unas
obligaciones en el concesionario con relación al área del aeropuerto;
pero también es necesario manejar la presencia de este tipo de
actividades en la zona y de encontrarles alternativas a la gente,
porque si están ocurriendo problemas de basuras, sacrificio de
animales, pues habrá que encontrar una forma de solucionar el
problema, totalmente de acuerdo en eso.
En fin nosotros esperamos que el aeropuerto de Barranquilla sea
adjudicado para finales de año, y esperamos que sea muy competitivo.
Hemos hecho algunas cosas también para incentivar la competencia,
por ejemplo en el tema de carga, por un lado se va a tener un nuevo
terminal de carga en el aeropuerto, pero también estamos aprobando
en la zona del aeropuerto una iniciativa privada, todo con capital
privado sin dinero del Estado, para tener también servicios de carga,
de tal forma de que no se genere un monopolio y exista competencia
en carga.
En el tema de las aerolíneas lo que hemos hecho es que las tarifas
que se establecen en el contrato son un techo, y el concesionario tiene
total libertad de hacer descuentos, la razón para eso es que las
aerolíneas de bajo costo están interesadas en operar por ejemplo en
horas del día en que hay menos tráfico, están dispuestas a vivir con
ciertas incomodidades, de tal forma que les cobren menos para poder
ofrecerle una mejor tarifa a los usuarios, eso esperamos que incentive
significativamente la competencia, el numero de aerolíneas presentes,
y también en el tema internacional como hablamos, nosotros creemos
que al mejorar la infraestructura, por ejemplo, todos los trabajos que
están haciendo en la pista tienen como objetivo obtener la certificación
internacional del aeropuerto, que esta como obligación en el contrato,
se obtenga a más tardar en diciembre del 2016, entonces creemos
que con esa certificación y con las menores tarifas para los viajeros
internacionales también aumentaremos el numero de oferta de vuelos
internacionales a Barranquilla.
Ahora, con relación a los aeropuertos de Popayán, Armenia y Neiva
específicamente el Aeropuerto de Neiva que la representante Rincón
nos estaba preguntando, es parte de la nueva licitación, ahí tenemos
dos paquetes, un paquete es el aeropuerto de Barranquilla, en el otro
tenemos Popayán, Armenia y Neiva, y la pregunta es ¿por qué se
hacen paquetes? Aquí a unos les parece una buena idea, a otros les
parece mala idea, la razón es que es importante tener un buen
operador, es muy importante como lo dijo la representante Villalba,
tener una empresa que tenga tamaño y experiencia en manejo de
aeropuertos, si licitamos un aeropuerto solo como por ejemplo el
aeropuerto de Valledupar o el aeropuerto de Cúcuta, la probabilidad
de que logremos atraer un operador de tamaño suficiente es menor,
porque los operadores grandes internacionales les interesan
aeropuertos de mayor tamaño, fue por eso que originalmente desde la
Aerócivil se había propuesto tener un paquete de los cuatro
aeropuertos, Barranquilla, Popayán, Armenia y Neiva, sin embargo
hubo mucha resistencia en el caso de Barranquilla, nosotros al final
del día también somos muy atentos con las necesidades de las
regiones y las directrices que nos dan, y los dividimos en dos paquetes
más o menos del mismo tamaño, entonces la suma de Popayán,
Armenia y Neiva es más o menos igual a Barranquilla, nosotros
creemos que con ese tamaño va a ser posible atraer buenos
operadores, ahora por ejemplo si se licitara el aeropuerto de Neiva
solamente o el de Popayán solamente, probablemente no lo
conseguiríamos. En el caso de Neiva se están haciendo obras muy
importantes, se va a trabajar en lo que es la pista, ¿por qué se trabaja
en la pista?, para que puedan llegar aeronaves más grandes, todo el
tema predial y social se ha estudiado en ese caso, se está trabajando
en los parqueaderos, porque una de las limitaciones del aeropuerto es
el area de parqueaderos, se está trabajando en todo lo que es el aire
acondicionado del aeropuerto, que tiene exactamente el mismo
problema que hablamos de Valledupar y de Cúcuta, y se están
haciendo una serie de modernizaciones de toda índole en el terminal,
como por ejemplo ampliando el terminal de carga, se toma el antiguo
terminal de pasajeros y terminal de carga y se está ampliando la
plataforma para permitir que más aviones se puedan parquear
simultáneamente, esto va en el mismo cronograma que mencioné, o
sea la licitación se abrió el 17 de septiembre, las ofertas están para,
creo que les dije el 20 de noviembre, bueno, ahora les verifico ese
dato, creo que es el 20 de noviembre, y la adjudicación la tenemos
para el 30 de diciembre, entonces ya para el año entrante deberíamos
arrancar con un nuevo concesionario que pueda operar estos
aeropuertos.
En fin no sé si he respondido todas las preguntas, traté de hacer mi
mejor esfuerzo, pero lo que les quiero dar tranquilidad es en los
contratos que ya se habían adjudicado y que venían del pasado y que
sufrieron de alguna forma del hecho de que lo que se proyectó en su
momento fue muy diferente a lo que ocurrió en la realidad, estamos
muy pendientes de esos problemas, y estamos viendo como los
ampliamos y como los mejoramos, y en los que son nuevas
licitaciones pues si estamos pudiendo aprender de alguno de los
problemas que se dieron en el pasado y por eso por ejemplo en el
caso de la licitación del aeropuerto de Neiva o de Barranquilla,
tenemos unos contratos y unas condiciones que debían evitar que
ocurra lo que ocurrió en el pasado, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:34:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Andrade, yo debería bajarme, pero como son dos preguntas,
las voy hacer desde aquí. Usted tiene razón cuando dice que se
subestimo la demanda y bueno usted está tratando de corregir errores,
¡corregir! A la, Contraloría es importante, el doctor Andrade dice que
están investigando catorce mil millones ($14.000.000.000) de pesos,
en multas probables, estar muy encima del interventor porque sí hubo
retraso en obra, y eso tiene que conducir a unas multas, y sí hubo una
serie de irregularidades, pero lo que quiero con la presencia del
director de la Cámara de Comercio, mire, usted dice dos cosas que
me llamaron la atención, primero un operador grande, y yo le digo
usted para que necesita un operador grande en un aeropuerto como
Valledupar, que hace el concesionario en Valledupar, si lo único que
hace es arrendarle una tienda a Juan Valdez, la otra a OMA, la otra a
los cajeros electrónicos, cobrar el parqueadero, pero si ellos no tienen
ninguna función; la Aeronáutica Civil es la que tiene el control de la
salida y llegada de vuelos, maneja la torre de control, maneja la pista,
entonces finalmente, ¡ah! me están dando aquí una extraordinaria
composición accionaria de aeropuertos de oriente, Olímpica S.A. tiene
el 32.91%, tienen amplio manejo en equipos de futbol, en
supermercados, en aeropuertos, Olímpica S.A., Pedro Ramón
Emiliani, un tipo agradable y todo, no tiene ningún tipo de manejo de
aeropuertos, lo que manejan es un edificio, un edificio doctor, una
portería, unos arrendatarios y uno parqueaderos, lo demás lo hace lo
Aerócivil, y resulta que sobre lo fundamental del aeropuerto que es lo
que hace la Aerócivil no hay quejas, no hay ningún tipo de quejas,
pero sobre la administración del edifico que es sobre lo que no debería
existir queja, es donde hay un mundo de quejas, entonces si usted
tuviese, no sé, una empresa pequeña que se dedicara nada más
Cúcuta bien administrado y a responderle a los cucuteños, de pronto
no tendría el problema que hoy tienen estas empresa que están más
preocupadas por conseguir la libra de arroz más barata en las super
tiendas y no por administrar aeropuertos de manera eficiente. Lo otro
yo se lo he dicho en privado y se lo voy a decir en público, hombre
como así que usted tiene que salir, usted doctor Andrade con su
gestión y el doctor Lenis a buscar recursos para hacer obras, por obra
pública las ampliaciones del aeropuerto de Valledupar, si yo le acabo
de explicar las cifras que tiene la, Contraloría, es una cosa exagerada
el ingreso que hoy tienen en los aeropuertos, ¿por qué tiene que ser
obra pública? Si la concesión se está enriqueciendo en estas
ciudades, ellos son los que tenían, los que tienen la obligación, yo le
pediría a usted que es lo que quiero de conclusión, que hagamos una
revisión exhaustiva de las condiciones de esta concesión y que en esa
revisión le va a llevar a uno de dos caminos: a que concluya que es
mejor terminarla en tres años cuando termine el ingreso esperado y
desempaquetamos todo o que se haga una serie de inversión, usted
nos quiere hacer el aire, le agradecemos en nombre de Valledupar la
climatización, pero es que el volumen de recursos que produce la
concesión, yo ahora que lo revisaba más, si se van hacer cien mil
millones ($100.000.000.000) de pesos en Santa Martha, es que esto
da para que en los próxima 10 años le metamos cien mil millones
($100.000.000.000) de pesos en Santa Martha y doscientos mil
millones ($200.000.000.000) de pesos a los otros cinco aeropuertos.
Es que los números dan para eso, hagamos una revisión de todo este
proceso con el acompañamiento de la, Contraloría y usted sabe ¿cuál
es el volumen que ganan en super tiendas Olímpicas por un producto?
El 3%, porqué se tiene que ganar el 500% en los aeropuertos, que se
ganen el 3% también, que tengamos coherencia en estos negocios
doctor Andrade, esa era la intervención. Antes de escuchar a la
Aerócivil tiene la palabra el representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-09-30T10:35:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, yo escuchándolos a todos ustedes
simplemente quiero hacer una consideración general.
Me parece muy importante reevaluar el modelo bajo el cual se están
construyendo las obras públicas en el país, sobre todo la dinámica de
la entrega en concesión, porque lo que nosotros estamos viendo es
que ese modelo más que responderle a las necesidades de las
comunidades esta es sirviendo para engordar y engrosar los bolsillos
de unos cuantos actores privados que no cumplen con responsabilidad
a lo que están obligados, lo que nosotros estamos viendo acá es que
hay un patrimonio público que están deteriorando, que además los
beneficios económicos de ese patrimonio público se están yendo no a
engrosar los recursos de la Nación o del departamento, o de los
municipios que podrían servir para desarrollar obras de infraestructura
en educación, hospitales vías y vivienda, sino a enriquecer a unos
actores que se lucran de ese bien público y no podría yo entender por
qué está pasando eso; afecta la capacidad de acción del Estado
también, porque en la medida en que el Estado entrega todo para que
otro lo administre, la capacidad del Estado de operar sobre los
territorios se disminuye, además porque este tipo de instituciones
tampoco están respondiendo ni al control político, llevamos acá muy
poco en este ejercicio de control político en la Comisión Sexta y ya dos
de estas instituciones, Electricaribe y vemos la Concesión de
Aeropuertos de Oriente, no están respondiendo al control público en
este caso. No responden aparentemente también por lo que estoy
escuchando al control fiscal, y las acciones de la Superintendencia se
quedan limitadas en la posibilidad de intervenir a estos actores, eso es
gravísimo, eso es gravísimo porque en ultimas estamos es
favoreciéndolos en detrimento del bienestar de la gente de nuestras
regiones.
Quiero dejar hoy como esa suerte de constancia, porque nos toca a
nosotros empezar a pensar este tema con seriedad, este tema con
claridad, porque está pasando en todas las obras de infraestructura
del país. En Antioquia por ejemplo con las autopistas de la
prosperidad, iban a vender a ISAGEN, un patrimonio público que
tranquilamente podía recuperarse, podían esos recursos llegar por vía
misma del desarrollo del eje misional de la empresa y de las utilidades
que ella percibe, se iba a vender para un fondo del que estos actores
privados iban a hacer un préstamo para que les concesionara las vías,
donde las vías eran rentables para ellos y donde la vía no era rentable
iba por obra pública, entonces lo que estamos haciendo en este
momento es haciéndole negocio a unos poquitos en detrimento del
bienestar colectivo de la población colombiana; y ya lo hemos
denunciado en varias ocasiones acá señor presidente y de hecho ha
sido usted uno de los abanderados de esas denuncias en este
espacio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:35:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias representante, vamos a escuchar al doctor Palomino.
¿Tiene alguna pregunta doctor Carrillo? Qué pena con usted doctor
Palomino.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-09-30T10:35:20">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Gracias presidente, quería pedirle el favor de permitir la intervención
aquí del representante de la Cámara de Comercio de la ciudad de
Cúcuta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:35:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Claro que sí, bienvenido, vamos a escuchar al doctor Palomino y en
enseguida escuchamos a nuestro presidente de la cámara de
comercio, un orgullo que nos esté aquí acompañando.
Germán Javier Palomino Hernández (Secretario de Sistemas
Operacionales):
Bueno muy buenas tardes para todos, primero que todo de la revisión
del cuestionario que nos hicieron a la Aerócivil y que llego en días
pasados, obviamente la mayoría de las preguntas iban dirigidas a la
ANI, quienes son los que hoy hacen la interventoría de los procesos, o
de los aeropuertos que están concesionados; pero como aquí tenemos
temas de interés para todos, queríamos contarles qué es lo que está
haciendo la Aerócivil y qué esta próximo hacer en los próximos días.
Barranquilla: la Aerócivil desde que hizo la retoma a hecho inversiones
cercanas a los treinta mil millones ($30.000.000.000) de pesos, a
finales de octubre va a entrar el nuevo centro de control y los nuevos
equipos de la torre de control de Barranquilla, Cartagena Santa Martha
y Valledupar, lo cual nos ponen a la vanguardia de equipos de última
tecnología a nivel Latinoamericano, porque la inversión que está
haciendo es de equipos de alta tecnología que vamos a estar a la par
con cualquier aeropuerto internacional y de primer mundo.
Segundo, nosotros hemos hecho un esfuerzo importante en
inversiones. Desafortunadamente las inversiones que nosotros
hacemos lo hacemos con un presupuesto y teniendo en cuenta un
cronograma se tenía previsto entregar el aeropuerto de Barranquilla en
abril y nosotros hemos tenido que hacer unos esfuerzos inmensos en
buscar recursos de otros aeropuertos para seguir operando mientras
entra en concesión, para eso se elaboro un plan de choque de cerca
de seiscientos millones ($600.000.000) de pesos para el
mejoramiento del aire acondicionado porque no valía la pena hacer
una inversión tan costosa, el aire acondicionado en Barranquilla tiene
un costo aproximado a los dos mil millones ($2.000.000.000) de
pesos, y no valdría la pena hacer esa inversión cuando un aeropuerto
está a punto de entregarse en concesión, pero se hizo un plan de
choque y hoy creemos que las condiciones del aeropuerto en temas
de climatización han mejorado considerablemente. En el tema del
peligro aviario la Aeronáutica ha sido líder en el proceso del manejo
de este riesgo, el peligro aviario, a través de la gerencia del aeropuerto
se hacen reuniones, comités permanentes, cada mes, pero
desafortunadamente en las goteras de nuestro aeropuerto tenemos
unos barrios que hoy ni cuentan con servicios básicos de subsistencia
como es el alcantarillado, son barrios que no cuentan con servicio de
alcantarillado, hay problema en el aeropuerto de Soledad de cultura
en el manejo de las basuras, tenemos que reconocer que el alcalde de
Soledad ha sido líder también en este proceso, pero en la medida en
que nosotros atacamos a través del comité y ubicamos junto con la
policía, con la alcaldía, con las entidades ambientales, estos
aeropuertos a cielo abierto de manera informal, cerramos uno y se
abren tres, entonces es un problema bastante complejo pero que
seguiremos actuando y que creemos que en la medida en que todas
las entidades del Estado que tengan participación en el mejoramiento
de la calidad de vida de estas comunidades, podemos llegar a obtener
un mayor control con el tema del peligro aviario.
Cúcuta: en febrero del año entrante vamos a iniciar un proceso de
licitación por un valor aproximado de sesenta mil millones
($60.000.000) de pesos, Cúcuta tiene dos pistas transversales, vamos
a hacer las obras de certificación y vamos a comprar unos equipos de
aeronavegación, unos ILS que estaremos instalando en Cúcuta por un
valor cercano a los tres mil millones ($3.000.000.000) de pesos, lo cual
podemos certificar el aeropuerto y se podrá tener la oportunidad de
que aerolíneas de otros países que exigen en este tipo de
certificación, puedan estar arribando a la ciudad de Cúcuta.
Bucaramanga: como lo dijo el doctor Andrade, en Bucaramanga
tendremos próximos a salir una licitación, yo creo que sale el 15 de
octubre, son obras de ampliación de pistas, de certificación, traslado
de bomberos, traslado de la aviación general, ampliación del terminal
de pasajeros y la inversión que realizaremos en Bucaramanga es
cerca de ciento cuarenta mil millones ($140.000.000.000) de pesos, en
Bucaramanga estamos haciendo un esfuerzo importante en
aprovechar hasta el último metro de tierra, porque allá tenemos unas
limitaciones importantes, además de las inversiones que hoy estamos
haciendo de cerca de veintidós mil millones ($22.000.000.000) de
pesos, para la ampliación de pista, que permitirá que el aeropuerto
pueda tener acceso a aviones de mayor capacidad.
Aeropuerto de Santa Martha: ya hemos hecho contactos con firmas
internacionales para iniciar el proceso de estudios y diseños de la
ampliación de pista que son cerca de 500 mts. Pero esto es una obra
de gran envergadura, porque vamos a entrar al mar 500 mts. y
estamos haciendo un estudio a nivel internacional, qué empresas son
expertas en la elaboración de aeropuertos en el mar, lo cual permitirá
que Santa Martha también pueda tener la posibilidad además de la
ampliación del terminal, donde ya la Aerócivil el viernes va a dar su
concepto técnico sobre los diseños que presentó el concesionario, ya
tendremos ese punto adelantado para que ellos inicien obras en
enero, ese es compromiso del concesionario en Santa Martha, y
nuestro compromiso como Aeronáutica Civil, es hacer los estudios y
diseños para arrancar obras de ampliación de pista, que aspiramos
también hacerla en enero del año entrante.
San Andrés: ustedes saben que la Aerócivil próximamente retomará el
aeropuerto, porque se ha terminado, la ANI ha terminado la concesión
con el actual operador; y ya estamos en el estudio de toda la operativa
necesaria para hacer la retoma del aeropuerto, y además de eso
haremos inversiones de cerca de treinta y cinco mil millones
($35.000.000.000) de pesos, para el mejoramiento de la pista de San
Andrés que hoy es urgente atender.
Aeropuerto Hacaritama: nosotros con la Universidad de Pamplona en
Aguachica hemos venido haciendo los estudios y diseños en conjunto
tanto del terminal como de la pista, el compromiso hoy con la
Aeronáutica es atender la pista, vamos a hacer una inversión cercana
a los treinta mil millones ($30.000.000.000) de pesos, el proceso se
publicara en los próximos días, lo cual permitirá que la aviación
comercial y la aviación de carga pueda llegar a la ciudad de Aguachica
con una operación que podría arrancar a finales del año entrante.
Y la inquietud que tenemos del Huila, en Neiva, el aeropuerto, las
obras que estamos haciendo hoy en la pista de cerca de quince mil
millones ($15.0000.000.000) de pesos, esperamos entregarlas en
diciembre, atender pistas en infraestructura y mejoramiento es
complejo porque definitivamente genera una incomodidad para los
usuarios del servicio, para los pasajeros, pero no tenemos otra
posibilidad, hemos tenido reuniones con las diferentes aerolíneas, y
creo que hemos impactado en lo menos posible la operación en Neiva
donde estamos trabajando en la noche y en las horas donde hay
menos tráfico aéreo en el aeropuerto.
No sé si alguna otra inquietud, creo que esa es nuestra presentación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:35:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-09-30T10:35:50">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidenta, doctor no sé si le escuche mal, ¿15 de octubre por
ciento cuarenta mil millones ($140.000.000.000) de pesos?
Germán Javier Palomino Hernández (Secretario de Sistemas
Operacionales):
15 de octubre por ciento cuarenta mil millones ($140.000.000.000) de
pesos, aproximadamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:36:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Wilmer Carrillo Mendoza, y luego el
representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carillo-mendoza" startTime="2014-09-30T10:36:10">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carillo Mendoza</from>
							<p>Presidenta es para el uso de la palabra del representante de la
Cámara de Comercio de la ciudad de Cúcuta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:36:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante de la Cámara de Comercio de la
ciudad de Cúcuta, el doctor Gonzalo Herrera, bienvenido a esta
plenaria de la Comisión Sexta.
Gonzalo Arena Hernández (representante de la Cámara de
Comercio de la ciudad de Cúcuta):
Gracias presidenta y a los honorables representantes a la Cámara y al
Senado de la República, en especial al doctor Ciro Antonio Rodríguez
y Wilmer Carrillo que son representantes de Norte de Santander,
expresarles que como Cámara de Comercio, al igual que todas las
entidades gremiales que en el país representamos cerca de 57,
tenemos como una de nuestras responsabilidades el tratar de que la
competitividad sea un factor importante dentro del desarrollo de
nuestras regiones. Por tal razón como región nos satisface también
que la ANI, la Aeronáutica, hayan dispuesto no solo de recursos sino
de una atención adecuada en el momento en que en el presente año
se hizo una visita especial para trabajar sobre algunas inquietudes del
Aeropuerto de Cúcuta; pero también nos satisface que por ejemplo
líneas venezolanas estén interesadas para que en la ciudad de Cúcuta
tengan sus sedes y puedan hacer precisamente desplazamiento no
solo hacia el interior del país sino saliendo de Cúcuta hacia Caracas y
Porlamar, esto indiscutiblemente nos obligó a pensar en lo que en la
Cámara de Comercio de Bucaramanga, y en eso el representante
Flórez quiero felicitarlo porque la Cámara de Comercio de
Bucaramanga tiene una estructura y una unidad especializada en la
elaboración, diseño de las vías y en el diagnostico y análisis de los
proyectos de infraestructura del departamento; nosotros tomamos
como base ese trabajo que hicieron en Bucaramanga hace 3 años, y
que entiendo sirvió precisamente para que se promoviera por parte de
ellos un análisis y diagnostico para presentar en su momento en la
Aeronáutica y hoy en día ese estudio que hizo la Cámara de Comercio
de Bucaramanga también ha servido para que esa segunda fase tenga
éxito y tenga los recursos apropiados precisamente por la Aeronáutica
en su momento. La Cámara de Comercio de Cúcuta también hizo lo
mismo, contrato una empresa para evaluar la demanda que en un
momento dado se había hecho, calculado para que posteriormente el
concesionario tuviera en cuenta esta información y efectivamente se
hiciera el proceso de modernización que a la fecha se ha llevado a
cabo.
Y para nosotros, como lo dijo el doctor Andrade, se subestimo la
demanda, claro que si, efectivamente en el estudio que realizó la
Cámara de Comercio de Cúcuta se evidencio que se había
subestimado la demanda y como tal la demanda que estaba
proyectada para el 2025, si mal no recuerdo ya la cumplimos en el
2013, es decir, nos quedan según nuestro estudio aproximadamente 3
años para que en el 2017 podamos colapsar. Como responsables de
ese estudio, el presidente ejecutivo estuvo, lo llevo precisamente la
ANI, donde fueron recibidos por el doctor Andrade muy gentilmente,
nuestro agradecimiento por eso doctor Andrade, pero en este caso
nos preocupa efectivamente que tengamos esa situación a la fecha y
como decía al principio como gremio interesado en que la
competitividad sea un factor importante, no esperamos a que en el
2017 vayamos a tener ese problema, sino que desde este momento le
hemos traído a usted un estudio para su evaluación y diagnostico y
esperamos efectivamente que se lleve a cabo esa evaluación, de tal
manera que satisfaga también el propósito de los norte
santandereanos, no solo de tener empresas que se queden ahí en la
ciudad de Cúcuta como casa principal, sino que además con esos
recursos de certificación que han dispuesto, cercanos a los sesenta
mil millones ($60.000.000.000) de pesos, como lo expreso usted, en el
2016 se tenga un aeropuerto certificado. Esa es nuestra inquietud con
respecto al estudio que se presento por parte de la Cámara de
Comercio de Cúcuta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:36:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos a darle el uso de la palabra ahora a nuestra contralora
delegada para Infraestructura, bienvenida doctora Martha Marlene
Sosa Hernández.
Martha Marlene Sosa Hernández (Directora Estudios Sectoriales
Infraestructura):
Bueno muchas gracias, buenas tardes. En primer termino queremos
agradecer en nombre del, Contralor General de la República, Edgardo
Maya Villazón, la gentil invitación que nos formulara el presidente y los
honorables representantes, a participar en este importante debate.
Quisiera contarles brevemente las importantes actuaciones de
fiscalización que ha venido adelantando la, Contraloría General de la
República, muchos de cuyos resultados han sido expuestos a lo largo
de las presentaciones de los honorables representantes.
El primer hito que debería precisarles es que el año pasado
efectivamente la, Contraloría Delegada de Infraestructura inicio una
actuación de fiscalización al contrato de concesión de Nororiente y en
ese sentido expidió, liberó un informe hacia noviembre, antes de que
finalizara el primer hito de la concesión, donde consignó importantes
resultados luego de las visitas y de que se adelantara la actuación en
los aeropuertos de Barrancabermeja, en el aeropuerto de
Bucaramanga y Cúcuta, los hallazgos en su oportunidad fueron
presentados, refieren en algunas de las observaciones que aquí han
presentado, como las debilidades en la interventoría y en la
supervisión, en las multas que ya vemos y en uno que me pareció a mí
también muy importante que tenía que ver con las condiciones
pactadas en el contrato y las especificaciones que no se venían
cumpliendo, en los retrasos en los cronogramas. Muchos de los
hallazgos tuvieron alcances administrativos y disciplinarios, producto
de ello lógicamente el concesionario tenía que adelantar las
correspondientes acciones de mejora, pero no nos detuvimos ahí
solamente para que saliera ese informe, sino que hemos continuado,
se inicio una nueva actuación especial de fiscalización a la misma
concesión y en esta oportunidad desde el mes de agosto hemos
iniciado esta actuación para verificar todo lo que tiene que ver con el
Aeropuerto de Valledupar, el Aeropuerto Alfonso López; la semana
anterior estuvieron en una visita un grupo multidisciplinario de
funcionarios de la, Contraloría Delegada de Infraestructura, quienes
encontraron distintas debilidades en su vista frente a las condiciones
pactadas en el contrato, en este momento esas observaciones son
trasladadas a los actores del contrato, pero hemos considerado con el
contralor y dada la importancia del tema que vamos a citar a una mesa
de trabajo para conocer las respuestas y citar también a los actores
del contrato para ver si podemos rápidamente tener unos resultados
más concretos que ojala podamos traer a esta Comisión.
Adicionalmente quisiera contarles que nuestra gerencia departamental
del Cesar tampoco se quedo atrás en la tarea, y ella adelanto en su
oportunidad luego de unas visitas también allá en el aeropuerto de
Valledupar, una función de advertencia con un tema que ustedes han
reiterado aquí a lo largo de la sesión y tiene que ver con el aire
acondicionado; se hizo esa observación, tiene que ver también con un
pasillo que precisamente para proteger a los pasajeros que se
desplazan del avión y van a ingresar a las instalaciones del aeropuerto
que en parecer de la, Contraloría no cumplía las condiciones que se
necesitan para una buena prestación del servicio. También tenía que
ver con las debilidades que ha producido todo en el estacionamiento
de los vehículos. La verdad que si uno le sumara un poco las
debilidades que evidenció la gerencia con lo que acaban de recoger
los funcionarios auditores, la verdad son representativas frente a la
ejecución del contrato, nuestro ingeniero que me acompaña en la
mañana de hoy, quisiera resumirles brevemente lo que encontraron,
porque está en conocimiento de nuestros sujetos de control, habla por
ejemplo de los problemas que también citaba el representante Cuello
con el problema referente a los baños, que comentaba el contralor,
que tiene que ver con que la semana pasada estuvo lloviendo por lo
que nos comentan hubo inundaciones en muchos de los sitios del
aeropuerto, en las bandas transportadoras, en los parqueaderos
también hay deficiencia, hay muchos problemas, entonces todo estos
es lo que nosotros vamos a trasladar y que esperamos tener un
resultado mucho más concreto, con lo que además hemos escuchado
a lo largo de esta mañana aquí en la Comisión.
Hay un contrato que no está dentro de la concesión y tiene que ver
con la torre de control que celebró en su momento, creo que es la
Aerócivil, en ese contrato me parece importante comentarles que la
Contraloría también hizo la visita y la revisión de qué estaba pasando
en la torre de control frente a lo que se había contratado y también
encontró serias debilidades que fueron informadas también
oportunamente, de lo cual debo decirle que lo que nos informan
nuestras gerencias es que se han adoptado medidas correctivas para
tratar de mejorar esas condiciones y lo que esperamos luego de
escuchar a los honorables representantes y atender esta gentil
invitación es a través de nuestros procedimientos de auditoría para
poder tener una respuesta muy puntual a las otras observaciones que
están y que muy seguramente serán retroalimentadas por los actores
del contrato, para poder en un informe puntual, sí, con esos resultados
presentarlos aquí en la Comisión. Debo decirles que esta actuación
que culmina en noviembre de esta vigencia, también contempla las
visitas a Riohacha, vamos a estar con nuestros compañeros auditores,
ese grupo multidisciplinario, mirando que es lo que está pasando ahí,
pero como el año pasado culminaron esas visitas antes de que se
cumpliera el primer hito, entonces había una acciones de
mejoramiento que cumplir, vamos a tratar de hacerle seguimiento para
ver si definitivamente se cumplieron, si se están llegando y poder tener
una integralidad en los resultados de nuestras gestiones de control,
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:36:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la representante Martha Patricia Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-09-30T10:36:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sería importante conocer sobre el tema del Aeropuerto Internacional
Ernesto Cortissoz, ¿qué tiene la, Contraloría en este momento?</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-marlene-sosa-hernández" startTime="2014-09-30T10:37:00">
							<from>Dra. Martha Marlene Sosa Hernández</from>
							<p>Bueno, en Barranquilla debo decirles que no lo teníamos en nuestro
cuestionario, pero con mucho gusto nosotros, la delegada de
infraestructura definitivamente el tema aeroportuario es muy
importante, vamos a revisar los últimos resultados que se han
presentado, la verdad que trajimos fue un poco sobre el cuestionario,
pero con gusto le hacemos llegar a la honorable representante los
resultados de las actuaciones cumplidas en ese tema, bueno, muy
amable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:37:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Mi querida contralora, quiero agregarle que por favor, en esa
investigación se incluya quien adjudico esa concesión, los estudios
previos que tuvieron en cuenta para hacer esa concesión, las
debilidades de ese estudio que yo creo que es el origen de este
proyecto y es lo que nosotros queremos saber, lo ideal fuera que uno
pudiera hacer controles previos, como todavía se puede hacer en
Barranquilla, pero en este caso yo creo que el control posterior lo
estamos reclamando de parte de la, Contraloría.
Martha Marlene Sosa Hernández (Directora Estudios Sectoriales
Infraestructura):
Es perfectamente viable porque es posterior a la subscripción del
contrato, vamos a revisar las consideraciones del presidente, con
respecto al modelo y a esos estudios previos que en su oportunidad se
tuvieron que surtir para poder adjudicar el contrato.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:37:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Palomino, tiene la palabra.
Germán Javier Palomino Hernández (Secretario de Sistemas
Operacionales):
Si, para complementar nosotros en el mes de febrero en Barranquilla
recibimos una visita de la, Contraloría y terminó con un informe y unos
compromisos por parte de nosotros de un plan de mejoras, el cual
estamos ejecutando, pero es bueno que sepan que la, Contraloría ya
nos visito en el mes de febrero y estamos en un proceso actualmente,
y tiene anunciada una nueva visita, permanentemente nos visitan, eso
está bien.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:37:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Wilmer Carrillo tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-09-30T10:37:40">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Gracias presidente, para resaltarle a la señora contralora que en la
actuación especial que se hizo a la Concesión Aeropuertos de Oriente,
se tenga especial cuidado y atención en todos los hallazgos que
ustedes consignaron dentro del documento de la visita especial que se
hizo a la ciudad de Cúcuta.
De igual manera quiero aprovechar la oportunidad para agradecerle al
doctor Palomino por la información que nos da, y de los recursos que
han sido asignados para el mejoramiento de las pistas transversales,
una transversal y otra longitudinal que hay en nuestro aeropuerto y
con lo cual nos certificaran el aeropuerto internacional, y como lo
manifestaba el doctor Ciro Rodríguez, sobre los estudios que adelanta
la Universidad de Pamplona, al doctor Andrade agradecerle por su
apoyo, por el respaldo, y recalcarle que revisar minuciosamente como
decía el doctor Ape Cuello, el tema de la concesión. Hay muchas
cosas que le faltan a los aeropuertos que hacen parte de la Concesión
Aeropuertos de Oriente en estas seis ciudades, en especial en mi
departamento recalcarle sobre el tema de la climatización, y muchas
actividades que hacen parte de este proyecto y que usted nos ayude,
muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:37:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Andrade, queremos también agradecerle nosotros le tenemos,
diciéndoselo de corazón, un especial afecto, usted es un hombre muy
técnico, muy querido, está haciendo una buena labor, nos ha hecho
aquí algunos anuncios, pero yo quiero llevarle un mensaje a
Valledupar como se lo quiere llevar el representante Wilmer Carrillo.
Queremos que usted que se la va a pasar en esta Comisión se
comprometa a revisa ese modelo, como me lo dijo ahora en privado, a
revisarlo y a tenernos este año una respuesta para poder decirle al
pueblo si existe la posibilidad de avanzar. Esto también es un proceso
de descentralización, que podamos revisar ese modelo y en las
conclusiones que hemos sacado acá, desempaquetar los aeropuertos;
que cada uno pueda tener su propia concesión, como le dijimos es
administrar un edificio, eso no tiene mayores implicaciones, queremos
que usted asuma ese compromiso con nosotros doctor Andrade; eso
sería, dicen aquí un acto de desagravio con toda la región, que haría
usted en nombre de sus antecesores de la Aeronáutica que fueron
quienes nos dejaron este esperpento.
Bueno sobre este debate algún otro comentario, algún miembro de la
Comisión, representante González tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-30T10:38:00">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Gracias presidente, quiero ratificar aquí a la Aeronáutica, a la Agencia
Nacional de Infraestructura, como ya lo dijimos ante Planeación
Nacional, que Manizales y Caldas todavía están esperando la
reanudación de las obras, no estudios, ni de nuevo factibilidad ni para
otro CONPES. Es la reanudación, y allí tenemos casi doscientos mil
millones ($200.000.000.000) de pesos invertidos, ciento y pico de la
Nación y unos sesenta mil de la ciudad y del departamento de Caldas;
es que lo de Manizales es gravísimo, es que llegamos al punto de la
locura, es muy común ver en los aeropuertos, a la gente de Manizales
revotada allá haciendo escándalo, es lamentable lo que estamos
viviendo, pero además Manizales ha sido asiento tradicional de
industria, y lo sigue siendo, es la ciudad de más habitantes de la
región y participa más del PIB que sus vecinos; se nos ha perdido
algo, es que estamos en una situación en la que no se programa un
congreso en Manizales, no se programa un evento nacional, nadie
quiere programar allá porque se corre el riesgo de incumplir, no hay
atractivos para la inversión de afuera porque si se programa una
reunión hay que postergarle, cancelar o incumplirla, y cuantos años
llevamos y hemos quedado hoy muy tristes porque es que en las dos
preguntas que le hicimos a la Aeronáutica, una era precisamente la
situación del proyecto, esperando que nos dijera sí, los nueve mil
millones ($9.000.000.000) de pesos que quedan de CONPES, porque
eso es lo que tiene Aerocafé de información hasta hace dos horas
antes de este debate, era que se estaba esperando el visto bueno de
Planeación Nacional, porque ya el convenio estaba definido los
términos con la Aeronáutica, y lo que encontramos aquí es que
Planeación Nacional dice, que no, que es la Aeronáutica la que dice si
va a ejecutar los recursos, si va a programar eso que queda del
CONPES o no, si lo va a priorizar.
Y la segunda pregunta que era precisamente qué recursos tenemos
este año y vigencias futuras. Nos dice tranquilamente la Aeronáutica,
ah es que eso del presupuesto es competencia del Ministerio de
Hacienda, eso no es de nosotros, quien va hacer algo en lo
aeroportuario en el país que no sea con el liderazgo de la Aerócivil.
Esa es una respuesta lamentable, triste para nosotros, decepcionante,
que la Aeronáutica nos diga, no, eso del presupuesto es competencia
del Ministerio de Hacienda, o sea que el Ministerio de Hacienda
dispone los aeropuertos en Colombia, ¡no! Yo le pido ese favor, aquí
quedamos incompletos, yo no quiero que ustedes se alarguen por el
tema de Aerocafé, que ya ha sido bien importante este debate en
aeropuertos y con una gran riqueza de participación de la costa y de
los Santanderes, pero espero que usted nos regale algo más de
información, todavía aspiramos, estamos pendientes de una cita en
Planeación, aspiramos a que ese CONPES no deje morir, el CONPES
está vigente y quedan nueve mil doscientos millones ($9.200.000.000)
de pesos, y ya están listos los términos del convenio con la
Aeronáutica para reanudar las obras; que en el proyecto de
presupuesto quede el rubro Aeropuerto del Café, en atención al mismo
compromiso de Juan Manuel Santos que debe estar preocupado,
porque hace más de un año comprometió cincuenta mil millones
($50.000.000.000) de pesos de esta vigencia. Estamos esperando que
quede recursos para la vigencia si quiera del 2015, y no hablemos de
un nuevo proyecto, sino de reanudar las obras de Aerocafé, ¿para qué
se hicieron todos esos estudios? ¿Para qué paramos las obras? Para
qué un nuevo diseño que nos va a significar menos costos, pero
además frente al riesgo geomorfológico del que dudo el doctor Gaviria
aquí, tenemos un proyecto mucho más sólido, mucho más técnico,
que minimiza el riesgo geomorfológico, al bajar la rasante 8 mts. que
es la propuesta. Sí, entonces ratifico eso, Caldas todavía está
esperando que los anuncios del Gobierno Nacional sean serios, y que
para el proyecto 2015 quede el rubro y quede algo de presupuesto,
hay limitaciones fiscales, que no sean los cincuenta mil millones
($50.000.000.000) de pesos, bueno, que sean veinte mil millones
($20.000.000.000) de pesos, pero que se complemente además con
los nueve mil doscientos millones ($9.200.000.000) de pesos
pendientes del CONPES, hay que reanudar las obras y no ponernos
con una respuesta y decir vuelvan a empezar, no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:38:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Palomino, cierre con su respuesta, tiene la palabra.
Germán Javier Palomino Hernández (Secretario de Sistemas
Operacionales):
No, la Aerócivil tiene un convenio actual con Aeropuerto del Café que
está en proceso de liquidación por ciento cinco mil millones
($105.000.000.000) de pesos. Como este aeropuerto no es nuestro,
nosotros no podemos, no tenemos tampoco recursos nuestros hoy
para invertir, para inversión ni en éste, ni en otro aeropuerto, los
presupuestos que tenemos para el año entrante son para
mantenimiento, nosotros dependemos de Hacienda, si Hacienda
asigna recursos nosotros con el mayor gusto hacemos un nuevo
convenio con Aeropuertos del Café y los invertimos.
Quiero dejar esta reflexión: voy a decir una cifra irresponsable, pero
hacer el Aeropuerto del Café vale miles, de miles, de miles de
millones. He escuchado que puede costar hasta un billón de pesos, y
meterle hoy que no se si están esos recursos, nueve mil millones
($9.000.000.000) de pesos, a un proceso que apenas hemos logrado
son unos trabajos de adecuación de terreno, yo creo que la reflexión
es que creemos, que debemos buscar recursos que realmente
generen un impacto en el crecimiento de la obra que necesita Caldas,
pero nosotros ya dimos concepto de viabilidad, los convenios los
hemos hecho, hemos hecho interventoría a los convenios, se han
hecho unas obras, pero para terminar las verdaderas obras no son ni
ocho mil millones ($8.000.000.000), ni nueve mil millones
($9.0000.000.000) de pesos, creo que tenemos que hacer un esfuerzo
con Hacienda en buscar unos recursos que sean bastantes
significativos, que verdaderamente se vea un crecimiento pronto de
ese aeropuerto que tanto necesita Manizales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-09-30T10:38:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Por respeto a ustedes debo decirles mejor que ese Aerocafé, y
también dado que me habían aceptado la proposición aditiva pues
ustedes me escuchan dos minuticos, en qué sentido: Aerocafé lo que
no es común alrededor de Manizales, está ubicado en un sitio de
excelentes condiciones meteorológicas; nosotros allá, bueno, para que
seguimos hablando de los problemas de Manizales, pero en Aerocafé
vamos a poder trabajar día y noche, visibilidad excelente, no hay
ningún promontorio, ni obstáculo. Aerocafé va a permitir que se
despegue con toda la capacidad de los aviones, pero el diseño en las
mejoras lo contemplan en tres etapas, es decir, hay que abordar es la
conclusión urgente la primera etapa, si el flujo de pasajeros da como
va a dar, efectivamente se va a disparar, ¿ya vieron lo que paso en el
norte cierto?, en Valledupar, ahora imagínense Manizales, para venir
de Manizales a Bogotá D.C. por aire no son sino 30, 35 minutos, sí,
pero vaya por tierra, estamos gastándonos 7, 9 y 10 horas
dependiendo si hay congestión entre Honda, Guaduas , Villeta, que
eso es lo regular, estamos gastándonos 7 a 10 horas; desde luego que
eso se va a disparara el uso, es que para salir por tierra de Manizales
es muy complicado, desde luego que se va a elevar y se va a disparar
el número de usuarios. Pero entonces mire doctor, son tres etapas:
La primera: una pista de 1.400 mts. ¿Cuánto falta de los recursos?
cuatrocientos veinticinco mil millones ($425.000.000.000) de pesos, el
presidente había hablado de trescientos mil millones
($300.000.000.000) de pesos, la verdad faltan cuatrocientos
veinticinco mil millones ($425.000.000.000) de pesos, estamos
pidiendo, ojala se hubiera podido hacer el esfuerzo de siquiera setenta
mil millones ($70.000.000.000) de pesos en el presupuesto 2015, pero
necesitamos que quede el rubro y lo que se pueda apropiar; sí, no
estamos hablando de algo del otro mundo, o es hablar del otro mundo
aquí de resolver los problemas del eje cafetero con cuatrocientos
veinticinco mil millones ($425.000.000.000) de pesos, si se va a la
segunda etapa que va permitir ya una mayor capacidad, ya es una
pista de 1.800 mts. tendrían que agregarle ahí si ochocientos mil
millones ($800.000.000.000) de pesos, si vamos a un aeropuerto
transoceánico, porque toda esa posibilidad la da Palestina, ¡toda esa
posibilidad la da! Hay que alargar la pista, se puede hasta 3.800 mts
de pista, es que estamos hablando de una primera etapa que va bien
invertida en un sitio donde de llegarse a necesitar para la
competitividad de la región y en Colombia podemos irnos a 3.800 mts,
pero ahora estamos hablando de la primera etapa, cuatrocientos
veinticinco mil millones ($425.000.000.000) de pesos, pero
necesitamos en el 2015 apropiar una cifra, esa es la situación, eso no
es del otro mundo, pero además estoy hablando de estudios que han
avalado en la Aeronáutica, viabilidad técnica del aeropuerto firmada el
20 de junio de 2014, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:38:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno le queremos agradecer a todos los asistentes, secretario las
denuncias que pusimos a la procuradora se las pasa por escrito al
Procurador General de la Nación, exigiéndole su intervención en estas
investigaciones, muchas gracias a todos los asistentes.
Siguiente punto del orden del día secretario, no lo lea, se ha levantado
el quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-30T10:38:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Me permito certificar que no hay quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-09-30T10:38:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos a levantar la sesión y convocar para mañana a las
nueve de la mañana (09:00 a.m.) tenemos debate de control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-09-30T10:39:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente, dejando constancia que siendo las dos y
dieciocho minutos de la tarde (02:18 p.m.) se levanta la sesión y se
convoca para el día miércoles 01 de octubre a las nueve de la mañana
(09:00 a.m.), debate de control político imposición de multas y
comparendos.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE              MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Edwin A. Sánchez E.
Dr. Hernán Cortez Rojas</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
