<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" id="hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" showAs="H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ana-maría-rincón-herrera" id="hr-ana-maría-rincón-herrera" showAs="H.R. Ana María Rincón Herrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" id="hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" showAs="H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernán-cortés-rojas" id="hr-hernán-cortés-rojas" showAs="H.R. Hernán Cortés Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 013 / 2014-10-21</heading>
						<speech by="" startTime="2014-10-21T10:40:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 013
(Bogotá D.C., 21 de octubre de 2014)
A las diez y cuarenta minutos de la mañana (10:40 a.m.) el honorable
representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE, presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
honorables representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden nueve (09) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
nueve (09) honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado nueve (09)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:40:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:40:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>CUESTIONARIO
MINISTRA DE TRANSPORTE
Dra. NATALIA ABELLO VIVES</narrative>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								1. Cuáles son las alternativas que para la ampliación y mejoramiento de la
conectividad ha estudiado y analizado hasta el día de hoy el Ministerio de
Transporte sobre la carretera que de MANIZALES conecta con BOGOTA D.C..,
detallando las particularidades que las diferencian, los beneficios e impactos
sociales a las poblaciones del Oriente y Centro del Departamento de Caldas. Ha
podido el Ministerio establecer las razones por las cuales alguna propuesta es
una mejor alternativa que otras en materia de impactos en infraestructura vial, en
la economía regional, en materia ambiental y en tiempos de construcción y puesta
en funcionamiento?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								2. Cuáles han sido las modalidades de contratación, concesión, ejecución u
operación que se han presentado al Ministerio sobre estas alternativas? En qué
estado de avance jurídico y de viabilidad se encuentran esos proyectos, y cuál
sería la modalidad de ejecución determinante para el Ministerio?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								3. Tiene el Gobierno Nacional para el momento de realización de este debate
una decisión tomada sobre que alternativa llevar a cabo para esta carretera o
puede recomendar a esta Comisión cual es la más viable detallando la
argumentación fundamental que apoya esta decisión o recomendación?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								4. Transcribo unas ideas sobre una propuesta alternativa adicional que la
ingeniería caldense ha venido exponiendo de manera pública y la cual hasta el
momento al parecer no ha sido considerada en detalle por el Ministerio. Sobre
esto le pido al Ministerio rendir un concepto a esta Comisión sobre la conveniencia
a o no de ahondar en esta posibilidad y su conveniencia o inconveniencia frente a
las otras alternativas estudiadas. A continuación se detalla la argumentación de la
propuesta que se ha venido debatiendo públicamente en la región impactada por
esta carretera:
“Después de la carretera Armenia-Ibagué (que incluye el túnel Bicentenario de 8,7
Km), es la carretera Manizales-Mariquita-Honda el segundo corredor vial
transversal que une efectivamente las troncales sur-norte que se desarrollan en
paralelo sobre los ríos Cauca y Magdalena, que hoy se conocen como las
Autopistas de la Prosperidad y La Ruta del Sol, respectivamente.
Reconocido el atraso histórico que en materia de infraestructura presenta el país y
que se intenta resolver desde las tecnologías actuales, no queda claro que el
mejoramiento de la vía Manizales- Bogotá, no reduzca efectivamente el cruce a
gran altura que se da por el Alto de Letras (3.640 msnm), aún más, cuando se
escuchan propuestas de mejoramiento en superficie para la vía por el municipio de
Líbano-Tolima que incrementarían en unos 600 metros más el cruce de cordillera.
Esto claramente contradice los mínimos estándares de diseño para lo que
representa un corredor estratégico de conectividad, que a su vez, oficia como
alterno cuando se presentan cierres en la carretera Armenia-Ibagué y la Autopista
Medellín-Bogotá.
Desde el año 2008 la Cámara de Comercio de Manizales presentó un proyecto
denominado la Variante Maracas- Mesones sobre planimetría de escala 1:5.000 y
curvas de nivel cada 5 metros donde se demostró lo siguiente:
 Partiendo de Manizales y buscando la cuenca del río Guacaica hacia el
norte, se puede ascender con pendientes inferiores al 7% hasta la cota 2.800
msnm, punto sobre el cual se pude construir un túnel de unos 6 Km. de longitud
que saldría a las cabeceras del río Perrillo - afluente del río Guarinó y que luego
en dos tramos de descenso y ascenso permiten conectar con la carretera actual
en el sector de Padua o que podría llevarse por la zona baja del mismo río
Guarinó hasta conectar con Mariquita o directamente a La Dorada.
 La propuesta inicial que pretendía atender la necesidad de conectividad de
Manizales y Caldas reducía la longitud actual de la vía en 10 Km. y disminuía en
unos 800 metros el cruce de la cordillera.
 Como ya se dijo, los parámetros de diseño garantizaban pendientes por
debajo del 7% y radios de curvatura superiores a 90 metros.
 Este proyecto hace parte estructural de la conexión de dos zonas
estratégicas de perspectiva intermodal del transporte para el país, como lo son el
Km. 41 en la zona del río Cauca y La Dorada sobre el río Magdalena.
 Como puede entenderse de la línea de conectividad propuesta, esta
responde a una necesidad de escala nacional donde se insertaría Manizales y
Caldas, sin que esto implique aislar a la ciudad de Manizales; toda vez, que una
de sus zonas de expansión natural coincide con la zona de empalme con el
corredor macro de movilidad propuesto en el sitio de Maracas de la carretera
actual entre Manizales y su vecino municipio de Neira y que dista desde el centro
de la ciudad a solo 10 Km.
Aquí también cabe resaltar, que existen proyectos que permiten trasladar el tráfico
de la zona industrial de la ciudad y de la vía Panamericana hacia la ruta
propuesta, a través, de variantes y túneles que unirían las cuencas del río
Chinchiná y La quebrada de Olivares - afluente del río Guacaica.
Este proyecto además de ser concebido para la competitividad nacional como una
transversal Venezuela-Pacífico, conexión Ríos Magdalena y Cauca, es un
proyecto de integración caldense Oriente-Manizales-Norte.
Cualquier ruta que se aleje ostensiblemente hacia el sur de la carretera actual
traería enormes impactos negativos con las poblaciones que históricamente
dependen de ella y en este caso en lo que atañe a Padua, Fresno y Mariquita, y
de manera obvia y subsiguiente con todo el oriente del departamento de Caldas.
Los ingenieros que han venido presentando la propuesta manifiestan:
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								1- Para la fecha en que se presentó el proyecto Maracas-Mesones, se estaba
inaugurando el proyecto Túnel de Occidente en Antioquia, que incluye un túnel de
magnitudes similares).
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								2- Cuando el Gobierno Nacional decidió contratar los estudios en Fase I para
la carretera Manizales-Bogotá, se prometió por parte del grupo consultor realizar
reuniones de estudio y avance con las personas e instituciones que habían
desarrollado propuestas previas. Estas no se dieron y solo al final del ejercicio
técnico se presentaron reuniones de socialización. De allí en adelante se trataron
de desarrollar algunas mesas técnicas de la Ingeniería Local para convalidar dicho
ejercicio, pero que al final tampoco fueron tenidas en cuenta.”
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 009
, Ministra de Transporte
Dra. NATALIA ABELLO VIVES
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								1. ¿Cuál es el plan general de los proyectos de cuarta generación, tercera ola,
destacando la incidencia que tenga cada uno de los proyectos en el Departamento
de Caldas y como integra a este Departamento con la infraestructura nacional en
materia de carreteras nacionales y con la competitividad del país?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								2. La Transversal Nacional de Caldas (Carretera que de Manizales conduce a
Bogotá), es considerado un proyecto prioritario para el país en general, ya que es
una alternativa y un complemento de la carretera del occidente que pasa por La
Línea, tiene incidencia en los departamentos de Cundinamarca y Tolima, la región
del Magdalena Medio y conecta con las vías de Antioquia, Santander y las Costa
Atlántica.
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								3. Cuáles son las alternativas que para la ampliación y mejoramiento de
esta vía ha estudiado y analizado hasta el día de hoy el Ministerio de
Transporte? Pueden detallarnos.
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								4. las particularidades de los proyectos que estén evaluando?
Informarnos si tienen impacto social en las poblaciones del Oriente y Centro
del Departamento de Caldas?
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
							<question by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute">
								5. Cuál es la política nacional en materia aeroportuaria a desarrollar en los
próximos cuatro años y como dentro de ese plan figura Aerocafé.
								<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2014-10-21T10:40:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 21 de octubre de 2014
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Aprobación de las Actas Nos. 05 del 3 de septiembre y 06 del 9 de septiembre de
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 233 y 249 de la ley 5ª de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-10-21T10:40:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 009 Y ADITIVA
(Bogotá, D.C., 5 de agosto de 2014)
Presentada por el H.R. HUGO HERNAN GONZALEZ MEDINA
Citar a la, Ministra de Transporte, doctora NATALIA ABELLO VIVES con invitación
al Gobernador del Departamento de Caldas, doctor JULIAN GUTIERREZ
BOTERO, al, Presidente de la Asamblea Departamental de Caldas, doctor
FERNANDO GOMEZ BETANCURTH, a la, Directora de la Cámara de Comercio
de Manizales, doctora LINA MARIA RAMIREZ, al Jefe de Infraestructura de la
Vicepresidencia de la República, doctor LUIS FERNANDO MEJIA GOMEZ, al
Vice-Rector de la Universidad Nacional Sede Manizales, doctor GERMAN
ALBEIRO CASTAÑO DUQUE y al Docente de la Universidad Nacional, señor
GONZALO DUQUE, para resolver un cuestionario en materia vial con miras a
mejorar la competitividad Nacional, en lo que corresponde a la carretera
Manizales-Bogotá D.C., e infraestructura del Departamento de Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:40:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:41:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Verifique secretario quienes se encuentran de los invitados y citados
en el recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:41:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, le informo que para el debate está citada la, ministra de
Transporte, Natalia Abello Vives, quien está haciendo presencia en las
instalaciones del Congreso. Está presente el, viceministro de
Transporte, Carlos Alberto García Montes y funcionarios invitados el
gobernador de Caldas, Julián Gutiérrez Botero, pregunto si ¿se
encuentra presente?, no está presente., Presidente de la Asamblea de
Caldas, Fernando Gómez Betancur, no se encuentra presente; la
directora de la Cámara de Comercio de Manizales, Lina María
Ramírez, informó que no podía asistir; el jefe de Infraestructura de
Vicepresidencia de la República, Luis Fernando Mejía Gómez,
pregunto si ¿está presente? no está presente, me informa que viene
ahora; el vicerrector de la Universidad Nacional sede Manizales,
Germán Albeiro Castaño Duque, él ha delegado al docente Alexander
Escobar García, pregunto si ¿se encuentra aquí presente?, si está
presente el docente Alexander Escobar y docente de la Universidad
Nacional, Gonzalo Duque, pregunto si ¿está presente?, no está
presente Gonzalo Duque.
Presidente estos son por parte del Ministerio de Transporte se
encuentra el señor, viceministro, la, ministra está haciendo su llegada al
recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:41:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dra. Elizabeth, asesora de la, ministra por favor convocar al recinto,
muchas gracias; representante González estamos atentos al
desarrollo que quiera darle al debate, esperamos a los amigos de
Caldas, quiere empezar con el, viceministro, mientras llega la, ministra
se pide un minuto a la Comisión para hacer una moción de duelo
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:41:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, esta moción de duelo va dirigida al honorable
representante Carlos Cuero, como consecuencia del fallecimiento de
su querida madre, dice de la siguiente manera:
“República de Colombia, Cámara de Representantes, Comisión Sexta
Constitucional Permanente. Moción de duelo.
La Mesa Directiva, sus integrantes y los funcionarios de la Comisión
Sexta de la Honorable Cámara de Representantes se unen al luto que
embarga la familia Cuero Valencia, ante el sensible fallecimiento de la
señora María Rita Valencia Celorio, que en paz descanse, madre del
honorable representante a la Cámara, Carlos Alberto Cuero Valencia,
acaecida en la ciudad de Cali el día 24 de septiembre del año en
curso.
Por lo anterior expresamos nuestra más profunda y sincera
demostración de solidaridad, aprecio y consideración. Extiéndase este
sentimiento de condolencia a su distinguida familia en estos momentos
de dolor.
Presentado por los honorables representantes, Iván Darío Agudelo,
Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza, Jairo Enrique Castiblanco Parra,
Edgar Alexander Cipriano Moreno, Víctor Javier Correa Vélez, Alfredo
Ape Cuello Baute, Ricardo Flórez Rueda, Atilano Alonso Giraldo
Arboleda, Hugo Hernán González Medina, Carlos Eduardo Guevara
Villabon, Inés Cecilia López Flórez, Jaime Felipe Lozada Polanco,
Diego Patiño Amariles, Ana María Rincón Herrera, Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón, Jorge Eliecer Tamayo Marulanda, Martha Patricia
Villalba Hodwalker.
Dado en Bogotá D.C., a los 24 días del mes de septiembre de 2014.
Firma Alfredo Ape Cuello Baute, presidente, Martha Patricia Villalba
Hodwalker, vicepresidenta, Jair José Ebratt Díaz, secretario general”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:41:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a pedirle a nuestra vicepresidente que le haga entrega formal a
nuestro compañero Carlos Alberto Cuero Valencia, y a ponernos todos
de pie, en solidaridad…
Nuestras más sentidas condolencias querido colega a toda la familia
hágale extensivas por favor.
¿Creo que tenemos quórum decisorio secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:41:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, está conformado quórum decisorio, puede usted
someter a consideración el orden del día que ya fue leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:42:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el orden del día, se abre la discusión, anuncio que
va a cerrar, se queda cerrada, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:42:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:42:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante González, ¿qué orden quiere que le demos al debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-21T10:42:30">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias presidente, quiero primero dar un saludito, una
presentación preparada por la unidad de trabajo de esta
representación y luego vendría una presentación de la Universidad
Nacional de Colombia, porque debería advertirles a ustedes esto,
señores funcionarios, honorables representantes, en Caldas existe un
comité inter gremial que es un foro de opinión permanente, de
intercambio permanente, de autoridades, políticos, gremios y
entiéndase así la representación hoy del profesor Diego Alexander
Escobar y de la Universidad Nacional como parte de esa
institucionalidad y gremios de Caldas. Luego le daríamos paso
entonces a otros representantes con la venia suya señor presidente y
escuchamos a los representantes del gobierno.
Empiezo entonces saludando al, viceministro y por su intermedio a la
ministra, yo creo que interpreto a todos los miembros de esta
Comisión en resaltar ese papel que ella ha asumido de darle prioridad
a los debates en comisiones sextas de Senado y de Cámara, al doctor
Leonidas Narváez de INVIAS, también muchas gracias por acoger
esta citación; al doctor Fernando Mejía de la Coordinación de
Infraestructura de la Vicepresidencia de la República, muchas gracias;
a ustedes, al mismo profesor Diego Alexander de la Universidad
Nacional, que bueno que esté aquí acompañando este debate, a
ustedes todos presidente, colegas honorables representantes muchas
gracias por regalarle a Caldas esta mañana, pero se van a dar cuenta
que esto no es solo de Caldas, vamos a hablar de la conectividad y la
competitividad nacionales, esto tiene que ver con las posibilidades en
los Santanderes, en Boyacá y en Bogotá, en Cundinamarca con su
carbón y una posibilidad de sacarlo al Pacífico, con Bogotá y su
conexión con Urabá, con el puerto de Tribugá en Nuquí. Es realmente
un tema del orden nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:42:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Excúseme honorable representante y señor presidente, para darle
formalidad al orden del día y de conformidad con lo que ya está
aprobado para solicitar su aprobación de las actas N° 005 de 3 de
septiembre y N° 006 del 9 de septiembre de 2014, las cuales ya fueron
remitidas oportunamente a los honorables representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:42:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Las actas las tenemos todos en vía magnética, por mail y por escrito,
son las actas 05 de 3 de septiembre y N° 006 del 9 de septiembre de
2014. En consideración las actas leídas, se abre la discusión, anuncio
que va a cerrar, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:43:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:43:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a darle la bienvenida entonces a nuestra, ministra de
Transporte, ella se encuentra en la Comisión, la esperamos un minuto
representante González, para que empiece con toda la formalidad del
debate. ¿Representante Correa?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-21T10:43:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, mientras empezamos para informarle a la
honorable Comisión que el pasado jueves 16 de octubre se realizó en
el país una jornada de protesta convocada por la Mesa Amplia
Nacional Estudiantil. Estudiantes de universidades públicas, privadas,
instituciones técnicas y tecnológicas marcharon o realizaron
actividades de distinta índole para sensibilizar y socializarle a la
población colombiana en general los problemas que tiene actualmente
la educación superior y como el mencionado acuerdo por lo superior
2034 no es la opción más adecuada para su solución, por el contrario
contribuye a profundizar muchos de los elementos del modelo que hoy
no han funcionado bien, no presenta un adecuado modelo de
financiamiento al privilegiar financiar la demanda por sobre la oferta
con todas las dificultades que esto tiene para la base presupuestal de
las universidades públicas del país entre otros temas.
Yo quiero dejar como esta constancia señor presidente porque lo que
ocurrió este 16 de octubre habla un poco del panorama del debate que
se vendrá en los próximos meses y años en la medida en que este
Acuerdo por lo Superior 2034 traza los rumbos de la educación
superior del país para las próximas dos décadas. Siendo así de primer
orden o de primera importancia para la Comisión estudiar este
acuerdo, conocer cuál es su contenido y ojalá para poder en la
dinámica de la democracia hacer una contraposición de distintas
propuestas como es lo propio de espacios como estos, también se den
el trabajo de estudiar el contenido de la propuesta de la Mesa Amplia
Nacional Estudiantil. Muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:43:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Lo importante esa propuesta, nos gustaría ojalá invitar aquí a la
Comisión a representantes de la Mesa y los escucháramos, parece
muy importante que participemos esa discusión representante.
Bueno si no hay más intervenciones, vamos a escuchar una última
intervención para iniciar el debate, representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-10-21T10:43:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias presidente, muy buenos días a todos,, ministra, quería dejar
una constancia presidente con el paro de transportadores que hoy vive
Bogotá. Usted presidente hace unos días conjuntamente realizamos
un debate con la implementación de los sistemas integrados de
transporte masivo en el país y esto es sintomático; esto que está
pasando en Bogotá va a empezar a replicarse en todo el país y me
preocupa. Quería señalar que en la demanda de los pequeños
transportadores es que les paguen lo que se fijó en el contrato y que
se les pague a un precio justo la incorporación de sus vehículos.
Entonces quería presidente dejar eso en contexto, yo pienso que es
bueno propiciar prontamente un debate con los pequeños propietarios
del país, escucharlos porque de pronto estamos con la visión de los
grandes empresarios y necesitamos abrirle paso a estos pequeños
que son miles de familias que pues han hecho una labor importante
por el sector transportador, que muchos de nosotros anduvimos en el
país, inclusive nos transportamos en esos vehículos y han hecho
transporte y que hoy en cierto modo están siendo desplazados sin
ningún tipo de oportunidad; y de otro lado presidente, señalar la
importancia de lo que manifestaba el honorable representante Víctor,
de poder generar un acuerdo partidista para poder avocar lo que ha
sido la apuesta del gobierno nacional en tema de materia de
educación superior. Yo creo que estamos en, usted que tiene también
un proyecto y una iniciativa en trámite sería muy importante escuchar
a los actores, a la MANE, a todo el movimiento estudiantil y darles una
comisión especial para escucharlos. Mil gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:43:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Guevara, nos parecería importante poner por escrito y
votar hoy esa proposición y hacer un debate más amplio de todo el
tema de transporte. Al representante Correa, tenemos citada la
ministra en 15 días a partir de mañana a un debate sobre la
Universidad Popular del César, yo creo que en ese mismo debate,
antes, la primera hora podríamos escuchar para que ella también
estuviera presente y escucháramos esa Mesa Amplia, nosotros
seremos parte de nuestro espacio en este debate para que usted
pueda. Siga representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-21T10:44:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Señor presidente entonces si le parece voy a presentar una
proposición para que adicionemos a este debate las discusiones pues
del Acuerdo por lo Superior 2034.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:44:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien dejamos entonces a nuestro citante para qué ya el
tiempo es suyo como quiera utilizarlo, salude a nuestra queridísima
paisana y, Ministra de Transporte, representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-21T10:44:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Presidente, ¿puedo hacerle una proposición antes del tema? Usted en
recientes días nos propuso o está proponiendo que con el Ministerio
de Educación en esta Comisión desarrollemos una mesa de trabajo,
¿cierto?, que hable de los recursos en el sector y sobre todo de cómo
modificar el modelo hacia una jornada escolar completa o jornada
única. Yo le voy a pasar a la Comisión mas tardecito una nota escrito,
una proposición pegándome de esa iniciativa suya diciendo que por
qué no la ampliamos con el Ministerio de Hacienda, con el Ministerio
de Educación y con el DNP, construyamos una mesa de trabajo, unas
jornadas que deben terminar en un producto, un cronograma
plurianual de aquí al 2025 que define el flujo de recursos y las metas
que vamos a ir logrando año por año. Son las metas de cubrimiento,
los costos. Esa es una herramienta para la, ministra, también para
decirle al ministro si vamos a cumplir o no al 2025 con Colombia la
más educada, como dice el presidente con base en ese instrumento.
Estructurar un cronograma plurianual de flujo de recursos y de metas
de aquí al 2025 para Colombia la más educada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:44:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Yo pienso que cabe, secretario vamos a adicionar entonces un
cuestionario citando a ese debate al ministro de Hacienda que es
importante que esté aquí, citamos una hora más temprano y yo creo
que el tema local del César es un tema que es muy corto y se puede
tratar en media hora a cuarenta minutos y le damos amplitud al debate
sobre todo este tema educativo.
Bueno representante González siga con el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-21T10:44:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Ministra, un saludo muy fraterno muy familiar, muy caldense, nos da
gusto que esté al lado de un caldense, que en unos momentos llegue
otro caldense de Coordinación de Infraestructura de Vicepresidencia,
en ellos tenemos muchas esperanzas y en usted.
Me decía al principio que es un reconocimiento y no solo la gratitud
por acoger la citación sino por ese empeño que tiene usted de atender
todo lo que aquí se dé en comisiones sextas de Senado y Cámara, de
darle prelación a los debates acá, muchas gracias, ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:44:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Por favor la presentación, si es tan gentil, la pueden proyectar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:45:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si quiere pasar a la parte de aquí para que vea mejor o en esta
esquina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-21T10:45:10">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>En la figura estamos viendo los departamentos del eje cafetero en el
centro de un círculo imaginario, de 200 kilómetros a la redonda de
Manizales de donde quedaría Aerocafé, para mencionarlo y no dejar el
trabajo que venimos haciendo, un círculo de 200 kilómetros a la
redonda de Palestina alcanzamos Cali, Bogotá, Medellín, ahí tenemos
el 64% del PIB nacional, más de la mitad de la población de Colombia,
están en un círculo y radio de 200 kilómetros alrededor de Manizales -
Palestina. Esta es una zona muy importante de Colombia, pero la
vamos a ver ahora en la siguiente como es también la zona que nos
conecta oriente con occidente, Venezuela al Pacífico. Para no dejar
pasar lo de Aerocafé, señora, Ministra, señor Viceministro,, directores
de INVIAS, demás funcionarios, quería compartir con mis compañeros
que apoyaron aquí anteriormente, presenciaron un debate al respecto,
reiterar que las condiciones técnicas que se pueden lograr en ese
aeropuerto en Palestina no se lograrían nunca ni en Pereira, ni en
Cartago, ni siquiera Bogotá es capaz de levantar, un jumbo es capaz
de levantar todo su peso, toda su posibilidad, su capacidad de
operación, como lo podrá hacer en Aerocafé. Sirva esa diapositiva
para decirles que en 15 o 20 años, 25, es el país que va a estar
necesitando ahí, ese centro de economía donde está concentrado el
64% del PIB, un aeropuerto complementario al de Medellín y al de
Bogotá, por eso lo de Aerocafé no es solo la gran necesidad y las
dificultades que vivimos los caldenses de las que aquí hablamos, sino
que está diseñado para que si la demanda, la economía avanza como
creemos que va a avanzar, con progreso regional, progreso nacional,
vamos a necesitar irlo ampliando y llegar a uno de 3600 metros se
volvería un aeropuerto que sería ya la tercera fase, sería uno de los
aeropuertos que llaman de bajo costo, a donde convergen todas las
operaciones aéreas, porque ya salir a Europa, a otros destinos, portar
carga sería más barato desde Palestina, terminaría siendo el
aeropuerto que congrega, en el que convergen las operaciones de
otros aeropuertos en Colombia. Quería decir eso sobre Aerocafé y
agregar, Ministra que todavía no tenemos claridad los caldenses, ha
habido incertidumbre, más bien reacción reparo frente a las
respuestas que hemos tenido de otros funcionarios, pero Caldas
todavía está esperando, porque Caldas espera que se cumpla la
palabra del señor presidente de la República quien ha dicho que no
sólo se requiere sino que lo merece, y esperamos, no se pudo ver
reflejado en el presupuesto, pero no quiere decir que no se vaya a
hacer, cierto? seguramente en el presidente, en usted y el Ministro de
Hacienda está la suerte de Aerocafé. Continuamos con lo de la vía.
La anterior me hace el favor, a ver más o menos ahí está la
comunicación que hay de Bogotá a Manizales y si la prolongáramos
esa línea azul a salir al Pacífico, eso nos conectaría Bogotá con
Tribugá o con el puerto de Cupica o donde se haga ese segundo
puerto que está necesitando el país, pero además les voy a mostrar
más adelante como si llegamos al corredor, a esa plataforma de La
Felisa, tenemos Antioquia ahí a un paso, esto es una comunicación
también con Urabá también, con todas las proyecciones de ustedes
para el Urabá, le vamos a dar la posibilidad a Bogotá de conectarse
con los dos mares.
En Caldas se habla del triángulo de oro, para referirse a esa situación
que mencioné donde se concentra el 64% del PIB en esta región, ahí
más o menos están los corredores de comunicación principal de las
líneas amarillas que van de arriba abajo, pues están próximas a los
Valles del Cauca y del Magdalena. La línea azul más o menos indica
la dirección de Bogotá hacia Tribugá. El punto rojo es para Manizales,
como pasa por Manizales esa línea, sin embargo debemos entender
que Bogotá le ha apostado a salir por la Dorada, por Puerto Salgar,
entonces debemos moverla un poco, debemos mirar desde Dorada,
como sería desde Dorada hacia el Pacífico.
Devolvámonos un poco, es tan amable. En el corredor del Magdalena,
gracias al papel de ustedes, Ministra, vamos a tener pronto
navegabilidad y tren en la Dorada. Estamos proponiendo aquí con
esta vía, es conectar plataformas logísticas, allí tendremos tren y
tendremos, pues ya tenemos la troncal a la costa, la Vía del Sol y que
ahora se conecta con Bogotá y es conectarlo al Pacífico como decía, a
la zona de la Virginia, La Felisa, La Pintada, donde allí también
tendremos tren y donde habrá una comunicación que ustedes han
proyectado al Urabá y si mal no estoy, ministra esa comunicación va a
ser por doble calzada y también por tren. Vice, ¿también habrá tren a
Urabá? Sí, bueno, pero hacia Urabá? No, bueno. Pero nos
conectamos con el tren de occidente y va a haber la posibilidad de
comunicarnos con Urabá con la autopista. Sin embargo, sigamos,
pese a que Caldas está ahí en el medio de ese triángulo de oro, pese
a que es por ahí donde nos deberíamos conectar, pese a esas
posibilidades, al interior de Caldas, déjenme decirles, estamos
desintegrados, no aprovechamos, no se ve, ustedes miran ahí que la
cordillera sigue siendo la barrera, si bien estamos buscando cruzarla,
sigue siendo la barrera. Esta región a la derecha en las pantallas
desde la cordillera que es lo más oscuro hacia la Dorada, es el 42%
del territorio del oriente de Caldas y está desarticulado, ustedes
mismos por las líneas rojas ven como el desarrollo ha estado más
hacia el occidente, cerca al corredor Medellín - Cali. Entonces Caldas
está desarticulado, ha habido diferencia, incluso la brecha, corremos el
riesgo, es lo que quiero que tengan en cuenta ustedes,, ministra, que
según las decisiones que tomemos aquí lo que podemos hacer es
profundizar esa brecha que ha habido en el desarrollo de Caldas con
unas zonas más favorecidas, mientras nuestras determinaciones
siguen antes ahondando el atraso de parte de nuestra región. Eso a
nivel interno, entonces eso de estar en el centro, en ese triángulo de
oro, pues no es que se esté viendo en todo el departamento, listo.
Entonces ustedes van a ver en este plano una línea roja al sur de
Caldas. Aquí tenemos el departamento de Caldas, Caldas limita con
el Tolima por el río Guarinó en el oriente, el río Guarinó le cae al
Magdalena, entonces al sur del Guarinó todo es Tolima, y ven una
línea roja que es la carretera hoy Manizales - Mariquita, como ven la
vía sale de Manizales y pronto está en territorio del Tolima y así sigue
hasta llegar a la Dorada. Esa es la vía hoy, Manizales - Mariquita, esa
es la vía al Magdalena, la vía a Bogotá. Aparte de que viene
mejorándose, el mismo presidente de la República, nos confirmó que
trabajamos en la posibilidad de una autopista que nos ayude de
manera complementaria con la que hoy se construye con el túnel de
occidente en la Línea. Colombia, cuando la Línea entre en ejercicio,
en uso, seguramente rápido va a estar ya ocupada, Colombia sigue
necesitando una segunda vía para atravesar la cordillera, por eso se
habla de la transversal nacional de Caldas. Antes históricamente
hemos tenido la Línea y Letras, seguimos hablando, esa ha sido la
vocación de los dos trazados, entonces ya estamos construyendo
túneles en la Línea para bajar la altura, para hacer una vía más
apropiada para la carga, pero necesitamos esa complementaria y es
de lo que estamos hablando aquí transversal, nacional por Caldas. Yo
quiero que ustedes se fijen, recuerden ese trazado, va de Mariquita a
Manizales, todo por el Tolima hasta cuando ya está cerquita bajando a
Manizales. Vamos a ver entonces las alternativas que habría para
construir esa autopista que supla a letras, que sea complementaria
con la de la Línea.
El INVIAS contrató unos estudios y este es un plano de la firma donde
de unas nueve alternativas preselecciona tres, vamos a verlas más
clara en la siguiente:
Aquí tenemos tres alternativas, lo que ustedes ven en azul arriba es el
río Guarinó, que está limitando el Tolima con Caldas. El segundo río
en la parte baja al sur es ya el del Gualí. Tenemos tres alternativas,
hay dos que van muy próximas a la vía actual, que son las superiores,
y hay una, la número dos está al sur ya no va por el cañón del río
Guarinó sino que va por el cañón del río Gualí. Esa tercera
alternativa, que es la número dos, pero que es la de abajo, la del sur,
esa la del sur, la alternativa número dos, es la que según este estudio
para el INVIAS es la que debe abordarse, es la de mejor calificación.
Nosotros tenemos señor, director serios reparos a esa calificación,
vamos a verlo enseguida, pero quiero que, no es fácil así no tengamos
plano, quiero que recuerden que tenemos una transversal Bogotá -
Melgar - La Línea - Armenia, para cruzar al Pacífico, oriente -
occidente. Tenemos una vía que no servirá para transporte de carga
pero que ya es una PP, que es la vía Bogotá - Cambao - Líbano -
Murillo - Manizales. Este trazado que ustedes perfilan como el más
opcionado, está prácticamente pegado encima del de la vía Manizales
- Murillo - Cambao - Bogotá, de la vía Manizales a salir al cruce de
Líbano. Parte del planteamiento aquí, ministra es precisamente que
con las inversiones en infraestructura nosotros tenemos que mirar
conectividad y también articular regiones al desarrollo y aquí estamos
es congregando, concentrando en un sector pequeño la aplicación de
todas estas inversiones. Por eso nosotros como conclusión al final le
mostraremos, ministra, que si no se puede en el eje actual, la vía debe
moverse pero al norte, en ningún momento hacia el sur.
Entonces de estas tres alternativas en resumen, se nos descartan la
del medio que es para nosotros, la que más se aproxima, la que sigue
siendo Tolima - Caldas, beneficiando Fresno, Mariquita y poblaciones
del oriente de Caldas y que creemos es la más apropiada porque
puede tener un túnel más corto. La descartan de tajo por el riesgo
asociado al volcán Cerro Bravo.
Tenemos la alternativa número uno que es la de la parte más norte,
dice el INVIAS que es posible, entonces en este cuadro de
comparación de alternativas que sale de ese estudio, señora, ministra,
señor vice,, director, yo veo que el cuadro de comparación de
características técnicas está muy limitado, está muy limitado al sitio
por donde se pasa, a las características de construcción, esta
superficie en metros cuadrados que se interviene, tantos kilómetros de
túnel, tantos de vía nueva, tantos susceptibles a la inestabilidad, pero
no considera otros elementos sumamente importantes como son los
de conectividad y los de impacto social. Además, que como lo va a
mostrar tal vez, seguramente nuestro profesor de la Universidad
Nacional, es mucho más barato construir túnel en grano de orita que
en las rocas de la Línea. Los europeos a eso le tienen ya costos
clarísimos, cuarenta mil dólares (US$40.000) vale un metro de túnel
de ciento diez metros de sección en rocas de esquistos del tipo la
Línea, del tipo el túnel de occidente, mientras que en grano de orita
como lo que podemos aprovechar en la zona de Caldas puede costar
a la mitad, veinte mil dólares (US$20.000). Hoy creo que el valor que
ustedes le tienen en la línea es de treinta mil, pero pudiéramos bajarlo
a veinte mil en un trazado por Caldas.
Quería entonces hacer ese doble reparo. Uno primero que se
descarta por riesgo asociado al volcán Cerro Bravo. En principio no
hay algo como evidente, claro que nos diga que ese riesgo es mayor
que el del volcán Machín, y si consideramos los periodos de retorno
como en las fórmulas que siguen y una vida útil de cien años, vamos a
encontrar que incluso sería mayor el riesgo asociado al Ruíz que tiene
un retorno más estrecho, más reducido que el de Cerro Bravo, que el
retorno ha demostrado ser entre, incluso de cuatrocientos años, el
último de cuatrocientos, entre trescientos cincuenta y cuatrocientos
años. Para algunos estudiosos hacen cálculos del riesgo con esa
fórmula, con esas variables y van a encontrar que se puede abordar la
vía y que incluso sería más grave una como la del Ruíz. No voy a
decir que es suficiente, pero tampoco he visto en el informe de
INVIAS, elementos suficientes para de tajo cortar esa posibilidad.
Estamos frente a un tema crucial para los caldenses. O podemos
abordar obras, cruzar la cordillera o definitivamente hay que admitir un
riesgo que imposibilita como el que dicen ustedes y eso nos obliga a
los caldenses a vivir distinto a plantearnos una cantidad de, a
replantear una cantidad de proyectos y programas, a cambiar nuestra
vida. Entonces quería que ustedes en su informe fueran muy precisos
en esto. En la naturaleza de ese riesgo asociado al volcán Cerro
Bravo y de ser, claro porque no podemos ser irresponsables, ni mas
faltaba, es que el riesgo existe. De no poderse la vía en ese eje,
cercano al que tenemos y que cruza Cerro Bravo, les pedimos que esa
vía vaya más al norte pero nunca más al sur. Si vamos al sur, incluso
se ven afectadas poblaciones tolimenses como las de Fresno, Herveo,
vamos a entrar a un cañón con menos población y que repito, tiene ahí
juntico la vía de Murillo - Cambao. Debemos ir más al norte, ¿saben
después de la vía de Letras cual es la siguiente transversal al norte en
Colombia? La vía de Doradal a Medellín, muy, muy lejos, muchísimo
más al norte, tenemos todo el oriente de Caldas con poblaciones como
Samaná, Pensilvania, Manzanares y tenemos el suroriente antioqueño
con Sonsón, Argelia, Nariño, una zona sumamente pobre que con una
vía por ese lado, por reflejo entraría, se articularía al desarrollo
nacional. Si seguimos concentrando las inversiones en los mismos
pedacitos lo que estamos es ahondando la brecha casi que diciéndole
a una región muy grande del suroriente antioqueño y del oriente de
Caldas: “sigan siendo pobres”, “sigan sin posibilidad”.
Pasemos a la siguiente y última diapositiva para escuchar a nuestro
compañero, profesor de la Universidad Nacional.
Señor Presidente, siguiendo su ejemplo hoy quiero que ustedes
escuchen un audio del presidente Santos:
“…sino que lo merece. Periodista: ese fue el argumento general que
expuso anoche el presidente Juan Manuel Santos, al dar luz verde a la
ejecución del proyecto de Aerocafé. El anuncio establece que se
dispondrán cincuenta mil millones ($50.000.000.000) de pesos para la
primera fase de esta obra. La noticia fue recibida con aplausos por los
presentes en el auditorio del hotel Termales del Otoño, quienes
esperaban con incertidumbre las palabras del jefe del Estado.
Presidente de la República: “les dije que estructuramos bien el
proyecto, la estructuración del proyecto, de cualquier proyecto tiene un
aspecto técnico y un aspecto financiero. El aspecto técnico ya se hizo,
ósea es viable hacer el aeropuerto y la parte financiera, la
estructuración hay que terminarla, sin embargo la petición de los
senadores, representantes, del gobernador, del alcalde de Manizales,
alcalde de Palestina, de todos los gremios, me decían: necesitamos
que el gobierno nos dé una señal positiva para que esa obra
realmente despegue. Se trataba de dar la garantía de unos recursos
para el año entrante para que comience la obra y cuando tengamos
estructurado financieramente se ve como se sigue financiando con
vigencias futuras, dependiendo de cómo podamos cuadrar el aspecto
del despacho fiscal con el desarrollo de la obra. Pues bien la noticia
importante y buena que tengo hoy es que vamos a darle luz verde a
ese aeropuerto”.
Señora, ministra en el audio ya él se refiere además de, no, no vamos
a repetirlo, en el audio él se refiere ya a la vía Manizales - Mariquita,
pero haciendo diferencia, una cosa es el mejoramiento de la actual y
otra la autopista que dice que también como Aerocafé marchan muy
bien. Yo termino, concluyo diciéndoles que la transversal nacional de
Caldas hay que construirla por su valor estratégico para el transporte
de carga y la competitividad nacional como conector Venezuela -
Pacífico, oriente - occidente.
Continuación audio del presidente Santos: “….estamos finiquitando
unos procesos para que quede bien estructurado, ese es un propósito,
ese es un proyecto que va. Un segundo proyecto muy importante para
Caldas que también va en buen camino es la autopista de Manizales -
Mariquita - Honda - Villeta. Aparte de lo que ya se está haciendo en
el mantenimiento de la carretera actual, que se están invirtiendo cerca
de trescientos mil millones en el mantenimiento de la actual, pero la
otra está en estructuración, en octubre es una de las inversiones más
grandes, eso es un hecho, ya eso está en proceso de las vigencias
futuras, para eso también están apropiadas, eso es otra gran obra,
aquí en Manizales el sistema de transporte masivo, ó sea que las
obras que vienen para Manizales, para Caldas y para el eje cafetero
son muy, muy importantes”.
Vice, si construyéramos al norte de Manizales, cerca a la opción norte,
¿existe la posibilidad de hacerlo en fases? En principio nos
articulamos con la misma, a la altura de Mesones pues, a Fresno -
Mariquita, y en principio al otro lado, antes de caer al Cauca, nos
articulamos a Manizales, pero lo ideal es que el trazo fuera directo
hasta el kilómetro 41 y entonces entran a beneficiar una región
grandísima, la otra parte olvidada de Caldas, estamos hablando de
Aguadas, Pácora, Salamina, Neira, Aránzazu, todo el norte del
departamento, que entra a articularse con los flujos regionales.
Siendo una vía complementaria la de La Línea integra las plataformas
logísticas de las que hemos hablado. Existe una posibilidad y es lo
que quiero que ustedes me permitan ahora, escuchen a nuestro
profesor; existe. Por eso es muy importante esta transversal, tiene
una posibilidad de ser doble, de ser bimodal, de ser carretera y
carrilera. Tendríamos el tren de la Dorada a La Felisa o al kilómetro
41, entonces es carretera y carrilera. Quiero que perciban la magnitud
de este proyecto. Nosotros con todos los esfuerzos de infraestructura
que estamos haciendo, que está haciendo el país, va a reducir costos
económicos en un treinta por ciento. Si le trabajáramos al ferrocarril
podíamos reducirlo incluso hasta en un trescientos por ciento. Es que
es de esa la magnitud. Estamos hablando de que una tonelada de
Bogotá a Buenaventura puede costar ahora dos mil cien dólares
(US$2.100) y por tren costar setecientos; pero además las
reducciones en los costos se multiplican, el punto es que se
multiplican en otras variables económicas.
De moverse el eje actual señora, Ministra ojalá sea hacia el norte.
Queremos entonces que ustedes nos hagan claridad, ojalá no
quedemos como Aerocafé, sino claridad de lo que viene ahora en la
tercera ola de la cuarta generación. ¿Qué viene exactamente para la
vía? Y, Ministra si a raíz de este debate toca profundizar en estudios,
nosotros nos sentiríamos muy gratos, que diga si vamos a contemplar
la propuesta de hacer la bimodal. Vamos a escuchar a estos
profesionales científicos de la Universidad Nacional, para beneficio del
país, nos sentiríamos muy gratos si se dispusiera la realización de
estudios en fase uno.
Como dice el presidente, no solo es que Caldas lo demanda, sino que
se lo merece, entonces les agradezco mucho a todos y le pido el favor
presidente que podamos escuchar a nuestro invitado de la Universidad
Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:45:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces, representante González muchas gracias. Doctor
Diego Alexander Escobar García de la Universidad Nacional
bienvenido a su Comisión, doctor lo escuchamos.
Diego Alexander Escobar García (Profesor Universidad Nacional):
Bueno primero que todo, muchísimas gracias por la invitación a la
Universidad Nacional de Colombia, sede Manizales y también
representando la institucionalidad de la región como tal. Muchas
gracias a todos por asistir, a la audiencia, yo voy a ser muy concreto
con los valores que voy a mencionar. Esta presentación tiene muchas
diapositivas que son semejantes a las que acaba de mostrar el
representante Hernán. No obstante vamos a hablar de muchos
tópicos que en Colombia no se han estado manejando y que en el
mundo si se manejan actualmente; y que en el mundo no se manejan
pues hace dos años, ni hace cinco años, sino hace mínimo tres
décadas como es el caso de los estudios regionales en Europa. Igual
como dijo, como mencionó el doctor Hernán, pues estamos en el
triángulo de oro, donde tenemos un 64% del PIB, el número de
población es mayor al 52% de toda la población en Colombia, ó sea
estamos concentrados, hay una alta densidad en este sector del
departamento. Tenemos las tres opciones que como sabemos la
opción que dicen, o que establece Civiltec a partir de una gran
cantidad de variables, pero más de tipo técnico puntuales entre
conectar un sitio y otro no más; establecen desde el punto de vista de
ingeniería civil la opción número dos como la mejor, si? No obstante
yo quisiera contarles a ustedes que en el mundo y en Colombia
deberíamos estar aprendiendo este tipo de ejemplos, no se habla de
un solo modo de transporte, se habla de algo que es multimodal, es
decir, dependiendo del análisis de la escala de análisis se deben hacer
estudios de como mínimo cinco modos de transporte. Les cuento,
hace quince años en las ciudades, en las zonas conurbadas se
hablaba de plan vial, ni siquiera se estudiaban los andenes, ni siquiera
se hacía ese análisis, ahorita se habla de planes de movilidad,
hablando en ese ejemplo; cuando se habla en ese ejemplo se trabaja
peatones, bicicletas, transporte público y todo se analiza como redes
que se superponen; igual cuando se amplía la escala de estudio, en
este caso regional, en que yo diría que para un tipo de inversión de
esta categoría, ni siquiera debería ser un estudio solo de región sino
de país, porque es que esto es una transversal que conecta
directamente un centro productivo como Bogotá, con Buenaventura,
donde podría estar pasando por el triángulo de oro, donde está la
mayor cantidad de población y la mayor cantidad de PIB de Colombia,
estamos? Entonces el análisis no solamente se debe llegar a las
variables técnicas puntuales que se analizan. Se habla que se tocan
temas sociales donde se muestran los tipos de cultivos que se tienen,
el tipo de producción que se tienen; se mencionan pero no se hacen
cálculos de la cobertura o el impacto del número de personas que se
verían beneficiadas si de pronto es necesario cambiar el tipo de
cultivo, dada la inserción de ese tipo de infraestructura en el territorio
que es lo que ahorita se estudia ya mundialmente. Se busca calcular
el impacto real que las infraestructuras realizan en el territorio. El
impacto no es solo desde el punto de vista de tiempo medio de viaje
sino impacto de cobertura de población beneficiada, de cambios en
tipos de producción y cobertura de área que depende de las
densidades poblacionales que estén beneficiadas.
En este tenemos pues otras opciones como la que mencionó también
el representante Hernán, que está la de la asociación público privada.
Tenemos que hacer un análisis, la necesidad de un análisis regional
de impacto, un análisis primero a escala regional que recoja como
mínimo y hablo como mínimo los departamentos de Risaralda,
Quindío, Caldas y Tolima, como un ejemplo; no tratando de hacer una
comparación de si es mejor hacer la transversal cafetera o la
transversal de Caldas, comparándola con La Línea, no, sino viendo la
forma de cómo las dos se complementan y conociendo cual va a ser la
funcionalidad de esas carreteras, porque algo que no se habla en
Colombia es la funcionalidad de las vías. Así como en las zonas
urbanas hay vías que son netamente peatonales, podrían existir vías
de carácter regional que tengan carriles netamente para transporte de
carga. Eso existe, así de sencillo, ó sea es saber cómo están
configurados los índices de cobertura y accesibilidad territorial en ese
sector para ver como se podría actuar, si es necesario hacer viaductos
o túneles o cualquier tipo de infraestructura del transporte y cuando se
habla de infraestructura del transporte entra la posibilidad de conectar
el modo marítimo, acuático, fluvial con los modos férreos y modo
carretero. En este sentido me gustaría contarles por ejemplo que un
modo férreo es 3.4 veces más barato la movilización de carga, y si
comparamos el modo carretero con el modo fluvial es 6 veces más
barato el modo fluvial; entonces lo interesante de este alternativo, de
este proyecto que es de gran impacto para Colombia, cierto? para
Colombia, es que podríamos conectar todo lo que viene por el río
Magdalena hasta la Dorada, pasarnos a un modo de transporte férreo,
hablando de carga, llegar hasta La Felisa que se conurba en puerto
seco con la Virginia y poder llegar con el tren de occidente hasta
Buenaventura. Yo creo que todavía no se han hecho unos análisis de
impacto económico de cuánto se ahorra Colombia si hace, si utiliza
esos modos de transporte en esa multimodalidad para sacar sus
productos. Imagínense que hay un estudio del Banco Interamericano
de Desarrollo, que es de hace dos años si no estoy mal, donde dice
que cuando se rebajan los costos de transporte a la tercera parte, la
capacidad de aumentar las exportaciones se multiplica por nueve.
Eso sería increíble, estamos hablando como decía el doctor Hernán,
que sacar una tonelada desde Bogotá hasta Buenaventura está en
dos mil cien dólares (US$2.100) en modo carretero, si se pasa a modo
férreo estaríamos en setecientos y saben cuánto están pagando los
peruanos en Perú por sacar una tonelada al puerto para llevarla pues
a Asia, están pagando novecientos dólares (US$900). Por eso es que
ellos en este momento son más competitivos que nosotros en ese
sentido. Los costos logísticos de transporte de carga interna en
Colombia son inmensos. Si nos vamos más atrás a 1920 más o
menos, resultaba que en esa época la infraestructura era muy
deficiente, pues todavía tenemos alguna, mucha infraestructura
deficiente, tenemos un rezago de más de dos décadas, eso lo
sabemos, pero se hablaba que entre Cartagena y Barranquilla,
transportar una tonelada entre Cartagena y Barranquilla era más
costoso que llevarla de Cartagena a New York. Ese tipo de
situaciones que se las cuento desde 1920 están sucediendo
prácticamente hoy también, es decir, a una escala de pronto
muchísimo menor, pero tenemos que aprender también que nosotros
podemos tener análisis que busquen una integración de todos los
modos de transporte para que pueda haber competitividad en la
región. Esto tiene que ver entonces con el modo férreo; hace poco vi
un documental donde mostraban la situación del modo férreo en
Colombia, pues que nació después de la venta del canal de Panamá y
todo esto que se hizo una gran inversión, no es muy loco, no es
imposible pensar que se puede revivir. En países como Suiza y
países que son andinos, entre comillas, pues de la montaña
topográficamente también tienen modos férreos para transporte de
carga y para transporte de pasajeros. ¿Cuesta? Si, cuesta dinero,
pero se puede hacer planeación estratégica a muchos años para
poder hacer ese tipo de infraestructura, podemos volvernos como los
japoneses que planean a 200 años; porqué no aprender ese tipo de
experiencias. Estas las tres alternativas, esta la pongo simplemente
para reiterar lo que acaba de decir el representante Hernán, en donde
cuando se habla del riesgo de erupción del volcán Nevado del Ruiz o
del volcán Cerro Bravo, está más cerca de eructar nuevamente el
volcán Nevado del Ruiz que el Cerro Bravo, es decir, si hablamos que
el volcán Nevado del Ruiz tiene una tasa de retorno, ó sea una tasa de
erupción de 150 años y cada 150 años se supone que debe expulsar
un kilómetro cúbico en volumen de material y en 1985 expulsó
aproximadamente el 10% de ese kilómetro cúbico material, es decir,
análisis geológicos de 150 años hablando de geología es una escala
muy pequeña, es como decir un niño de dos meses, si? El volcán
nevado del Ruiz todavía está activo. Hace menos de un año tuvimos
expulsión de ceniza en Manizales y hubo varias semanas donde
teníamos ceniza normal en nuestras casas.
En cambio el volcán Cerro Bravo tiene una tasa de retorno
aproximadamente de trescientos cincuenta a cuatrocientos años, lo
cual en la diapositiva siguiente donde se calcula los riesgos, el riesgo
de que se produzca una falla asociada a la construcción o no de la
carretera por una erupción de estos dos volcanes es mayor en una vía
cerca al Nevado del Ruiz que en una vía cerca a Cerro Bravo. En ese
sentido no voy a ahondar, es simplemente una aplicación de una
fórmula que es técnica y que es totalmente válida. Es simplemente
hacer un análisis detallado de la historia que ha habido de esos
eventos; ó sea que esto podría decir que por los casos, los eventos
hidrometereológicos de calentamiento global como deshielos de
cascos que fue algo que sucedió en el año 1985 con lo de Armero,
podría llegar a suceder en menor tiempo que una eventual situación
del volcán Cerro Bravo.
Yo quería comentarles entonces, complementando lo que acaba de
comentar el representante Hernán, en el mundo existen metodologías
de aplicación de estudios regionales para conocer los impactos que se
tendrían por la inserción de una infraestructura, no de una carretera,
sino de una infraestructura, por ejemplo un aeropuerto, por ejemplo un
puerto, por ejemplo un dragado de un canal fluvial, por ejemplo una
carretera, cualquier tipo de infraestructura. Esto se llama análisis de
accesibilidad territorial que tiene muchísimas variables que pueden ser
estudiadas. Este es un ejemplo de un estudio que se realizó para la
región centro sur de Caldas en donde se calculaba el impacto de
insertar o mejorar las vías que llegaban al Aeropuerto del Café y se
calculan los porcentajes de cobertura que se tendría al mejorar esas
vías. De este tipo de estudios fue de donde nace la propuesta de
generar una doble calzada por el sector de Santágueda, obviamente
articulado con estudios de demanda de transporte.
Uno de los resultados importantes de ese análisis cuando se realizó
para el caso del Aeropuerto del Café era que, no de forma lógica pero
si de forma muy cotidiana se entendería que el Aeropuerto del Café
está de pronto mejor ubicado o podría servir más para el norte de
Risaralda que para Caldas, y eso es verdad, por qué? porque hacia el
norte de Caldas desde el aeropuerto simplemente no hay
infraestructuras de vías que puedan conectar o llevar a las personas
hasta esa infraestructura, ó sea que se va a construir un Aeropuerto
del Café en una zona de Caldas donde es necesaria la ubicación del
aeropuerto pero también el refuerzo de su infraestructura vial hacia el
norte de Caldas lo cual se compagina directamente con la
infraestructura que se está trabajando en este caso. Ok. También se
articula con la actual revisión del plan de ordenamiento territorial en
donde el kilómetro 41 es zona suburbana que va a tener que ser
desarrollada. O sea que también es un potencial en el cual se pueda
estudiar una propuesta que vaya más al norte que pueda darle un
poco mas de impulso a ese sector.
Esta metodología, les muestro un ejemplo real, esto es un estudio que
estamos haciendo en este momento para el plan de ordenamiento
territorial de Pitalito Huila, en donde nosotros queremos mostrarle a la
gente que vive en Pitalito cuál es su potencial de crecimiento porque
no concebimos el análisis solamente de un municipio sino el análisis
de verdad como se relaciona con la región. Aquí vemos las curvas de
tiempo medio de viaje, que van cubriendo dependiendo de la
infraestructura que está en la región sur de Colombia, es decir, ahí se
comprueba como el Huila, en este caso está perdiendo un gran
potencial de relación con el puerto de Buenaventura para sacar sus
productos en vez de estarlos enviando siempre al norte hacia Bogotá;
por qué? porque hay una deficiencia importante en la infraestructura o
la conexión transversal que existe, pero para sacar los productos para
el puerto de Buenaventura. Ese tipo de análisis muestra entonces
cuales son los sectores que de verdad se benefician, y lo más
importante es que se puede calcular cual es el porcentaje de población
que de verdad está siendo, o sea, ve los beneficios de este tipo de
intervenciones, no solamente por mencionar los productos. Estos son
simplemente ejemplos que se pueden aplicar a escala regional que se
llaman estudios de accesibilidad, como mencioné anteriormente, es un
estudio de un análisis geoestadístico donde se aplica un sistema de
información geográfico, se superpone en capas y se trabaja con
estudios econométricos que en Colombia todavía no se hacen de
forma muy frecuente, pero que se deberían realizar. En Europa un
estudio de este tipo es obligatorio para tomar decisiones de donde se
deben hacer las grandes inversiones porque es que no se está
hablando de una inversión de cien millones de pesos, se está de una
inversión de mucho dinero que es posible tener pronósticos de cuanto
se podría beneficiar el país, la región y las poblaciones puntuales del
corredor por donde está pasando esa infraestructura.
Eso era lo que yo quería comentarles, en este momento en Colombia
están, yo creería que del doctorado que yo tuve la oportunidad de
realizar, seremos no más de 50 doctores en ese campo pero hay
personas con la capacidad de realizar ese tipo de estudios y que
serían bastante buenos para tomar decisiones técnicas, obviamente
conjugándola con las variables que también son muy importantes que
aborda el estudio como el que ha hecho Civiltec en este ejemplo.
No siendo mas, muchísimas gracias por escuchar y si tienen alguna
pregunta con mucho gusto.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Muchísimas gracias por el informe, quiero conocer si alguno de los
miembros de la Comisión tienen algo que anotar del debate o damos
ya paso a los miembros del gobierno nacional en la exposición.
Tiene la palabra el honorable representante Víctor Javier Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-21T10:45:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Presidenta muchas gracias, yo simplemente quiero resaltar una parte
de la exposición que nos hace el profesor de la Universidad Nacional y
es la importancia que tiene para Colombia planear y proyectarse otras
modalidades o medios de transporte de carga y de pasajeros. Fue
una lástima que Colombia echara para atrás, un desarrollo ferroviario
que tenía. Yo hoy paso por el departamento de Antioquia por zonas
por donde pasaba el ferrocarril de Antioquia, porque esto no es nuevo
y hoy estamos pensando otra vez en volver a implementarlo. En la
ciudad de Medellín por ejemplo para el transporte de pasajeros
intraurbano existía un tranvía, acabaron con el tranvía y hoy es la gran
noticia y novedad que vamos a tener tranvía. Yo pienso que la
invitación que nos hace el profesor es muy clara, pues nuestra historia
podrá ser corta en la medida en que la vida de un ser humano es corta
pero hay que pensarse un país para las nuevas generaciones. Esto
para la Comisión Sexta que trata los temas de infraestructura y
transporte para el Ministerio de Transporte es muy importante
entonces hacer el llamado, mirar otras posibilidades. Yo estoy
convencido y eso ya los estudios lo han demostrado que en orden de
costos de transporte de tonelada de carga primero el más barato es el
fluvial, segundo el ferroviario y tercero por carretera y nosotros
priorizamos el transporte por carretera con además un agravante y es
que la construcción de nuestra infraestructura no se pensó en virtud de
las condiciones técnicas del desarrollo de las vías sino pareciera más
en algunos casos como de conveniencias políticas. Uno por ejemplo
mira para salir de la ciudad de Medellín hoy hacia la Costa Atlántica lo
primero que hacen los camiones es arrancar a subir tremenda
pendiente por la montaña de Matasanos, luego después vuelven y
descuelgan cuando la parte obvia era seguir toda la rivera del río que
era por donde la vía podía transcurrir en mejores condiciones técnicas,
mejor costo y consumo de combustible. Pues ya estamos en el punto
que tenemos, tenemos la infraestructura que tenemos, pero tenemos
que empezar a proyectarnos entonces el desarrollo de otras formas y
eso hay que incluirlo dentro de los planes de mediano y largo plazo
dentro de los presupuestos generales de la nación como una prioridad
de infraestructura. Colombia está en mora de tener un buen sistema
ferroviario, Colombia está en mora de recuperar la navegabilidad de
nuestros ríos, más cuando la estamos comprometiendo hoy con
grandes proyectos hidroeléctricos que clava una barrera a la movilidad
de los ríos, entonces hay que o correr con este tema o vernos en un
momento dado donde una de nuestras mayores riquezas y
posibilidades para reducir los costos de transporte de carga con lo que
eso implica para mejorar la competitividad del país pues no se va a
poder utilizar porque otros desarrollos lo estarán haciendo y eso es
claro Colombia es uno de los países más ricos en recursos
hidrográficos y eso implica también ser de los más ricos en cuencas y
esas cuencas deberían ser navegables para que los colombianos
tuviéramos una mejor forma de conectarnos y las comunidades incluso
ni siquiera por el tema económico sino por el tema social. Cuantas
comunidades marginadas hoy por falta de acceso por carretera
podrían bajo unas condiciones de infraestructura de transporte fluvial
tener acceso al resto del país.
Era como eso, presidenta muchas gracias.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra la honorable representante Inés López.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-10-21T10:45:40">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Yo estoy de acuerdo con lo que acaba de decir el representante
Víctor, en el sentido de que tenemos que mirar nuevas alternativas,
cuando pensamos en desarrollo del país, pero la gran preocupación
cuando ustedes hablan de que quieren que la vía Manizales - Bogotá
sea una realidad, tenemos grandes preocupaciones hoy en
infraestructura en el país, contratos que no se han cumplido, contratos
que hoy no sabemos si se van a ejecutar, contratos que hoy no
sabemos si quiera cuanto le van a costar al Estado. Esto es una gran
preocupación y yo digo hoy ¿por qué? porqué no cambiamos y no
piensa el gobierno nacional de cambiar la manera de cómo se
contrata. Yo les doy un ejemplo, si un contratista solo tuviese la labor
de hacer el contrato, de ejecutar el contrato y estamos hablando de
que el contratista que sabe, una firma constructora que sabe construir.
A la firma constructora le piden que busque los estudios ambientales,
en muchos casos que los predios tienen que ser comprados por ellos
mismos. Esto hace que las empresas constructoras se agarren de ahí
para decir: nosotros necesitamos más plazo, nosotros necesitamos
más dinero porque todo esto nos ha demorado.
¿Quienes dan los permisos ambientales? El Ministerio de Medio
Ambiente y Vivienda. Yo hoy me pregunto: por qué ustedes como
gobierno nacional no se ponen de acuerdo los ministerios que
intervienen dentro de una contratación, para que los estudios
ambientales los haga el gobierno nacional y la compra de los predios,
y simplemente le entreguen al contratista lo que sabe hacer que es
ejecutar. Por eso es que hoy el señor Carlos Collins dice que él no
puede terminar la obra porque tuvo unos grandes problemas con los
permisos ambientales, y está demostrado que si esos permisos
ambientales se hubiesen hecho con rigurosidad y se hubiesen hecho
dentro del plazo y los términos que se planteaba este contrato hubiese
podido ser una realidad. Hoy está embolatado. Entonces estamos
hablando de seguir creciendo en infraestructura del país, pero de la
misma manera desordenada en que lo hemos venido haciendo. Yo
creo que tenemos la gran oportunidad hoy con estas nuevas personas
que llegan a manejar los ministerios, como ustedes, con un nuevo
director de INVIAS, de que las cosas se manejen como se tienen que
hacer. Pónganse de acuerdo y no le permitan al contratista que tenga
que hacer o que pedir a los ministerios que le den unos permisos
ambientales cuando eso lo puede hacer el gobierno nacional, o que
compre unos predios cuando eso lo puede hacer el gobierno nacional
y solo le digan a la persona: ejecuta lo que tienes que ejecutar. Esa
sería una de las maneras prácticas que en el país los contratistas se
vieran en la obligación de cumplir con los contratos los cuales le han
sido adjudicados. Hoy el túnel de La Línea en vez de costar
seiscientos veintinueve mil millones, como debía haber costado, nos
va a costar al país más de un billón de pesos. Piénsenlo y piensen en
lo que hablaba hoy aquí el doctor, las alternativas diferentes que
podemos tener en permitirle a Colombia crecer ferroviariamente y
fluvialmente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:45:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Hugo Hernán González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-21T10:46:00">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Resaltar y darle las gracias por la presencia en el recinto del
coordinador de infraestructura de vicepresidencia, el doctor Luis
Fernando Mejía, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:46:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Perdón doctor, vamos a tener la intervención, vamos a escuchar
ahora, le voy a proponer a los colegas que escuchemos a la, ministra,
seguramente todos queremos intervenir y anotar algo de nuestras
propias regiones, vamos a pedirle a la, ministra que nos haga dos
intervenciones, una sobre el tema específico del debate y luego
seguramente va a tener algunas inquietudes abiertas para otros
temas, para que nos haga el favor también de acompañarnos en eso.
Señora, ministra bienvenida, muchas gracias por estar aquí en su casa
en el Congreso.
Natalia Abello Vives (Ministra de Transporte):
Gracias presidente, y a todos los representantes. La verdad esta es
una de las comisiones que disfruto mucho venir porque lo he dicho en
algunos otros escenarios, hacen unos estudios de verdad muy
minuciosos y muy serios, entonces en el caso de hoy, antes de entrar
en el tema de las inversiones y el tema de Caldas, pues quería
contestarle a la representante López que Colombia ha aprendido en el
tema de sus contrataciones efectivamente sobre la marcha, nos ha
tocado ver como todos esos proyectos de infraestructura en el país
que no podemos decir que están infartados pero que si han sido
dificultosos en su ejecución, nos han enseñado a mejorar las
condiciones de contratación y hoy el proyecto vial más importante que
tiene el país que son las concesiones de cuarta generación, tienen
contenido todas esas mejoras a las que se están mencionando;
porque hoy el Estado tiene la posibilidad de determinar punto
importante: el tema ambiental, no salimos en unas licitaciones sin que
los diagnósticos los de AA, los diagnósticos ambientales están
predeterminados y eso es importantísimo, ahora el licenciamiento
ambiental si es un tema que le corresponde ya al concesionario, pero
los de AA ya estarían listos desde la licitación, es decir, esa ha sido
nuestra responsabilidad y nuestro aporte en la etapa de
estructuración. Eso es muy bueno porque ya se estaría muy
avanzado en esa etapa y otro tema importante porque hay muchos
cambios de fondo, pero uno de los cambios más importantes es el
tema de las obras funcionales, es decir, solamente se le paga y el
esfuerzo principal que hacen en las concesiones estos inversionistas
es porque les toca terminar la obra, como obra funcional y una vez
esta la obra terminada el gobierno empieza a pagar. Eso es muy
importante porque él no incentivar, que nos ha pasado y trae a
colación el tema de Collins que le cae perfecto como ejemplo, el no
incentivar que la ejecución vaya acompañado de los pagos ha sido
uno de los grandes dolores de cabeza que ha tenido el Estado
colombiano. Y ese es precisamente el caso que ocurre con el contrato
de obra pública de La Línea, del túnel de La Línea. Que la situación
que nos ocurre es que ya tenemos el 98% del contrato pagado y
tenemos una ejecución aproximadamente del 70% y no hay recursos
para terminar la obra. Eso lo hemos dicho en varios escenarios y eso,
la razón de ser eso, es que los pagos como estuvieron estructurados
en un contrato que se firmó 2008, no están acompasados con la
ejecución de la obra. Bueno este no es el debate del día de hoy pero
eso es uno de los aprendizajes que se tuvieron en cuenta cuando se
estructuraron las concesiones de cuarta generación en la primera ola
que ya estamos cerrando y en las dos próximas olas que vienen a
finales de este y el próximo año. De manera que si ha habido unos
cambios importantes en lo que corresponde a concesiones de cuarta
generación.
En lo que corresponde a contratos de obra pública, la estructuración
que se viene haciendo desde el presidente Santos, desde que
empezaron a hacerse estos incrementos en las inversiones que
hemos dicho que pasamos de un promedio de dos billones anuales a
siete billones de pesos, es decir, se triplicaron las inversiones y por
supuesto la ejecución, el tema de la contratación se reforzó. Se ha
visto unos indicadores muy importantes de ejecución de obras en el
INVIAS y también de estructuración de esos contratos de manera que
esos proyectos que ya no son iguales a los de cuarta generación,
porque estamos hablando de obra pública, si se van pagando a
medida que la obra se va ejecutando. El tema del riesgo ambiental y
el tema de predios es un tema complejo. Nosotros lo que hemos
estado haciendo, haciendo todo el tema, reforzando el tema de
regulación de manera que tengamos las herramientas como Estado
porque también tenemos el deber de coadyuvar a que esa obra
pública se culmine y si bien el tema de la negociación de predios está
en cabeza y responsabilidad en muchas ocasiones del contratista, en
materia de obra pública, también como Estado tenemos que
preocuparnos para dar las herramientas en caso que las
negociaciones no se den efectivamente se pueda pasar a la etapa de
la expropiación y hay ejemplos muy cercanos que hemos dicho: no va
más, cerremos la etapa de negociación y ahí es donde el Estado ha
entrado con la reglamentación y los decretos que se han venido
expidiendo de dar las herramientas para que se puedan cerrar las
etapas de negociaciones y hacer las entregas anticipadas. Todo el
tema de la discusión de la indemnización si no hay un acuerdo, lo
determina un juez, pero a mí me entregan anticipadamente el predio
de manera que podamos ejecutar la obra, tenemos que hacer cumplir
esa norma y tenemos que denunciar a todos esos jueces que no nos
hacen entrega y en eso vamos a estar muy encima, de hecho ya
hemos estado revisando todas las concesiones de segunda y tercera
generación que están en ejecución y que han presentado algunas
dificultades con el tema de predios, de manera que podamos hacer un
acompañamiento muy permanente. Entonces si bien el tema de
predios si corresponde a un riesgo que está del lado de los
contratistas, es nuestro deber poner todas las herramientas y por ello
le estamos haciendo seguimiento semanal, nosotros, a las ejecuciones
de los proyectos en INVIAS y las dificultades vamos a los terrenos,
nosotros vamos y viajamos a todas las regiones, dos días a la
semana, a mirar las ejecuciones de las obras, a mirar cómo están y
enfocarnos en cuales son, digamos esos problemas que podemos
adelantar; una de las cosas claras que han salido ha sido el tema de
licenciamiento ambiental, que digamos que ya estamos del otro lado, ó
sea ya es historia hoy es muy poco lo que nos queda por licenciar qué
está en ejecución, hay algunos tramos todavía pero digamos que ya
hemos pasado lo más difícil.
El otro tema es el tema de los predios que también vamos
adelantando y el último tema es el tema de las consultas previas.
Esos han sido los tres factores que han incidido más en las
dificultades de la ejecución además del incumplimiento de contratistas,
porque también ha habido incumplimiento de los contratistas. Todo
eso nos ha ayudado a aprender, entonces lo hemos llevado a las
concesiones de cuarta generación y hemos llevado algunos
aprendizajes también a nosotros reforzar nuestras herramientas como
Estado, de manera que podamos ayudar a los contratistas en la
ejecución de esas obras.
Eso era pues lo que quería mencionar con respecto al tema del
comentario que me parece muy a lugar y que yo creo que Colombia ha
sido, nos ha costado muy duro sacar adelante estos proyectos y el
futuro que tenemos en frente es un futuro muy promisorio, nosotros la
Colombia que vamos a vivir en los próximos cinco, seis, siete años, es
una Colombia en materia de infraestructura vial, en materia de
inversiones en el tema de transporte es histórico, realmente, es una
Colombia diferente. En el departamento de Caldas, yo lo que les
puedo decir, es que se nota que hay un, viceministro, la verdad yo veo
que el departamento, si bien hay algunos requerimientos necesarios,
el tema del Aeropuerto del Café, que yo se que ha sido un clamor,
está muy en el corazón del departamento y de la región; también el
tema de vías, yo lo que les puedo decir es que las cifras nos reflejan lo
siguiente: entre el año 2002 y el año 2009, inversiones en el
departamento por doscientos cuarenta y ocho mil millones de pesos
($8.000.0000.000), a partir del año 2010 las inversiones, yo no puedo
decir ni las cifras, son 2.84 billones de pesos que se han invertido en
el departamento de Caldas. Que me pregunten si está todo resuelto:
No, no está todo resuelto, pero si tenemos unos grandes proyectos
que están en ejecución y que se van a ejecutar próximamente, ya les
voy a entrar a detallar cuáles son esos, que si efectivamente vean una
región con unas buenas conexiones viales y unas buenas conexiones
férreas. En el tema de las inversiones que he mencionado, que son
2.84 billones de pesos desde el año 2010, por resaltar, bueno tenemos
todo el tema de la ola invernal, en esta misma vía que estamos
hablando, de Manizales - Mariquita, el Fondo de Adaptación ha
invertido sesenta mil millones de pesos y el INVIAS, en dos fases, la
fase uno y la fase dos: en la fase uno, ciento setenta y tres mil
millones de pesos ($173.000.000.000) ¿y que invirtió? Invirtió en doble
calzada y ya pues el doctor Leonidas les va a dar el detalle más
específico. Pero quería dejarles el mensaje que en la fase uno se
invirtieron ciento setenta y tres mil millones de pesos
($173.000.000.000) en los cuales en doble calzada, entre la estación
Uribe y Maltería, 2 kilómetros en doble calzada y cuarenta y un
kilómetros de mejoramiento de vía. Eso fue la fase uno. La fase dos
ciento diecinueve mil millones de pesos ($119.000.000.000) que está
en ejecución 2 kilómetros adicionales en doble calzada, entre
Manizales y Fresno y 12 kilómetros de mejoramiento de vía. ¿Que
falta aquí? En esta vía, la vía existente, 55 kilómetros de
mejoramiento, ahora les cuento cual es la situación hoy en el gobierno
nacional con respecto a esta vía. Pero eso es lo que hoy se ha
invertido a través de la ola invernal y además de esto también
tenemos el viaducto de Mesones, que es en el kilómetro 60 y el
kilómetro 62, tenemos inversiones que se van a realizar porque
estamos en estudios y diseños a través del Fondo de Adaptación del
orden de sesenta mil millones de pesos ($60.000.000.000), y que lo
que va a hacer es realmente una conexión mucho más directa frente a
la vía existente. Eso es una inversión que es próxima a realizarse. O
sea, en esta vía entonces tenemos la fase uno de ciento setenta y tres
mil millones de pesos ($173.000.000.000) del INVIAS, la fase dos de
ciento diecinueve mil millones de pesos ($119.000.000.000), tenemos
los recursos de la ola invernal, del Fondo de Adaptación de quince mil
quinientos millones de pesos ($15.000.000.000), Colombia
Humanitaria ocho mil millones ($8.000.000.000) que son la obra de
estabilización de los taludes, boscolver y lo que estamos anunciando
que será a través del Fondo de Adaptación que son los sesenta mil
millones de pesos ($60.000.000.000) del viaducto. ¿Que nos quedaría
faltando después de todo esto? Los 55 kilómetros de mejoramiento de
la vía. Y por qué digo que Caldas está en una situación digamos
favorable en cuanto al tema de inversiones viales, en la primera ola,
todo lo que es la conexión con Antioquia, la primera ola, Pacífico III fue
adjudicado. Estaremos firmando, ya el contrato se firmó y estaremos
firmando acta de inicio el día 27 de octubre con el presidente de la
República, esto es el lunes, el lunes en la tarde estaremos firmando
actas de inicio de Pacífico III, y Pacífico III que nos va desde La
Pintada, La Felisa, Irra, La Manuela, que conecta con Autopistas del
Café. Tenemos también adjudicado Girardot, Honda, La Dorada,
Puerto Salgar. El tramo de Caldas, Honda, La Dorada, es decir, en la
primera ola el departamento, va a haber obra en un año, porque
vamos a iniciar obra, el acta de inicio, es importante esta fecha, el acta
de inicio que se firmará el próximo lunes nos determinará el inicio del
plazo para inicio de obra, es decir, nosotros en este primer año se
debe sacar todo el tema de licenciamiento ambiental, sacar todo el
cierre financiero y todo el tiempo que tiene el concesionario para estar
listo, aprestado para iniciar ejecución de obra un año después. O sea
que nosotros vamos a empezar a ver eso en el año, finales 2015,
inicio de obra, entonces la primera ola, el departamento de Caldas
tiene estos dos grandes proyectos, que los conectan con el tema de
La Dorada - Puerto Salgar y con Autopistas del Café. Aquí se
mencionaba mucho la vía Manizales - Mariquita, y sí hay unos
estudios del INVIAS que los empezará a detallar técnicamente pues el
doctor Leonidas, con las tres alternativas que fueron planteadas y que
están del orden de sus inversiones de 4.2, 3.7 y 3.5 billones de pesos.
Pero ustedes saben que esta vía está priorizada en la tercera ola de
cuarta generación de concesiones, y está priorizada sobre la vía
existente, es una estructuración que está haciendo el Fondo de
Adaptación y que si mal no estoy es una cifra como de setecientos mil
millones de pesos ($700.000.000.000). ¿Que contiene esa
estructuración que todavía no está lista y que estaremos esperando?,
es decir, bueno decirles que la tercera ola está prevista salir en ya lo
que es la etapa de licitación a mediados del año entrante, es decir,
mayo o junio, en algún momento de mitad de año del 2015. La
estructuración todavía no nos las ha entregado, están avanzadas y
esperamos que nos las entreguen en el primer trimestre de 2015 de
manera que podamos estructurar todos los procesos hacia mitad de
año de 2015. ¿Pero que hay ahí? Estarían los 8 kilómetros que faltan
en doble calzada entre la Uribe y Maltaría y los 55 kilómetros que
hacen falta de mejoramiento de la vía que les había mencionado
anteriormente mas todo el mantenimiento de todos los corredores.
Eso es lo que está hoy trabajándose a través del Fondo de
Adaptación, no conozco la estructuración todavía porque no nos las
han entregado, pero sobre esta misma vía es sobre la cual se está
trabajando.
Y el otro punto que les quería mencionar era el tema de las vías
férreas. Por Caldas atraviesan, o digamos, tienen acceso las dos vías
férreas del país. Una, la de la Dorada - Chiriguaná a la Y de Ciénaga.
Recordemos que ahí estamos haciendo unas inversiones de
mejoramiento y queremos sacar la doble línea que va desde
Chiriguaná hasta la Y de Ciénaga. Que ahora mismo tenemos unas
dificultades en Bosconia pero que el propósito de las inversiones es
hacer la doble línea férrea ahí. Ahí tiene la salida el departamento de
Caldas, y lo mismo tiene la salida hacia Buenaventura. En el tramo
Buenaventura - Lluvia - La Tebaida - La Felisa, de la Felisa hacia
Buenaventura que hoy en día ese tramo de La Felisa - Zarzal, ya por
lo menos tenemos la claridad que podemos avanzar, porque teníamos
una discusión con respecto a la ejecución de una obra pública que no
se realizó y que estaba en discusión en tribunales de arbitramento. Yo
les había mencionado me parece que la vez pasada que estuve acá,
les había mencionado que ya se ordenó la liquidación de ese contrato
y esa obra con esos contratistas no se va a realizar. Entonces lo que
estamos nosotros proponiendo en este momento es al concesionario
actual es: preséntenos una iniciativa de manera que ustedes tengan la
opción de hacer estas inversiones, ya se lo planteamos, estas
inversiones y ellos han manifestado interés en hacerlo. Si no lo hacen
pues lo vamos a tener que hacer de otra manera, pero nuestra primera
opción ha sido solicitarle al mismo concesionario siendo que ya está
resuelto que ese contrato no se va a ejecutar, que hay una orden
judicial al respecto, que podamos nosotros avanzar con esas
inversiones tan importantes. Por eso les digo que hasta La Felisa el
objetivo del gobierno es llegar con las inversiones como están
previstas hasta La Felisa y eso les va a dar la salida clara hacia
Buenaventura y la otra hacia Santa Marta, todo el tema de la Costa
Atlántica, más las autopistas, y adicionalmente la ola tres. Que esto
sea suficiente, digamos todo lo que anhela el departamento es posible
que no. Pero si tenemos que ser justos y mirar cuales son estas
inversiones que están haciendo, todo lo que está representando en las
salidas que va a tener el departamento, tanto en vía férrea como en el
tramo vial y acometernos a que sean realizables. Porque el objetivo
que tenemos realmente es que esto lo podamos llevar y lo podamos
realizar. Porque podemos soñar muchas cosas, pero tenemos que
hacerlas viables, viables económicamente y viables realmente en su
etapa de ejecución, y aquí hay grandes proyectos que están, dos que
ya están ejecutados, perdón, que están adjudicados, uno que está en
proyecto de estructuración que tenemos que sacarlo adelante, que es
la vía que les preocupa y que ya está priorizada y las inversiones que
nos hacen falta en vía férrea para que estén conectadas.
Esto es lo que tenemos hasta el momento. Ahora también hay temas
de terciaria que no estoy mencionando en este momento pero estoy
hablando de las principales autopistas o principales tramos de red
nacional que tenemos en inversiones, esto es lo que tenemos en este
momento en el departamento. Y considero que mi compromiso,
considero no, es mi compromiso sacar adelante estos proyectos y
realmente llevarlos a feliz término porque una cosa es decirlo aquí y
otra cosa es que sea una realidad. Es que realmente se firme esa
acta de inicio el lunes. Porque nosotros adjudicamos hace un mes,
pero el tiempo no ha empezado a correr y poner a firmar estos
contratos, estas actas de inicio es un hito importante dentro del
proceso, porque estamos anticipándonos al plazo, el plazo que tenían
era 45 días y les estamos diciendo: firmemos antes, firmemos antes,
firmemos antes y les estamos solicitando que así sea. Y hemos sido
atendidos en el llamado de que se firme antes del plazo establecido,
es decir, ganándonos tiempo y haciéndole seguimiento estricto a cada
uno de los proyectos de manera que realmente se conviertan en los
proyectos viales más importantes del país, lo mismo en la inversión
férrea. Estamos muy atentos una vez tengamos algo más concreto
con el proyecto ya estructurado por parte del concesionario actual del
tema del tren del Pacífico yo les traigo la información y se los prometo
que les digo, ya nosotros hicimos la solicitud y hay un alto interés en
ejecutarlo pero todavía no tenemos la propuesta sobre la mesa.
Entonces una vez la tengamos yo misma les traigo la información y les
digo: este va a ser el cronograma, esto se va a realizar, de esta
manera, vamos a empezar de esta forma y esto va a ser viable en tal
fecha. Pero en este momento yo pienso que hay un camino, andar, y
el camino es ese el que tenemos trazado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:46:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, ministra.
Nuestro, viceministro tiene el uso de la palabra.
Carlos Alberto García Montes (Viceministro de Transporte):
Muy buenos días, la señora, ministra ha hecho una excelente
presentación de las inversiones que se están haciendo en el
departamento de Caldas. Yo simplemente lo que voy a comentar aquí
es que es fundamental para el gobierno nacional la conexión del eje
cafetero con Bogotá y una de las alternativas de esa conexión es
precisamente la vía que de Manizales conduce a Mariquita, de
Mariquita a Honda, de Honda a Guaduas, Villeta, Bogotá. De hecho si
uno toma todo el corredor, encuentra inversiones muy importantes que
se están haciendo entre concesiones y obra pública. Es el caso del
tramo entre Bogotá y Villeta donde esperamos que al finalizar el año
entrante se tenga prácticamente todo el corredor en doble calzada.
Esta igualmente el tramo entre Villeta y Guaduas que hace parte de
ruta del Sol uno que está siendo objeto de análisis por parte de la
Sociedad Colombiana de Ingenieros pero que el gobierno nacional
quiere abordar rápidamente para hacer esos 30 kilómetros o 33 que
existen hoy en día, 21 kilómetros de doble calzada incluyendo
viaductos y túneles; está también el tramo entre Guaduas y Honda
que si bien se está adelantando ruta del Sol uno que va a facilitar la
comunicación del interior del país hacia la costa caribe y hacia el
departamento de Antioquia, también hace parte de esta estructuración
de 4G en tercera ola, analizar cómo se hace una nueva vía entre
Guaduas y Honda que incluya un túnel que evite subir hacia la zona
del alto de la Mona que fue tan afectada en la temporada invernal
2010 - 2011, con un túnel de aproximadamente 3.5 kilómetros al que
se le ha llamado de tiempo atrás el famoso túnel del Cocoló.
Igualmente el tramo entre Honda y Mariquita hace parte de una
iniciativa privada que está siendo presentada a la Agencia Nacional de
Infraestructura como parte de un corredor que va desde Honda -
Mariquita - Ibagué, entre Cambao - Armero - Murillo - Líbano, hacia
la zona de la esperanza, también hay una iniciativa privada en ese
corredor y que da como ya lo comentó muy bien la, ministra el tramo
entre Manizales y Mariquita que es también parte de esta
estructuración del corredor; y seguimos mas allá, conectándonos entre
la estación Uribe y Chinchiná en unos trabajos que está adelantando
el Instituto Nacional de Vías. Hay iniciativa privada también aparte en
el eje cafetero por parte de Autopistas del Café, que propone para los
departamentos de Caldas - Risaralda, la doble calzada entre
Chinchiná y el Jazmín, que son aproximadamente unos 10 kilómetros
que también propone la doble calzada entre la Romelia y el Pollo que
son aproximadamente 13.2 kilómetros de una vía que es muy
importante en el departamento de Risaralda y de otro tramo de
variante que está entre la zona de punto treinta hacia la zona de la
terminal de Pereira, que hace parte de la conexión entre Armenia y
Pereira. De tal manera que podemos ver como las inversiones que se
están haciendo en el departamento de Caldas y que tienen proyección
para generar una transversal en el país están dándose, son
completamente claras, la, ministra lo ha dicho enfáticamente en ese
sentido, las obras se están ejecutando, son inversiones muy valiosas
las que se han hecho en el departamento de Caldas que superan el
medio billón de pesos en ese corredor entre obras que fueron
financiadas a través de Colombia Humanitaria, Unidad Nacional de
Gestión de Riesgos, Fondo de Adaptación, el Instituto Nacional de
Vías. De tal manera que también las inversiones, cuando la, ministra
se refería a 2.8 billones, no se nos olvide que un billón cuarenta mil
millones de pesos hace parte de las inversiones en el departamento
de Caldas de la obra de Pacífico III, que también tiene un ramal que
sale al departamento de Risaralda entre la zona de Irra kilómetro 41
hacia la Virginia, en el denominado túnel de Tesalia que también es un
túnel de alrededor de unos 3.5 kilómetros y una iniciativa privada en el
departamento de Risaralda para generar la doble calzada entre la
Virginia y el sector de Cerritos. De tal manera que como lo estamos
mostrando aquí, también las inversiones, lo dijo la, ministra para la
zona oriente del departamento de Caldas, los municipios del oriente
van a ser muy beneficiados, no solamente en temas de 4G, con la vía
Girardot - Honda - Dorada - Puerto Salgar, sino también con los otros
modos de transporte como es la navegabilidad del río Magdalena que
sale desde el municipio de la Dorada del departamento de Caldas
hacia el norte del país e igualmente lo que la, ministra les estaba
comentando de la conexión férrea de la Dorada - Chiriguaná, que en
este momento ejecuta la Agencia Nacional de Infraestructura obras
para la rehabilitación de ese corredor que permita que ese corredor
pueda entrar en operación en los próximos dos o tres años.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Gracias señor, viceministro.
Tiene la palabra el, Director de INVIAS
Leonidas Narváez (Director INVIAS):
Buenas tardes, buenas tardes a todos, señora presidenta,
representante. Yo quisiera adicional a las intervenciones de la señora
ministra y del, viceministro hablar un poco del estudio que hoy se ha
tocado aquí y que es importante ponerlo dentro de su real magnitud y
dimensión. Los estudios en el país se realizan en tres fases: hay una
fase uno, que es una fase exploratoria de corredores, que da paso a la
determinación de cuál de las alternativas es ambientalmente viable,
con unos parámetros que deben definirse desde el punto de vista
técnico, social y financiero de las alternativas que se estudien. Hay
una realidad muy importante en estas tres alternativas que se han
estudiado aquí. Que la conectividad que se ha evaluado, y esto es un
estudio antes de la llegada de nosotros al INVIAS, es una conectividad
de la zona Mariquita a Manizales, pero cuando uno estudia la situación
de Caldas hoy, encuentra que Caldas tiene una situación privilegiada
dentro de la intermodalidad del transporte como lo acaba de nombrar
el, viceministro García, que es, que los puertos iniciales de la
navegabilidad del río Magdalena está en la Dorada en Caldas y al
frente Puerto Salgar en Cundinamarca. O sea que esta generación,
nuestra generación, nosotros, estamos pagando y corrigiendo errores
históricos en la manera del transporte del país. Errores que hace más
de 60 años abandonamos un transporte económico de una autopista
de 960 kilómetros que la naturaleza nos había dado gratis, como es el
río Magdalena. Hoy Cormagdalena ha adjudicado un contrato de 2.6
billones de pesos para 960 kilómetros en donde vamos a poder
movilizar unos volúmenes de carga a unos costos como lo
manifestaba el profesor de la Universidad Nacional, realmente del
orden de 8 o 9 veces por debajo del costo carretero, sin incluir el costo
de esa infraestructura, con unas actividades de mantenimiento, no hay
ninguna vía terrestre y férrea que nos salga el kilómetro al costo que
nos va a salir la navegabilidad del río Magdalena, e históricamente por
más de 60 años abandonamos el mantenimiento de esa vía de
transporte. Hoy el país ha vuelto a ver el río Magdalena, hoy la
inversión privada está generando infraestructura portuaria sobre el río
Magdalena de puertos especializados en gráneles, en hidrocarburos,
en minerales, que van a permitir sacar esos volúmenes de transporte
de carretera y manejarlos a través del río, seguramente en un
transcurso menos a dos años. Y ahí está Caldas, ahí está beneficiado
Caldas con el acceso al puerto; entonces yo oí algo del representante
González que me parece muy interesante: es necesario evaluar unas
alternativas al norte de las que hoy hemos evaluado como posible
conectividad de Manizales con la región del Magdalena y yo le
contesto que pienso lo mismo y que estoy de acuerdo y que
deberíamos evaluar eso, sin embargo, y algo que le digo al profesor
de la Universidad Nacional, tenemos una barrera natural como es la
cordillera central. Y nosotros no nos podemos olvidar de cuál es
nuestra geografía y cuáles son las características hidrográficas,
topográficas y orográficas que tiene Colombia. Compararnos con el
Perú que tiene una sierra y un mar y que genera un corredor y que la
magnitud de su red es casi un 20% de la nuestra y que no hay que
atravesar tres cordilleras, me parece que ahí hay unos factores que
hay que evaluar que son muy particulares a nosotros. Si uno mira la
cordillera central en la zona de Manizales, encuentra que un paso, es
el paso que hacemos por letras, y el otro paso que tenemos hoy es el
paso de la Cristalina que me comunica con Marulanda y Manzanares,
y ahí viene un cerro importante y me voy más al norte; o sea, tenemos
unas barreras naturales que tenemos que consultar, no solamente
desde el punto de vista geología y afectaciones, sino
topográficamente, arrancando desde ahí. Entonces miremos por
donde queremos pasar y cuáles son las cuencas que queremos
utilizar. Miremos lo que estamos haciendo por la vía actual Manizales
- Fresno - Mariquita - Honda. Me ha tocado en mi vida profesional
luchar con esa carretera tremendamente, la conozco, y yo digo esto es
una terquedad con esas cenizas volcánicas, tratar de mantener unos
taludes como lo hemos hecho para mantener la conectividad de
Manizales, pero esa es nuestra herencia, esa es nuestra realidad,
Manizales está en ese sitio y ahí tenemos que llegar y el río
Magdalena está en este sitio y ahí tenemos que llegar y Bogotá está
allá y Buenaventura, y estas son nuestras realidades, no es un terrero
plano, no es una geología fácil. Entonces mientras hacemos las
evaluaciones y miramos cómo mejoramos la conectividad no podemos
dejar de un lado, como lo decía el, viceministro, las inversiones que
hemos hecho de casi medio billón de pesos para mantener y mejorar,
después de lo que quedó en 2011, semana santa de 2011, esa
carretera se derritió, literalmente derretida, a la manera como hemos
desarrollado tecnologías adecuadas para el mantenimiento de los
taludes. Entonces todo esto hay que integrarlo, mi único llamado es
integrarlo, y estoy de acuerdo, estamos en una fase uno, hemos
pasado el resultado de una fase uno que trataba de conectar Mariquita
con Manizales, a que la parte ambiental nos diga cuál de esas
alternativas puede ser la más favorable para continuar una fase dos y
en una fase tres; pero eso no limita a que revisemos nuestra posición,
mirando que la plataforma logística del río Magdalena se va a mover
hacia el norte, hacia la zona de la Dorada y Puerto Salgar, mirando
que si allá nos van a llegar seguramente infraestructuras férreas de
Cundinamarca y de Caldas y de Antioquia, como el punto de Mariquita
se puede mover más hacia el norte y ya no saldríamos de Mariquita
sino que saldríamos de Guarinó o de un punto más cercano a la
Dorada y estaríamos hablando de entrar por el corredor hacia
Pensilvania, o hacia Salamina, Marulanda - Manzanares - Salamina,
que sería el otro corredor que la cordillera nos permitiría pasar.
Estamos de acuerdo, socialicemos el tema, hagamos una evaluación
adicional, porque lo que seguramente en el estudio de Civiltec no se
vislumbraba es la importancia que está tomando la navegabilidad del
río Magdalena. Entonces señora, ministra, señora presidente, como
director del INVIAS digo: estamos abiertos a mirar una alternativa
adicional; yo pienso que es un costo no muy grande y que deberíamos
verle en la vigencia 2015 como una alternativa de mirar un poco más
al norte, independiente de lo que hoy se ve, independiente de la
inversión de una PP, Cambao, Líbano, Armero, Murillo, Manizales,
tenemos que mirar factiblemente una solución más al norte en los
estudios que estamos planteando.
Muchas gracias señora presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:46:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias señor, director. Tenemos el representante Atilano, el
representante González nuevamente, el representante Ciro Rodríguez.
Quería ver si, yo pienso que con esto cerramos la intervención sobre
este tema del gobierno, abrimos un poco las intervenciones para tener
otra tanda de respuestas. Nuestro amigo de la Universidad Nacional
quería decir algo breve antes de empezar con las intervenciones de
los parlamentarios en referencia a la respuesta del gobierno. Vamos
entonces a terminar con ellos y poder tener nosotros aquí nuestras
intervenciones.
Diego Alexander Escobar García (Profesor Universidad Nacional):
Yo escucho con mucha alegría las intervenciones del, director del
INVIAS, del, viceministro y de la, ministra porque precisamente lo que
ellos enfatizan es que Colombia no puede perder una oportunidad de
oro tan inmensa como la que están ellos mencionando, de que Caldas
tiene dos puertos, van a entrar con un puerto en la Dorada y otro
puerto en la Felisa y perder esa conectividad, o perder no, de pronto
dejar de aprovechar esa gran oportunidad de construir un corredor
bimodal, o en el caso de estudiar un corredor unimodal, donde sea el
ferrocarril el que conecte estos dos: La Felisa y la Dorada, porque es
que la capacidad de movimiento de carga es de diez millones de
toneladas año de carbón, desde los sectores de Santander, Amagá,
donde le daría mucha vida al tren del Pacífico que al día de hoy está
prácticamente muerto, donde está moviendo cargas, lo que mueve el
cerrejón en un día, lo mueve el tren del Pacífico en un año, entonces
es algo que me alegra mucho, porque estamos viendo que queremos
ver una Colombia, no solamente un Caldas de conectar Manizales con
Mariquita, que obviamente necesita esa intervención, y si se pueden
hacer unos estudios al norte, que sea un análisis bimodal o unimodal,
es una oportunidad de oro para Colombia hacer esos análisis.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:46:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muchas gracias. Tiene la palabra el honorable representante
Atilano Alonso Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-10-21T10:46:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias presidente. Muy buenos días para todos,, ministra,
viceministro,, director de INVIAS, profesor de la Universidad Nacional,
al colega Hugo Hernán que le escuchamos su intervención, su debate
y unas reflexiones muy importantes.
Yo quiero hacer un comentario así muy general, decirle que la realidad
de su debate es Caldas, Quindío, Risaralda; una cantidad de vías que
las necesitamos y que estas necesidades no las podemos ver como
puntuales para Caldas, esto las necesita es el país; las que son en el
departamento del Quindío, inclusive yo les he hecho esas reflexiones
a muchos funcionarios del orden nacional. Entonces que el túnel de la
Línea y que es el Quindío, que la doble calzada Calarcá - La Paila, en
el Quindío es más, el doctor Simón que estuvo este fin de semana,
hacía estas cuentas alegres, que entonces del Plan Nacional de
Desarrollo anterior a este, el Quindío iba a tener el 66%, pues claro si
le colgamos esas obras, pero es que esas son obras de interés
nacional, no son para el Quindío; claro que el Quindío se beneficia y el
país las necesita pero me parece que hay que hacer esa claridad, son
obras que necesita este país. Pero también aquí tenemos que ser muy
conscientes, nuestro país tiene un atraso muy grande en la parte vial
en infraestructura y eso hay que hacerlo para poder entender muchas
cosas porque si uno no parte de eso, me parece que es difícil de
entender el resto. Un atraso muy grande y yo siempre que veo estas,
diría concesiones de primera, segunda y tercera generación, que
fueron entregadas olímpicamente, yo diría hasta irresponsablemente,
pienso que se hicieron de buena fe, tal vez después de hacer un
análisis que estábamos tan atrasados, entonces simplemente, tenga
lleve y haga como quiera, porque es que si quedan unas reflexiones
muy grandes de verdad.
Mire el túnel de la Línea, que reflexión tan grande cuando se le ha
dado el 98% y solo ha hecho el 70%; un 28% en una obra de esa
magnitud no es cualquier centavo. Ah pero es que fue entregado en
esas condiciones, vaya usted exíjale a esas concesiones de primera,
segunda generación, que es que el tiempo, mire la que nosotros
tenemos, Manizales - Armenia, una intersección en Circasia 15 años
para hacer la intersección y cada que íbamos a hacer la reclamación,
no es que el Estado me tiene que dar las áreas listas para poder hacer
las obras, es al Estado al que le toca, no al concesionario. La
expropiación de predios, que un concesionario si se le va a entregar
tiene que tener músculo financiero, cual músculo financiero, eso lo
entregaron de la forma más olímpica e irresponsable. Saben cómo
trabajan la mayoría de las primeras, segundas y terceras
concesiones? A punta del recaudo de los peajes, y lo digo en el caso
nuestro del eje cafetero, entonces se cometieron muchísimos errores,
afortunadamente con la, ministra Cecilia y esta Comisión, en una forma
responsable y reuniendo como toda esa cantidad de errores que se
cometieron en las primeras y segundas generaciones, sacamos
adelante una ley que es la Ley de Infraestructura, donde hoy, las
concesiones de cuarta generación, seguramente no vamos a, con esta
Ley no corregimos todo, pero yo lo que si estoy seguro es que
corregimos un alto porcentaje y que van a ser muy diferentes;
atérrense colegas, adiciones en esas concesiones del 900%, en
tiempo y en plata, vaya un pobre ingeniero y siempre lo he dicho en
esta Comisión, que acaba de terminar sus estudios y pásese dos
díitas o pásese un peso más para que vea que problema, que injustos
nosotros, a veces tomamos decisiones, aquí pasó lo de los Nule y que
entonces como ellos manejaron mal los anticipos entonces la solución:
quitemos anticipos para todos los ingenieros; que injusto, que ilógico,
un pobre ingeniero que acaba de terminar su ingeniería, empieza a
trabajar, de a dónde platica, es que para eso existen las pólizas, que
las pólizas no solo son del orden nacional sino que ellos tienen un
reaseguro que le cumple al Estado. Yo creo que a eso tenemos que
volver colegas, al anticipo para los pequeños y medianos ingenieros,
pero aquí tomamos las decisiones y de verdad que cometemos
muchas injusticias. Decirle que estas concesiones de cuarta
generación, que en las que hoy llevamos la inversión y es bueno que
manejemos estos términos, es una inversión de 23 billones en 25 años
hacia atrás, pues ahora en las de cuarta generación son 47 billones y
van a ser en 6 años, 6 años porque ya los concesionarios ya no tienen
la disculpa de que la adquisición de predios, porque ya sabemos que
eso se cambió. Ahora ya van al dueño del predio y se va a hacer la
obra y si hay conciliación de una vez y si no entonces hacemos la obra
y esperemos que salga el fallo, pero antes había que esperar el fallo
cinco, seis, diez años, todo eso se cambió. Las licencias ambientales
que era otro dolor de cabeza, afortunadamente aquí lo cambiamos.
Claro que todos tenemos cultura del medio ambiente, pero tampoco
podemos ser fundamentalistas o extremistas y dejar, parar las obras
que necesita este país. Pero qué buena reflexión profesor, le digo que
nosotros los colombianos antes tenemos que estar muy agradecidos
con los transportadores de este país. Prácticamente el único modo de
transporte y de verdad que hay que agradecerles porque es que si
ellos paran, paran este país, así de sencillo. Porque no hay otro modo
de transporte, estamos pidiendo a gritos el modo férreo y el modo
fluvial, aquí hay que reconocerle al presidente Santos esa inversión de
2.5 billones de pesos, para el río Magdalena, que eso es una fortaleza
que nosotros tenemos, pero mire cosas como estas, es que de verdad
son una cantidad de reflexiones, mire el ferrocarril Buenaventura -
Tebaida, estaba funcionando, y hay un fallo entre Tebaida y la Paila,
como de mil ochocientos millones de pesos, y eso fuera de servicio.
Oiga, por mil ochocientos millones de pesos, afortunadamente hoy hay
buenas noticias y esta sí que es excelente noticia, Buenaventura
congestionado 100% y teniendo en Tebaida un puerto seco y la idea
es esa, entonces que todos esos containers que llegan a
Buenaventura pues que se saquen de una vez aquí hasta Tebaida y
de ahí inclusive se haga la nacionalización, que bueno, eso es
descongestionar y eso es darle un desarrollo a ese eje cafetero y por
qué no, el ferrocarril no solo dejarlo en Tebaida, sino que pase por
Risaralda, por Caldas, eso lo necesitamos, pero vuelvo y repito quería
hacer estas reflexiones para tener como un contexto general, un
atraso muy grande vial que tiene este país, esperemos que en estas
concesiones de cuarta generación, que es una inversión muy grande y
que con estas correcciones que se le han hecho de pronto no
tengamos todos esos errores tan grandes y tan costosos, porque esa
es la otra, ¿cuánto? Yo no sé si algún día un grupo de colombianos se
van a tomar la tarea de decirnos cuanto es el recurso que perdió el
Estado por entregar esas concesiones en esa forma. A mí me gustaría
porque sé que son billones, afortunadamente ahora en estas de cuarta
generación, vuelvo y repito, se han corregido y creo que si no al 100%,
si en un alto porcentaje. Quería hacer esas reflexiones,, ministra usted
acaba de llegar, pero la veo muy bien en su intervención, son
reflexiones y lo que decía ahora del modo férreo hay que esperar, hay
que estructurar, pero lo necesitamos, la verdad es que este país
necesita otros medios de transporte.
Muchas gracias presidente.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Muchas gracias representante Giraldo. Tiene la palabra el honorable
representante Alfredo Ape Cuello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-21T10:47:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias presidenta. Representante González felicitarlo porque
trae un análisis de su región y creo que nos da la oportunidad también
de conocerla y de plantear, de tener aquí a la, ministra para plantear
temas de la nuestra.
En el caso mío mi intervención es mas para hacerle reconocimientos a
lo que este gobierno y este Ministerio están haciendo por nuestra
región señora, ministra. Quise en este corto tiempo aprovechar la
oportunidad para agradecer la aprobación del COMPES de la vía
Ocaña - Aguachica que se dio en días pasados y de la vía Aguachica
- Gamarra. En nombre del departamento del César también, estamos
muy complacidos con la apertura de la licitación del Aeropuerto de
Aguachica, no todas nuestras intervenciones tienen que ser para
reclamar sino también para reconocer cuando las cosas se están
haciendo. Queríamos agradecerle también, hicimos un debate hace
poco, sobre el sistema estratégico de transporte de Valledupar y
hemos tenido ya toda la voluntad del gobierno, vamos saliendo una
importante reunión en el ministerio de Vivienda que liderado por el
ministerio de Transporte nos han facilitado las herramientas para sacar
este proyecto adelante, ministra, muchas gracias por eso también.
Tenemos un tema pendiente, teníamos una reunión este sábado, por
el problema de la línea férrea de Bosconia, ayer hubo un plantón en el
municipio, tenemos toda la intención de acompañar a la delegada del
Gobierno Nacional, yo he hablado con la comunidad el día de ayer y el
día de hoy y les he anunciado la visita para el sábado, que me acaban
de avisar de la ANI, que de vicepresidencia estarían reorganizando
esa agenda, yo creo que allá vamos también a ayudar a encontrar las
soluciones. Yo tenía una pequeña reflexión aquí a la Comisión que la
dije en plenaria el día que aprobamos el presupuesto, en el
presupuesto se abre la discusión del presupuesto, pero realmente no
lo podemos discutir porque no permiten que discutamos nada.
Entonces los señores miembros de la Comisión Tercera, si ha ocurrido
por siempre, tienen tres meses para ellos estudiar el presupuesto en
cada sector; ese presupuesto aquí nunca lo socializa. Yo tengo la
sensación que el sector de infraestructura el presupuesto se quedó
corto, que la, ministra está haciendo un recorrido por todas las regiones
y la felicito porque es la primera vez que yo veo una, ministra, yo no
tengo muchos años en esto, son doce ya, pero es la primera vez que
veo una, ministra que va a las regiones a comprometerse y a escuchar
y a priorizar temas. Pero esos temas que usted prioriza allá no los
pudimos discutir aquí en las comisiones que sean de infraestructura y
ese día en la discusión del presupuesto, nosotros decíamos o veíamos
que no vamos a alcanzar y nosotros queremos respaldar a nuestro
vicepresidente y a nuestra, ministra en esa labor que están haciendo
pero si no permiten por lo menos el próximo año que esa discusión en
estos temas prioritarios de infraestructura, en los que nosotros
respaldamos, por lo menos podamos abrir la discusión, no pueden
llevar un presupuesto a plenaria para discutirlo en cuatro horas, en
cuatro horas si acaso pudieron apenas leer las proposiciones, dejarlas
como constancia. Yo pienso que este tema tenemos que discutirlo
más profundamente para que esta Comisión salga a pelear con
nuestra, ministra el presupuesto que realmente necesita Colombia en
materia de infraestructura.
Finalmente recordarle que el tiempo va pasando, tenemos un proyecto
de ley del Régimen Sancionatorio que queremos discutir, porque
queremos darle ya, le hace falta al país, y no queremos aplazar esa
discusión, queremos traerlo a comisión y a plenaria este año en
Cámara de Representantes y la otra semana le dejo anunciado porque
no quiero que, que conteste, porque vamos a plantear una reforma al
sistema de las fotomultas que opera en Colombia, que se le ha dado
mucha publicidad en estos días y que yo creo que si merece que le
tengamos unos controles frente a la forma que se está implementando
esto en todo el país., Ministra, entonces reitero mis agradecimientos en
nombre del pueblo del César, queremos allá seguir contando con
usted, muy agradecidos con su presencia y con la gestión que se ha
visto en muy poco tiempo muchos resultados.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Gracias señor presidente por su intervención y por anunciar cosas
importantes dentro de esta Comisión. Quiero también manifestar y
quiero tomarme una frase del, director de INVIAS, como es el tema de
que los errores históricos tienen que corregirse. Esta es la
oportunidad, es el momento, el país así lo amerita con todo este
desarrollo que hoy se está gestando y se está generando; los
colombianos tienen mucha fe en todo este proceso, a esto le estamos
apostando y de verdad que en el tema de movilidad yo, aparte de lo
que manifestaba el representante Atilano y de igual Alfredo Ape
Cuello, creo que es importante que trabajemos en un tema de una
política pública en el tema de movilidad en el país, es supremamente
indispensable. De nada, de nada, si no avanzamos nosotros, si no
existe y construimos vías, carreteras y demás, hoy el tema de la
navegabilidad del río Magdalena que es a lo cual le estamos
apostando, es supremamente importante para el país, para la costa
caribe colombiana, sin lugar a dudas a la cual nosotros estamos
representando, pero creo que tenemos que trabajar en ese tema, en el
tema de la movilidad a nivel nacional, reglamentarla, o sea que exista
una política pública que podamos cumplir. Cuando hablan del tema de
las foto multas, precisamente se incrementa es porque aquí no existe
un comportamiento ciudadano referente a todo el tema de
cumplimiento de normas de tránsito y demás.
Entonces creo que esta es la oportunidad y aprovechando la presencia
de ustedes que son actores principales en todo este proceso,
debemos trabajar juntos en la construcción de todo este tema.
Tiene la palabra el honorable representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-10-21T10:47:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muy buenos días, muchas gracias señora presidenta. Saludar muy
especialmente a la, ministra, la doctora Natalia Abello;, viceministro el
doctor Carlos Alberto García y al, director de INVIAS, el doctor
Leonidas Narváez y a todos los honorables congresistas.
Señora presidenta yo voy a quitarle un minutico para tocar un tema, es
diferente, y después haré las apreciaciones sobre las discusiones.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Una interpelación, la, ministra tiene que retirarse del recinto por un
compromiso con la princesa Astrid de Bélgica, están invitados, creo
que, pero van a quedar los dos funcionarios del gobierno, el vice y el
director de INVIAS.
Tiene la palabra el honorable representante Víctor Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-21T10:47:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias señora presidenta, lo que pasa es que el citante al debate es
el compañero Hugo y me parece que él tiene prelación para la
posibilidad de interpelar con los citantes,, ministra yo le solicitaría que
lo escuchara por lo menos un momento, un momento corto para que el
pueda exponer ahí como un asunto de orden, no se representante
Ciro.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra el representante Ciro, pues si le concede la, ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-10-21T10:47:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>No hay ningún problema señor representante, yo creo que con la
presencia del doctor Leonidas y del doctor García, que yo quiero
resaltar esa continuidad señora, ministra que le ha dado usted al
Ministerio, que han sido las dos personas que han puesto a funcionar
la infraestructura en nuestro país, creo que se puede hacer el debate
que nosotros tenemos acá propuesto. Muchas gracias, ahorita haré la
intervención señora presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra el honorable representante Hugo González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-21T10:47:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias. No la verdad es que yo quería que compartiéramos el
debate pero, ministra, no hay ninguna doble calzada en planes, para
Caldas, a mi la respuesta no me aterra, eso era claro, era presumible,
cierto, que se trata de una expectativa que todavía no tiene plata, que
se va a cumplir. Pero no vine tanto aquí como en tono de guerra,
como caldense que es que no hay inversiones, yo solo le quiero decir
esto primero: no hay ninguna doble calzada en planes, no me extraña,
pero venimos a llamar la atención, precisamente por lo que ustedes
dicen, para corregir errores, para mirar al futuro. El planteamiento que
hicimos aquí fue mostrando a Caldas en medio de todo eso, pero allá
adentro, como decía el representante Atilano, nos tenemos que
contentar con cosas como las que le hablaron a él. Mire, ministra,
excelente obra Melgar - Puerto Salgar, magnífica, vamos a conectar
las entradas que tiene Bogotá, las autopistas de Girardot a la otra,
Cambao y la otra Puerto Salgar, excelente, yo quiero decirle que en
Caldas esa obra no alcanza 13 kilómetros, por ahí así unos doce
kilómetros entre el cruce y la Dorada. Nosotros no estamos pidiendo
eso, y además está en muy buen estado, pero excelente la obra, es
que es para beneficio de nosotros también, de todo el país, realmente
esa obra la necesitan más el representante Ape y todos los otros
compañeros en la costa para venir al sur, ¡sí!, es decir, la Dorada es
un paso norte - sur, está obligado, yo lo que llamo la atención es con
las posibilidades que tiene la Dorada por esa ubicación, es todo el
potencial, lo que tiene para ofrecer la Dorada y como impactar en el
resto aquí arriba en el suroriente antioqueño, en el oriente de Caldas,
si, llamo la atención sobre eso. Le quiero pedir este favor, ministra,
avancemos en la tesis que parece nos ha comprendido el señor de
INVIAS, autorícenos continuar con estudios en este sentido. Oír los
profesionales de la Nacional, muy seriamente han expuesto unas
ideas que vale la pena abordar, pero abordarlas ya, porque hasta
cuándo vamos a esperar, abordarlas ya, no avanzar por allá con la
idea de un ferrocarril bien al sur que no conecte la plataforma de la
Dorada con la de la Felisa y si de paso esa línea hay la posibilidad que
sea también carreteable, excelente, una transversal a esa altura la
estamos necesitando, pero no limitarnos a decir, no hay la vía, solo
estas inversiones, llegará la navegabilidad y el ferrocarril a la Dorada,
excelente, por eso hoy llamamos la atención sobre esa condición para
cruzar la cordillera y no, yo soy caldense del oriente, allá no tenemos
ni siquiera las vías todavía pavimentadas entre nuestros pueblos y
estamos allá arriba de la Dorada y toda nuestra región y las vías que
usamos son las del Tolima y yo vengo a llamar la atención acerca que
están congregando la inversión en el mismo sector. Entonces la de
Girardot, los cruces, las transversales, cuando podemos impactar en
una región muy grande y si la transversal se da por Caldas pues le
agregamos lo del norte, otra zona de atraso en nuestra región.
Yo vengo a llamar la atención a que pese que estamos en todo el
centro de ese triángulo de oro, de la mayor producción del PIB,
nuestros pueblos en norte y en oriente están en atraso. Cuando usted
sale de Manizales a los pocos kilómetros ya está en el Tolima, cuando
usted habla de Mesones y cuando habla de Fresno, está hablando del
Tolima, cuando habla de Guaduas y de Villeta está hablando de
Cundinamarca, y no puede pretender que porque mejoramos la vía
Honda - Villeta que eso es para Manizales o para Caldas; es como
dice el representante Atilano, es que las está necesitando el país. Yo
hoy quiero decirle que gracias a esas inversiones que tocan a Caldas
porque hay un corredor Medellín - Cali, o porque la Dorada es un
paso obligado norte - sur, que gracias a eso permítanos ustedes a la
hora de orientar de focalizar las inversiones, de aplicarlas, que adentro
del departamento nos veamos beneficiados, que adentro del
departamento haya articulación, es eso que estamos pidiendo. Todos
han hablado de la importancia de esas posibilidades ahora en la
Dorada y en la Felisa.
Permítanos señora, ministra, señor, viceministro, denos una noticia,
estúdienla, autoricen estudios para avanzar y seguir en los esfuerzos
en la dirección de la Universidad Nacional. Que como lo dijera el
director de INVIAS.
Natalia Abello Vives (Ministra de Transporte):
Solo un par de minutos me permites, pero de verdad me tengo que
retirar, pero quería un par de comentarios: uno, y lo precisé desde el
principio cuando inicié la presentación, cuando dije el tema de las
inversiones, lo dije con el fin de resaltar y con el fin de mostrarles, el
tema de lo que se está proyectando y lo que se está ejecutando en el
departamento versus lo que en los últimos diez años se había hecho y
también les dije; eso no era la solución definitiva, pero si estamos
avanzando y pretender desconocer eso sería injusto, injusto con un
gobierno que le ha venido invirtiendo recursos, ahora que esa sea la
solución definitiva y que seguramente sea el resultado final de los
deseos y de las necesidades de toda una región, no, pero estamos
avanzando, estamos avanzando y en el departamento en el modo
férreo, en el modo carretero y en el modo fluvial, se ve beneficiado.
Seguramente vendrán fases más adelante, pero si es importante tener
claro que estas inversiones que apenas están, se van a empezar a ver
en los próximos años, van a ser importantes, y muy importantes para
el departamento, ahora, también ya el, viceministro les podrá precisar
un poco pero si hay una doble calzada, hay siete kilómetros de doble
calzada en Pacífico 3. O sea no es que no haya, y también les había
contado que hay una doble calzada en la vía que han venido hablando
aquí hacia Mariquita, también hay doble calzada ahí, y se recogería en
la tercera ola la culminación de los kilómetros que hacen falta que son
aproximadamente unos 8,8 kilómetros, no es que estén todas las vías
en doble calzada, no, pero tampoco es que no haya nada previsto y
con respecto al tema de lo que visionamos como departamento, de lo
que ustedes visionan como departamento puede ser muy cierto, pero
tenemos que seguir avanzando, para poder llegar a un norte, digamos
competitivo, deseable, con óptimas inversiones tenemos que arrancar
y yo creo que lo que estamos arrancando es muy bueno, si bien no es
el óptimo que se desea, si es muy bueno lo que tenemos en el
departamento y no podemos dejar de verlo, entonces el llamado un
poco que les digo es, saquemos adelante estos proyectos, saquemos
adelante lo que tenemos en ejecución adjudicado y lo que viene hacia
adelante. Revisemos el tema con el INVIAS que mencionan y
avancemos en el tema de la vía férrea, pensar en estos momentos, no
hay un proyecto estructurado que nos conecte a los dos ferrocarriles
en los puntos que están mencionando, no, no hay un proyecto en este
momento, porque el país ha estado priorizando sus inversiones para
recuperar la vía férrea, tenemos que dar el primer paso para después
dar el segundo paso, es que nosotros habíamos abandonado como
país las vías férreas, estamos recuperando la vía férrea. Lo
mencionaba el representante, es cierto, la carga que pasa entre
Yumbo y Buenaventura que está funcionando hoy es baja pero las
expectativas que tiene el concesionario de cerrar en el año son muy
altas; y yo les hacía la pregunta: ¿ustedes están seguros que en el
año 2015 van a tener esto? Y las expectativas que tienen son muy
altas, y hoy estamos en la fase inicial, estamos en el primer paso de la
recuperación de la vía férrea del país, no podemos pensar, ahora
mismo en un proyecto que no lo tenemos sobre la mesa, no lo
tenemos en estructuración, no nos han presentado una iniciativa
privada en ese aspecto, pero si estamos poniendo las condiciones
para que vengan esos inversionistas privados y nos digan mire aquí
hay una posibilidad, bienvenidos, pero lo que ahora estamos haciendo
es recuperando las vías férreas para que vengan esas inversiones,
para que podamos desarrollar las vías férreas del país que las
habíamos abandonado, entonces tenemos que empezar a caminar
para poder dar los siguientes pasos, y en eso es lo que estamos en
este momento. Eso es lo que quería precisar.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Gracias señora, ministra por su intervención y sobre todo por
acompañarnos en este debate tan importante que no solamente es
para el departamento de Caldas sino para todo el país.
Tiene la palabra el, viceministro.
Carlos Alberto García Montes (Viceministro de Transporte):
No yo quisiera que se hiciera también una reflexión, el hecho de que
las vías no estén en un departamento no significa que esas vías no
sean importantes para un departamento, la gente del departamento de
Arauca, todos los días están muy pendientes de la carretera la
Soberanía, que va y comunica y está en su mayor recorrido en el
departamento de Norte de Santander y la gente de Norte de
Santander está muy pendiente del proyecto de Ocaña - Aguas claras
- Gamarra - Puerto Capulco, que está en su mayor parte en el
departamento del César. Es que nosotros tenemos que mirar que las
carreteras no son importantes únicamente en el desarrollo que haya
en el departamento, es que la vía entre Manizales y Medellín es
importante, no solamente en los tramos que están en el departamento
de Caldas, sino también los tramos que están en el departamento de
Antioquia, sino también los tramos que están en el departamento de
Risaralda, y la autopista del Café no la podemos medir en lo que se
está haciendo en doble calzada en el departamento de Caldas. Yo
quisiera también comentar que los proyectos que tiene el gobierno
nacional, ya lo dijo la, ministra, 7 kilómetros de doble calzada de
Pacífico 3 que incluyen: la intersección de La Manuela, y la
intersección a desnivel, tanto las dos intersecciones a desnivel, de la
Manuela y de Tres Puertas, iniciativas privadas porque entonces no
me voy a salir del departamento de Caldas, de la misma autopistas del
Café para hacer la doble calzada entre la Manuela y el Club
Campestre de 5 kilómetros, entre Chinchiná y el Jazmín de 10
kilómetros, para no salirme del departamento de Caldas, la obra
pública que está desarrollando el Instituto Nacional de Vías de doble
calzada entre la estación Uribe y Maltería de 14 kilómetros que tiene
de longitud ya se han desarrollado aproximadamente 6 kilómetros en
ejecución en este momento, intersecciones tan importantes para el
departamento de Caldas, para la ciudad de Manizales, para el
municipio de Villamaría, como la intersección de Villamaría, como la
intersección de la Fuente, como los viaductos, como ese viaducto que
se está haciendo en Pio XII, como el viaducto o como el puente que
está desarrollando el INVIAS en la zona de la Playita.
Es que el departamento de Caldas también tiene un potencial muy
grande, es muy interesante para una región que hayan iniciativas
privadas, iniciativas privadas tan importantes en el eje cafetero, como
la que está proponiendo también ODINSA, para la doble calzada que
lo decía el representante Atilano, entre Calarcá y la Paila, iniciativa
privada, iniciativas privadas en el departamento de Risaralda y el
Quindío también de doble calzada que van a beneficiar muchísimo al
departamento de Caldas. Lo que yo si quisiera es que tuviéramos el
sentido de la importancia de los proyectos en la longitud del corredor;
tan importante para el departamento de Caldas, la doble calzada que
se está haciendo hoy en día entre Bogotá y Villeta, tan importante para
el departamento de Caldas, así esté en el Departamento de
Cundinamarca, la vía entre la Villeta y Guaduas. La nueva vía que se
está hablando por iniciativa privada también entre Guaduas y Honda,
la iniciativa privada que hay entre Mariquita y Honda, porque es que el
departamento de Caldas no llega, porque si vamos a hablar de la vía
Manizales - Mariquita, el mayor tramo de longitud está en el
Departamento del Tolima, las vías en Caldas, porque si no entonces
haríamos una doble calzada entre el sector de la Manuela y el sector
de la Esperanza al kilómetro 25 que es donde llega el Departamento
de Caldas, no tendría ningún sentido, ese corredor si no miramos el
desarrollo vial que vincula las regiones con una mirada estratégica
para el país, porque estamos uniendo la zona del occidente donde
está nada menos que las Pacífico y la maya vial del Valle del Cauca,
con la zona central del país en el Magdalena, que está uniendo una
vía tan importante, así sean poquitos kilómetros en el departamento de
Caldas, la vía entre Girardot, Puerto Bogotá, la Dorada, Puerto Salgar,
va a ser muy importante, muy importante para el municipio de la
Dorada que queda en el Departamento de Caldas y que la vincula a la
ruta del Sol 2, para salir de ahí hacia la costa Caribe, la región Caribe,
llegando a la zona de la Y de Ciénaga.
De tal manera que yo si pienso que es muy valioso poder entender las
proyecciones que se tienen, tanto, y esfuerzos que se están haciendo
por parte del gobierno actual, el gobierno del presidente Santos, no es
sino ver las inversiones en el Departamento de Caldas, doscientos
cuarenta y ocho mil millones de pesos ($248.000.000.000) invertidos
entre el año 2002 y 2010, en 8 años, y en este período del presidente
Santos, obras ejecutadas y obras comprometidas completamente
claras de 2.8 billones de pesos. Esa es la mirada que tiene este
gobierno con relación al Departamento de Caldas, claro que quedan
unas obras por ejecutar, por supuesto, y ahí está la inquietud con
relación al Aeropuerto de Palestina, pero en la región del eje cafetero
hay inversiones importantísimas y si uno lo pudiera hacer a
departamento puede demostrar cómo hay una priorización de este
gobierno en el tema de la infraestructura en todos los modos.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Gracias, viceministro. Tiene la palabra, continúa en el uso de la palabra
el honorable representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-10-21T10:47:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias presidenta. No les voy a hablar muy largo porque el
doctor Leonidas, con el doctor García, hemos recorrido ya en varias
oportunidades las vías de Norte Santander y las conocen muy bien y
esto no da para seguir resaltando ese gran, gran trabajo que se ha
venido realizando, especialmente como lo manifestara el
representante Ape, la inclusión de la vía Ocaña - Aguas Claras -
Gamarra - Puerto Capulco, a la concesión de la ruta del Sol, sector 2,
que le va a dar un gran impulso a esta región, como lo dice usted, si
bien es una vía que queda, diría uno casi que en un 90% en el
Departamento del César, es la vía que le va a permitir a Norte de
Santander, esto es el área fronteriza de Cúcuta, conectarse con todo
el desarrollo multimodal que se genera a través del río Magdalena con
la ruta del Sol, que son unas inversiones superiores a los 7 billones de
pesos, con el río Magdalena la navegabilidad que se está impulsando
y específicamente en este punto Puerto Capulco hacia el norte que es
donde es, y ha venido siendo navegable el río durante los 365 días del
año, le va a dar un gran impulso y de la misma forma interconecta toda
la región del Catatumbo a través de las vías entre Convención -
Ocaña y de la misma forma el sector Teorama - Ocaña y la Playa -
Ocaña y Abrego - Ocaña, con todo este desarrollo y estos esfuerzos
que está realizando el gobierno nacional que son muy importantes y
ve uno que ese impulso se ve porque uno en las vías que se puedan
transitar, se ven obras y se ven avances que es lo mas importantes, o
sea no solo son anuncios y contratos sino los importantes avances de
obra como en la vía Cúcuta - Ocaña que ha sido una vía en
construcción histórica, decía uno casi, que uno tiene noción de los
desarrollos del Departamento Norte de Santander, se menciona esta
vía y ve uno estos importantes avances y como se dice acá, nunca
terminamos, siempre van haciendo falta muchas inversiones, yo quiero
volver nuevamente a insistir en dos inversiones que serían muy
importantes para el Norte de Santander y es terminar los trabajos que
se están realizando en la vía Zulia - Sardinata. Valdría la pena mirar,
doctor Leonidas y doctor García, un mecanismo que le permita la
continuidad al contrato que actualmente está para que sean en
términos lo más pronto posible y de esta forma podamos tener esta vía
que es estratégica para el Departamento Norte de Santander, y de la
misma forma la vía Convención - Ocaña, esta es una vía de gran
importancia principalmente para la región del Catatumbo y aquí donde
yo quiero hacer un paréntesis, señora presidenta con su venia para
alzar una voz en protesta por las diferentes situaciones de orden
público que se han venido sucediendo en la región del Catatumbo y en
la provincia de Ocaña en el día de ayer fue secuestrado el diputado
del Partido Conservador, don Omar Angarita, yo creo que este país
hay que pasar esa página y ese es el llamado que nosotros queremos
hacer, aquí hay que hacer todos los esfuerzos para que logremos esa
gran reconciliación que necesitamos los colombianos. Yo estoy seguro
que ninguno estaremos contentos con un proceso de paz donde no se
paguen los diferentes hechos o actos que se hayan podido hacer en el
pasado pero lo más importante creería yo es lograr construir hacia
futuro, aquí hay que hacer un gran esfuerzo como colombianos para
lograr pasar esta página y lograr dejarla a estas futuras, a estas
generaciones presentes pero lo más importante a las futuras
generaciones un país donde no haya un solo territorio vedado para
que nosotros lo podamos caminar. Sabemos que en los sitios donde
se presentan los hechos, son sitios donde hay problemas de orden
público pero nosotros como colombianos no podemos seguir dejando
pasar esto por alto y hacer esos grandes esfuerzos por lograr la
reconciliación de todos los colombianos y por eso estos últimos
hechos que los ha venido haciendo el ELN, yo quiero aprovechar es
para hacerles un llamado a ellos y que no dejen pasar este momento,
que no dejen pasar esta voluntad que tiene el gobierno nacional en
cabeza del presidente Juan Manuel Santos para que se sienten y
logremos la paz en nuestro país y pedirles la liberación inmediata no
solo del diputado Omar Angarita sino de todos los secuestrados que
puedan tener en estos momentos en cautiverio.
Por eso señora presidenta, muchas gracias por esta oportunidad.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Gracias a usted por su intervención, tiene la palabra la honorable
representante Ana María Rincón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ana-maría-rincón-herrera" startTime="2014-10-21T10:48:00">
							<from>H.R. Ana María Rincón Herrera</from>
							<p>Gracias presidenta. Quiero darle un saludo al, viceministro, al doctor
Leonidas Narváez. Aprovechar esta oportunidad para decirles de la
problemática que vive nuestro departamento del Huila con el
transporte de hidrocarburo hacia el Putumayo, con los yacimientos
encontrados en Puerto Asís, Villa Garzón y Orito. ¿Qué está pasando?
Tenemos unas vías en este momento deterioradas como los daños
que presentan los tramos de Pericongo, La Guaira, el Alto de Garzón,
las curvas de Alonso Sánchez y los Altares. El transporte de
hidrocarburos por estas vías tan angostas nos está ocasionando un
alto índice de accidentalidad en el departamento y quisiera que
ustedes pusieran atención a esto para poder que el corredor vial de
nosotros sea muy importante y que arreglen estos daños. Muchas
gracias.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra el honorable representante Jairo Castiblanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" startTime="2014-10-21T10:48:10">
							<from>H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra</from>
							<p>Gracias presidenta. Saludo especial al doctor García y al doctor
Narváez. Me hubiese gustado que la señora, ministra estuviese pero
bueno, entiendo su agenda. Señor, viceministro y doctor Narváez,
ustedes han tenido que ver y han contribuido con el proyecto de la
carretera Bogotá - Tunja - Sogamoso, este es un clamor de los
boyacenses, doctor García, y aunque estoy seguro que en ese
recorrido que ustedes están haciendo a nivel nacional, mi
departamento está agendado seguramente para finales de este mes,
pero ese es un clamor que los boyacenses están reclamando a gritos,
qué hacer para que no se siga trastornando este proyecto vial tan
importante que comunica nuestro departamento con la capital de la
República, dadas sea circunstancias judiciales por las que estamos
atravesando, así que señor, viceministro y doctor Narváez ayúdenos a
solucionar este problema. Es una obra importantísima para el
desarrollo del país, repito para la comunicación del departamento con
la capital, y por supuesto con la exposición que hacía la, ministra, para
comunicarnos con los departamentos y los proyectos viales
importantes que se están desarrollando, como el tema que hoy traía
acotación nuestro representante en este día. Así que señor
viceministro, doctor ¿qué hacemos con ese problema?, ¿qué estamos
haciendo?, ¿cuál va a ser la solución? Necesitamos descongestionar,
no es justo que los boyacenses sigamos con esta problemática, esto
es algo que nos tiene muy preocupados y necesitamos que este
proyecto vial sea también una realidad y estoy de acuerdo con las
palabras de la señora, ministra cuando decía vamos a hablar cosas
concretas, vamos a hablar de ejecución y no de ilusión, así que me
gustaría señor, viceministro y doctor Narváez, que nos den la manito
con este problema que tenemos en Boyacá. Gracias señora
presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
A usted honorable representante. Tiene la palabra el honorable
representante Ricardo Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-10-21T10:48:20">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente. Saludar muy especialmente al, viceministro, doctor
Luis Alberto García, al, director de INVIAS, doctor Leonidas Narváez,
con el cual estuvimos hace 15 días en el departamento de Santander.
Yo creo que de alguna forma es una lástima que la, ministra no esté,
porque estuvo también con nosotros pero le pido doctor García que le
mande este mensaje: la verdad el Departamento de Santander está
muy agradecido porque hicimos un trabajo muy importante, estuvimos
trabajando prácticamente hasta las 11 y media de la noche donde se
determinaron un conjunto de acciones y decisiones fundamentales
para el Departamento de Santander, estuvimos casi con toda la
bancada de parlamentarios, estuvieron los gremios, Cámara de
Comercio, los gremios, gobernador de Santander, administraciones y
obviamente todos los alcaldes del área metropolitana. Y se tomaron
algunas decisiones fundamentales, al respecto de la concesión de la
zona metropolitana que comunica Lebrija, Girón, Palenque, La
Cemento, Río Negro; respecto a la concesión de Zipaquirá -
Palenque, la concesión de cuarta generación Bogotá - Bucaramanga;
la concesión de cuarta generación Bucaramanga - Pamplona, para el
caso de Santander, Bucaramanga, Cuesta Boba. El trabajo que se ha
venido desarrollando en la concesión de Puerto Araujo - Barbosa -
Tunja; la concesión de cuarta generación Bucaramanga -
Barrancabermeja - Yondó; la transversal del canal en fase 2,
Cimitarra, Landázuri, la troncal centro del norte fase 2, Palmera la
Presidente; el proyecto Yuma en el cual se definió realmente
importante la inversión que se tiene que hacer por parte de INVIAS de
los cincuenta mil millones de pesos ($50.000.000.000), que es
realmente un proyecto que une el puente Guillermo Gaviria con la
troncal del Magdalena Medio. Todo el trabajo del contrato Plan, los
quinientos sesenta y tres mil millones ($563.000.000.000), San Gil -
Charalá - Duitama, corredor del Folclor y el Bocadillo, el anillo externo
metropolitano, el tercer carril en Floridablanca, los dos retornos en la
Pradera Floridablanca - Girón, la pavimentación Bucaramanga -
Matanza - Suratá; la inversión de la fase 2 tan importante de 140 mil
millones en el Aeropuerto Internacional de Palonegro. Todas estas
acciones valen la pena que en un debate como este, tengamos
también, como lo decía nuestro presidente Ape Cuello, dar gracias a
un trabajo importante y mancomunado. Yo creo que independiente de
eso y agradeciéndole a nuestro compañero Hugo Hernán la
oportunidad de estar con ustedes acá, así como tuvimos allá un
debate fundamental en el Departamento de Santander en
Bucaramanga, pues de parte de la bancada de parlamentarios
santandereanos y de parte de los gremios, del señor gobernador y de
todas las fuerzas vivas del Departamento de Santander, queríamos
darles las gracias. Muy amable presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra el honorable representante Wilmer Carrillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-10-21T10:48:30">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Gracias presidenta. Un saludo muy especial al, viceministro Carlos
García, al doctor Leonidas Narváez, director del INVIAS, a todos los
compañeros de la Comisión, a todas las personas presentes. Yo si
quería resaltar la visita que hicieron los delegados de la, ministra que
por cuestiones de compromisos en otra ciudad no pudo asistir a la
visita que nos hizo el vicepresidente de la República en días pasados
a la capital de Norte de Santander en donde pudimos darle realce a
esa visita ya que en días pasados habíamos efectuado un debate de
control político a las obras de modernización del Aeropuerto
Internacional Camilo Daza, y se hicieron unos pronunciamientos
importantes, como el adicionar por el orden de los sesenta mil millones
de pesos ($60.000.000.000) para todo el tema de la aeronavegabilidad
del aeropuerto para que se pueda certificar su carácter de
internacional. Las gestiones ante la Cancillería para que puedan desde
el Aeropuerto Internacional Camilo Daza salir vuelos hacia el vecino
país Venezuela y adicionalmente el inconformismo que tenemos los
nortesantandereanos con las obras que se adelantaron en el
Aeropuerto Internacional Camilo Daza y se concluyó que al 15 de
noviembre se debe presentar una propuesta para todo el tema de las
adecuaciones y la ampliación de la migración, la reacomodación de los
locales comerciales y la climatización de esta terminal aérea.
Adicionalmente quiero felicitar a todo el equipo del Ministerio de
Transporte que se hizo presente en nuestra capital de Norte de
Santander y se dio inicio a la construcción de un puente que hacía
falta sobre el sector del anillo vial occidental que comunica con el
kilómetro 8 en la vía Cúcuta hacia Pamplona, una obra, un puente con
una longitud de 250 metros y con una inversión de más de veinte mil
millones de pesos ($20.000.000.000) y que estará puesta en
funcionamiento dentro de 20 meses.
Adicionalmente sobre la autopista internacional que comunica a
Venezuela con la ciudad de San Antonio, las gestiones ya finales
sobre la compra de predios y la inversión también de alrededor de 20
mil millones de pesos para el intercambiador en el sector de
Rumichaca, de verdad que los nortesantandereanos nos sentimos
muy complacidos con estas obras. En el tema de la vía Cúcuta -
Sardinata, doctor Narváez, quedamos en que un recurso que le
quedaba a la concesión de San Simón por el orden de los veinte mil
millones de pesos ($20.000.000.000), más un recurso adicional sería
sumado al tramo de la vía Cúcuta - Sardinata que hace falta para
finalizar esa obra.
Entonces no se representante Ciro, eso se concluyó en las
recomendaciones finales en la reunión en la Gobernación y el
adicional de la obra que se requería para la vía Astilleros hacia Tibú,
un convenio que está firmado con el INVIAS, de verdad agradecerle
doctor Narváez por todas estas obras que estos pronunciamientos que
se hicieron allá en compañía de el vicepresidente, Germán Vargas
Lleras, agradecerle también por otras obras que se hicieron allá en
mención, como la construcción de la doble calzada Cúcuta - El Zulia y
la reconstrucción del puente Mariano Ospina Pérez en el sector de El
Zulia y adicionalmente pedirle que en la troncal del carbón a futuro se
tenga en cuenta la inclusión de los 80 kilómetros que hay de Astilleros
hacia Tibú, donde hay 18 puntos de puentes que están construidos en
tubería de perforación y se requiere para el desarrollo de toda esta
región del Catatumbo y de la provincia de Ocaña.
Muchísimas gracias a todos. Gracias señora presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra el honorable representante Jaime Felipe Lozada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-10-21T10:48:40">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Muchas gracias señora presidenta, un cordial saludo para usted, para
el señor, viceministro, para el señor, director del INVIAS, para todos los
compañeros, muy buenas tardes. Señor, viceministro, en el
departamento del Huila se ha generado una gran expectativa por el
inicio de la vía Girardot - Mocoa. Una vía que beneficiará a más de
dos millones de habitantes partiendo del Departamento de
Cundinamarca hasta el Departamento del Putumayo y que por
supuesto pasará por el Departamento del Tolima y el Departamento
del Huila. Una obra que sin lugar a dudas beneficiará y ayudará a unir
el centro con el sur del país y por supuesto hará que esta región
nuestra sea mucho mas prospera y más competitiva. Pero igualmente
hay unas obras en el Departamento del Huila que son de vital
importancia para el Departamento, valga la redundancia, pero también
para la región; obras señor, viceministro que ya han iniciado pero que
han quedado inconclusas, por diferentes problemas. Una de ellas es
la vía al sur, que nosotros hablábamos que es la vía Isnos - Paletará
Popayán, que saldría por el sur del departamento y sería una vía de
suma importancia para conectarnos con el mar y con el Pacífico, y otra
que saldría de la Plata Huila, del occidente del departamento, por
Insato - Toro - Popayán. Esas son dos vías que ya iniciaron pero que
si mal no estoy la vía La Plata - Insato - Toro - Popayán, está
truncada gracias al efecto Nule. Quisiéramos saber ¿en qué estado se
encuentran estas dos vías?, además por supuesto de la vía Girardot -
Mocoa, que sin lugar a dudas beneficiaría no solamente al
Departamento del Huila, señor, viceministro como usted muy bien lo
dijo, sino que mirando el desarrollo del país como una premisa
regional, pues sin lugar a dudas beneficiaría no solo al centro sino al
sur del país en general. Y hay otras vías de suma importancia, ya
para hablar de lo local que no demanda la inversión de estas obras
que estábamos hablando anteriormente, como sería el cerrar el anillo
vial del occidente del departamento, señor, director del INVIAS. En el
departamento se está hablando y ya se iniciaron creo las obras del
anillo turístico del sur del Departamento, con un apoyo muy importante
del Gobierno Nacional, si mal no estoy, estamos hablando de setenta
mil millones de pesos ($70.000.000.000), pero el occidente del
departamento que está compuesto por 10 municipios entre la
Argentina Huila y Santamaría Huila, necesita urgentemente
pavimentar las vías Teruel - Iquira, Iquira - Pacarní, para que este
sector turístico y de suma importancia del occidente del departamento
pueda ser una realidad señor, viceministro, yo además de saludarlos,
de agradecerles por su presencia y por supuesto de saludar a nuestro
querido colega Hugo Hernán, quería dejarles estas inquietudes,
primero agradecerles por los ingentes esfuerzos que ustedes como
gobierno nacional están haciendo y la inversión que están realizando
en nuestro departamento pero también dejarles estas inquietudes de
las dos vías de salida al Pacífico y por supuesto de este anillo vial del
occidente del departamento. Muchas gracias señor, viceministro.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
A usted representante, de verdad que esta oportunidad que tenemos
en esta Comisión es valiosa para nosotros y sobre todo que somos
representantes de distintas regiones del país. La llegada de ustedes
acá es el preámbulo para todos manifestar, bueno agradeciéndole a
Hugo Hernán por esta citación o invitación más que todo, a este el
seno de ustedes propio, natural, para debatir temas importantes que
son de mucho interés para todas nuestras comunidades, el tema de
movilidad, el tema de las vías es trascendental porque como lo dije
anteriormente, el desarrollo del país depende muchísimo del
transporte terrestre, del aéreo, del transporte marítimo, del transporte
fluvial y obviamente hemos despegado, usted lo decía ahorita doctor
Leonidas, cuando hablaba del río Magdalena, clave, importante,
cuando hablamos de los aeropuertos del país, es supremamente
importante, en el caso de nosotros el Aeropuerto Internacional Ernesto
Cortissoz, quiero anotar ojalá la fecha no pase del 30 de diciembre de
2014, eso es un motivo de preocupación para nosotros la ampliación
pero confiamos que esta se debe más que todo a temas técnicos que
no van a exceder de esta fecha y de igual forma miramos las
necesidades de todas las regiones. Pero como todo debate tiene unas
conclusiones, quisiéramos saber si el honorable representante Hugo
Hernán tiene conclusiones referentes al tema o por el contrario le
damos la palabra al, viceministro.
Tiene la palabra el honorable representante Carlos Eduardo Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-10-21T10:48:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias, y me disculpa de pronto que me salga un poco del debate
representante Hugo, pero si quisiera señalar y pienso que el Ministerio
nos debe aclarar, porque se viene haciendo doble calzadas en todo el
país, pero estas doble calzadas se convierten en un embudo, creo que
El Tiempo sacó un artículo en estos días, porque cuando ingresan a
los centros urbanos se convierten en un embudo. El caso de Bogotá
calle 13, autopista Norte, avenida Ciudad de Cali, autopista
Villavicencio, en fin. ¿Cómo está haciendo el Ministerio para articular
esas políticas públicas de inversión en vías? Y que no termine en
cierto modo, prácticamente desperdiciar una inversión, porque un
camión Mariquita - Fresno, como usted dice, pues los costos de
transporte son incrementales; en el caso de la calle 13 es
impresionante.
Entonces si me gustaría cómo está viendo el Ministerio de Transporte
ese tema y sobre todo en el tema de logística de carga y ahora que el
representante Hugo habló me gustaría que me explicaran o me
contextualizaran cómo va la vía Manizales - Mariquita, porque en
cierto modo, desembotellaría gran parte del transporte de carga hacia
el centro del país, la variante Mariquita, perdón, entonces quisiera que
me explicara y sobre todo como articular esas políticas nacionales con
las políticas locales porque en cierto modo están manejando unos
embudos a los centro productivos del país y eso va en detrimento de
la competitividad y en últimas en los precios para el usuario final.
Gracias presidenta.
Carlos Alberto García Montes (Viceministro de Transporte):
Para darle respuesta a las inquietudes de todos los representantes yo
me voy a hacer referencia a los programas de concesión y le cedería
la palabra al doctor Leonidas Narváez en lo que tiene que ver con las
obras públicas que se vienen ejecutando en los diferentes
departamentos del país. Entonces en términos de Norte de Santander
en las inquietudes que tenía el representante Ciro Rodríguez y
también el representante Wilmer Carrillo, quisiera comentar: el
proyecto de la vía Cúcuta - Ocaña - Aguas Claras, ustedes ya bien lo
separaron en dos sectores, el que ya está garantizado a través del
CONPES que se realizó recientemente, estamos en el último trámite
del CONFIS que permita ya la visión de ese contrato a el contrato de
concesión de la ruta del Sol 2, para dejar prácticamente muy bien
desarrollado el tramo entre Cúcuta, perdón, entre Ocaña - Aguas
Claras - Gamarra - Puerto Capulco, pero adicionalmente a través del
Fondo de Adaptación, como ustedes bien lo señalan, se está
desarrollando el proyecto de tercera ola para la vía Cúcuta - Ocaña,
entonces ahí hay un trabajo que se está realizando, esperamos que
hacia los meses de febrero, marzo del año entrante quede
estructurada la concesión y tal como lo señaló la señora, ministra, se
pueda en el segundo semestre del año 2015 estar sacando adelante
los procesos de licitación pública en esas concesiones.
En el caso de Norte de Santander este tipo de concesiones no
solamente están limitadas para este importante corredor que unirá al
departamento con la ruta del Sol 2, sino también como ustedes
mismos lo señalan, se está trabajando en esa tercera ola de
concesiones el tramo entre Cúcuta y Pamplona y desde Pamplona se
desprenden otros dos corredores muy importantes, uno en dirección a
Bucaramanga, también en tercera ola y otro que Pamplona sale hacia
el sur, dirigido a todo lo que se conoce como la transversal, la troncal
central del norte en el Departamento de Santander hasta llegar a la
zona de Duitama en el Departamento de Boyacá; y hay una vía que
también la mencionaron ustedes que yo quisiera como hacer alusión,
que es toda la vía que va desde Cúcuta - Astilleros - Tibú - El Tarra -
Convención - La Mata, que hace parte de toda esa región del
Catatumbo, ustedes bien lo señalan y hay que hacer una precisión
acá, hay unos recursos en la vía entre Astilleros y Tibú, que tiene el
Instituto Nacional de Vías en un convenio con la Gobernación de Norte
de Santander y hay unos recursos que están asignados del contrato
de concesión para el tramo entre Tibú y el Tarra que incluye la
recuperación, o la construcción de un nuevo puente sobre el Río
Tarra, puente rojo sobre el Río Tarra. Esos recursos que hacen parte
de esa concesión y que están en una fiducia y que hubo múltiples
análisis de cómo se podía ejecutar que no fuera con la concesión, a
través del Ejército Nacional o a través del departamento finalmente fue
necesario hacerlo con el concesionario porque esos recursos estaban
desembolsados en fiducia y no podían regresar a la Nación porque
terminarían en el Tesoro Nacional. Entonces ahorita yo si le voy a
ceder la palabra en ese tema de Norte de Santander al doctor
Leonidas para que ya les hable de lo que son los trabajos que si se
están haciendo en esa vía de Cúcuta - Ocaña que son muy
interesantes y que ustedes señalan la importancia de terminar la
rehabilitación entre Zulia y Sardinata. Con relación al tema de
Santander, del representante Ricardo Flórez, también, ahí es
importante con las autoridades de Norte de Santander y ustedes como
representantes a la Cámara y los senadores, hacer un trabajo con el
Fondo de Adaptación porque en Santander también hay unos
proyectos muy importantes de cuarta generación de concesiones, de
tercera ola, como son los tramos que se hablaban de la transversal de
Carare en este departamento, para unir lo que es, los municipios de
Barbosa - Vélez - Landázuri - Cimitarra - Puerto Araujo, igualmente
también está todo lo que se conoce como la troncal central del norte,
que lo referíamos como la palmera Málaga, presidente en el
departamento y sobre todo una de las vías más importantes para el
Departamento de Santander como es la vía entre Bogotá - Zipaquirá y
Palenque, igualmente los esfuerzos que ya han venido dando los
frutos con relación a la concesión Z - M - B, ya al menos se
desentrabó de alguna manera esa concesión, recientemente se logró
solucionar el problema predial del tramo entre Girón y Lebrija en la
zona que va hacia el aeropuerto, de tal manera que ahí es muy
importante, muy importante que se puedan determinar con el Fondo
de Adaptación los alcances de estos contratos de concesión de
tercera ola, que están en este momento en proceso de estructuración
a través del Fondo de Adaptación y con una supervisión de la Agencia
Nacional de Infraestructura y hay un proyecto bastante importante
para Santander que ya va a salir dentro de la segunda ola de
concesiones que es la vía entre Bucaramanga - Lebrija y de Lebrija -
La Fortuna, en dirección a Barrancabermeja. En ese sentido también
vale la pena de pronto en esta Comisión o sino en el mismo
Departamento de Santander pues hacer una presentación de la
importancia y de los alcances de este proyecto de concesión.
Con relación al tema del Departamento del Huila, que teníamos a la
representante Ana María Rincón y al representante Jaime Felipe
Lozada, yo quería también comentar: hay un proyecto de segunda ola
de concesión, como usted bien lo señala, que está dividido en dos
concesiones, una entre Neiva y Girardot, que de hecho creo hay
interés para que ese tramo sea una iniciativa privada en doble calzada
ese corredor y también está el proyecto de concesión de segunda ola,
que en este momento hay muy buenas noticias porque se aprobó por
parte del Ministerio de Hacienda el ajuste que había que hacer en
términos del marco fiscal para estos proyectos de concesión de
segunda ola, que es el tramo entre Neiva - Pitalito hacia Mocoa en el
Departamento del Putumayo. En ese sentido se está trabajando esta
segunda ola, tengo entendido que hay un tramo de doble calzada, al
menos entre Neiva y Campoalegre, que era el que se había
comentado inicialmente y por supuesto el Departamento del Huila es
fundamental dentro la estructura vial del sur del país porque
prácticamente da conectividad con el Departamento de Caquetá, con
el Departamento del Putumayo, recordemos que ahí hay una obra
importantísima del Instituto Nacional de Vías que es entre el puente
internacional de San Miguel hasta Santa Ana y ya prácticamente se ha
terminado la pavimentación del tramo entre Santa Ana y Mocoa y
muchísimos vehículos de carga que entran por la zona de Rumichaca
en el Departamento de Nariño, lo van a hacer ahora por el
Departamento de Putumayo, atravesando todo el Departamento de
Huila, en dirección al interior del país, sin tener que atravesar la
cordillera central. El Ministerio de Transporte, el Instituto Nacional de
Vías, ha estado muy atento a las dificultades que se han venido
generando por el tránsito de vehículos de transportes de carrotanques
con el petróleo que se produce en el Departamento de Putumayo que
es debido y consecuencia de ese transporte fundamentalmente son
los problemas de orden público que afectan el oleoducto que une los
Departamentos de Boyacá y Nariño y que debido a esa situación de
orden público pues se ha requerido la necesidad de ser transportado
desde esta zona hacia el interior y del interior hacia la región caribe
colombiana. En ese sentido lo que se debe hacer en ese transporte es
que finalmente ese transporte sea transportado en oleoducto, ya se
está viendo por parte de Ecopetrol si ese transporte se hace a través
de Ecuador, pero ese trabajo se adelantó muy fuerte en el año
inmediatamente anterior y principios de este año con el propósito de
reducir la problemática que genera en ese corredor el transporte de
aproximadamente unos 400 carrotanques, en su mayoría del
Departamento de Putumayo y algunos también transportados desde el
Departamento de Caquetá. De pronto lo que podemos hacer es una
nueva evaluación de cómo va ese plan de contingencia que se había
adoptado y qué situación se está presentando nueva para poder entrar
nuevamente a establecer algunas restricciones que se impusieron con
el fin de no, o de minimizar la movilidad en ese departamento y
también se referirá seguramente el, director del INVIAS a estas dos
importantes vías que se están haciendo por obra pública entre los
departamentos de Huila y el Departamento del Cauca, que va a ser un
corredor magnífico para salir hacia el Pacífico y que podrá transportar
todo lo que se tenga que transportar desde la Orinoquía hacia esta
zona del Pacífico.
Con relación a la manifestación que nos hiciera la representante Inés
Cecilia, ya se inició el proceso licitatorio. Se cumplió, era un
compromiso, teníamos alguna dificultad con el tema del Aeropuerto
Ernesto Cortissoz, el Departamento del Atlántico quería que saliera
independiente de las licitaciones de concesión que había para los
otros tres aeropuertos en el interior del país como era el Aeropuerto de
Popayán, el Aeropuerto de Armenia y el Aeropuerto de Neiva y en ese
sentido se cumplió, está independizado el proceso licitatorio en
términos del Aeropuerto Ernesto Cortissoz y la fecha establecida para
el 30 de diciembre está en el cronograma y esperamos se cumpla, si
no hay ninguna dificultad en ese proceso licitatorio de concesión por
parte de la Agencia Nacional de Infraestructura. Igualmente hay un
tema importante del representante Jorge Enrique Castiblanco con
relación a la vía la BTS, nosotros, ese es una de las vías de mayor
complejidad en términos de concesiones, nosotros hemos tenido
muchísimas dificultades en términos de las variantes de Tocancipá -
Gachancipá, en términos del paso por la zona del Puente de Boyacá,
ya hay una propuesta de iniciativa privada que resuelve el tema del
paso por Boyacá, está ese tema de los tribunales de arbitramento para
poder resolver definitivamente esos tramos en las variantes, que
prácticamente han generado esa gran congestión en la llegada de los
vehículos que vienen del Departamento de Boyacá a Cundinamarca
pero yo quisiera que ese tema que es bien importante se pudiera tratar
también aquí en esta Comisión representante, más adelante para
mirar a ver qué avances ha tenido la Agencia Nacional de
Infraestructura con relación al corredor. Pero yo quisiera como
comentarle también algo y es que también se logró, en ese corredor
se había incorporado un tramo que era Sisga - Guateque - El
Secreto; un tramo que era un recurso INVIAS entregado a la ANI pero
ese tramo se logró liberar y hace parte, porque no nos creen ya que
vamos a hacer en el Departamento de Boyacá y en las comunidades
específicamente de ese sector, pero ese tramo hace parte de la
segunda ola de concesiones, se incorporó en la segunda ola de
concesiones y esperamos, como ha sido el anuncio de la señora
ministra que en el primer semestre hacia mediados del año entrante
esté en proceso de licitación pública esa concesión.
Y finalmente el representante Carlos Eduardo Guevara nos estaba
haciendo énfasis en las dificultades que existen. Si bien hay unos
proyectos muy importantes de concesiones de 4G que están
resolviendo de alguna manera la movilidad del transporte y en
particular el de carga, sobre los principales corredores del país se está
presentando una gran dificultad en la llegada a los centros urbanos en
lo que se ha denominado “la última milla” y en ese sentido dentro de la
Ley de Infraestructura se estableció un artículo para generar los
corredores logísticos de carga, salió ya el decreto reglamentario que
identifica como se determina el corredor, no se definieron cuáles eran
esos corredores pero lo que se busca es que el Gobierno Nacional
pueda tener mayor injerencia en términos de poder establecer
contratos y poder desarrollar esas llegadas más fáciles, evitando a
veces las restricciones que se colocan por parte de algunas ciudades.
Nosotros hemos venido también trabajando de manera articulada con
el Distrito Capital, ahí hay 2 documentos COMPES, esta tarde va a
haber un debate en el Senado de la República con lo que tiene que
ver con el metro de Bogotá, pero adicionalmente está el documento
COMPES para la movilidad y hay otro documentos de trenes de
Cercanías que va a permitir también facilitar una propuesta que se ha
hecho desde el Departamento de Cundinamarca y hay unas iniciativas
también privadas en varios municipios alrededor de la capital de la
República que nosotros a través de un comité que estructuramos con
la Gobernación del Departamento de Cundinamarca con el Distrito
Capital y la Nación, hemos venido adelantando para facilitar esos
accesos a la capital de la República. De verdad que para entrar a
Bogotá lo que hay es iniciativas privadas, es decir recursos privados
que están dispuestos a financiar obras que se requieren de manera
urgente, tanto en el ingreso del sur de la capital por Soacha,
estábamos viendo como ese proyecto de la avenida Ciudad de Cali no
se debe quedar 800 metros en los límites, hasta los límites del
municipio de Soacha sino que debe llegar hasta Soacha, de tal
manera que los desarrollos urbanos que se están haciendo en ese
municipio permitan conectar esta importante vía con la vía Bogotá -
Girardot.
Esos son los trabajos que hemos venido adelantando, vale la pena
también en un futuro próximo poder hacer ya un debate amplio con
relación a ese tema de los corredores logísticos.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Señor, viceministro queremos darle las gracias de verdad, por haber
dado respuestas pese a no ser objeto del cuestionario al cual ustedes
fueron citados, a todos y cada uno de los interrogantes que han
presentado los representantes de esta Comisión. Quiero de verdad en
nombre de todos ellos darle nuestros más sinceros agradecimientos y
a la vez concederle el uso de la palabra a nuestro, director de INVIAS,
el doctor Leonidas para que también apoye su intervención y aclare
las inquietudes que tengan los honorables representantes.
Leonidas Narváez (Director INVIAS):
Yo pienso que la intervención del, viceministro García ha sido muy
amplia y detallada solamente quisiera hacer referencia a algunas
observaciones o comentarios puntuales que se han realizado aquí,
especialmente con relación a la vía Zulia - Sardinata por parte de los
representantes Wilmer Ramiro Carrillo y Ciro Rodríguez, y aclarar que
tendremos o debemos asignar en el 2015 recursos adicionales a los
contratos que se están ejecutando para que esta vía de Zulia -
Sardinata quede terminada en su totalidad, o sea, no es pasar
recursos de una concesión, estos son trabajos de obra pública en
donde esos recursos no se mezclan y en donde los aportes que ha
venido haciendo la Nación a través del Instituto Nacional de Vías han
hecho realmente un cambio fundamental en esta vía que va de Zulia a
Sardinata. Recordar que de Sardinata a Ocaña nos queda un punto
crítico que es el punto de La Nevera que está siendo diseñado y que
será prontamente licitado por el Fondo de Adaptación y con esto
terminar el último punto de esos tres puntos tortuosos que tenía esta
carretera que era La Curva, la Viejaguala y La Nevera y con esto
podemos terminar desde el punto de vista de obra pública con la
proyección que comentaba el, viceministro de la posibilidad de una
concesión de cuarta generación, eso con respecto a la vía Zulia -
Sardinata. Igual en la visita que hicimos a Norte de Santander
evaluamos ampliamente los requerimientos y las necesidades que
tiene la vía Astilleros - Tibú - El Tarra - Convención - La Mata, de la
cual ya hizo referencia el, viceministro pero tenemos la responsabilidad
y adquirimos el compromiso que se va a cumplir de darle
mantenimiento a esos puentes en tubería metálica que hay entre
Astilleros - Tibú; continuamos las inversiones con el departamento en
un convenio donde aportamos diez mil millones de pesos
($10.000.000.000), para el mantenimiento y se evaluó esa vía en tres
zonas, una muy importante que sería Ocaña - Convención, que
permite a esa zona del Catatumbo conectarse con Ocaña y ya en
Ocaña con la infraestructura de la ruta del Sol 2, ya que Ocaña -
Aguas Claras - Gamarra - Puerto Capulco, fue entregada a esta
concesión, y por el lado norte y oriental, Astilleros - Tibú y la parte
central que tenemos que mirar cómo vamos a cumplir con ese
compromiso entre Convención - Tibú para hacer la conexión. O sea
que ahí simplemente reiterar los compromisos que adquirimos en la
visita con el señor vicepresidente de la República, igualmente en
Santander.
Con respecto al Huila hay que hacer algunas precisiones y
aclaraciones importantes. La carretera Popayán - Isnos - Paletará, es
un corredor que conecta a Cauca con el sur. Efectivamente fue un
contrato que fue adjudicado a los Nule, que luego prácticamente
entraron en un proceso de incumplimiento y fue cedido a una firma
que nos ha permitido a través de esa cesión hacer inversiones del
valor del contrato y algunas adiciones por ciento veintidós mil millones
de pesos ($122.000.000.000). Es un corredor muy importante por esa
conexión hacia el sur de Huila y por esa conexión del sur de Huila con
Mocoa y que permitirá conectar Mocoa - Pitalito - Isnos - Popayán,
que además integra al circuito turístico del sur del Huila, en donde le
confirmo representante, hemos estado haciendo inversiones con la
gobernación del orden de diez mil millones de pesos
($10.000.000.000) en el circuito y que está previsto que se debe
continuar.
En la parte norte del Departamento del Cauca, las inversiones de
Popayán, Totoró, Inzá - La Plata, han sido extraordinarias, de verdad
que es una vía que invito que se conozca. A finales de este año
tendremos una movilidad muy segura en donde estamos invirtiendo en
dos fases un total de cuatrocientos treinta y dos mil millones de pesos
($432.000.000.000), y permitirá tener una conectividad Bogotá -
Girardot - Neiva - La Plata - Popayán, en un corredor que no tendrán
que continuar utilizando el paso de la Línea para poder llegar a la
parte del suroccidente del país; es un corredor de una importancia
fundamental y esas son las razones por las cuales las inversiones que
se han hecho en este cuatrienio y que continúan en el 2015 y 2016,
permitirán realmente acortar el paso del centro del país con los
departamentos de Cauca y Nariño y seguramente más adelante pues
con la integración de Tumaco como puerto del sur del Pacífico a esta
parte del suroccidente de Colombia. Ó sea que quería simplemente
resaltar, ya el, viceministro hizo referencia a la problemática que
tenemos con la movilidad de las tractomulas que requieren el apoyo
del servicio del oleoducto pero que a su vez a través de la concesión
de tercera ola de cuarta generación y la solución de algunas variantes
mejorarán la movilidad y la seguridad del recorrido Mocoa - Pitalito -
Neiva, sin lugar a dudas que hoy efectivamente somos conocedores
está soportando una carga de transporte de tractomulas y carro
tanques con crudo proveniente del Putumayo.
Pienso que con esta intervención termino puesto que los otros puntos
que también había anotado han sido resueltos por el, viceministro de
manera detallada pero que era importante resaltar esta parte
fundamental del Departamento del Huila, Santander, Norte de
Santander, sobre temas de obra pública. Muchas gracias señora
presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Muchísimas gracias a usted y al, viceministro por participar de este
debate importante para, no solamente la región del triángulo tan
importante como lo destacaba nuestro representante Hugo Hernán,
sino también para todo el país. Vuelvo y reitero mis agradecimientos
en nombre de esta Comisión y sus miembros por haber dado
respuesta a muchos interrogantes, pese a no estar dentro del
cuestionario establecido.
Tiene la palabra el citante, honorable representante Hugo Hernán
González Medina, para las conclusiones de este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-21T10:49:00">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Reiterar el agradecimiento a la, ministra, a ustedes vice,, director de
INVIAS, de manera muy especial permítanme ustedes al profesor de
la Universidad Nacional que nos ha compartido aquí un tema muy
interesante, profesor Diego Alexander que es PhD del Politécnico de
Cataluña. A ustedes no sólo por, repito, regalarle a Caldas esta
mañana, sino por la forma como han enriquecido el debate
ampliándolo a las otras regiones, no sólo en el norte, hasta nuestras
últimas posibilidades de conexión allá con Popayán desde el sur y
centro del Huila. Queríamos claridad acerca del tema específico de la
vía Manizales Bogotá, pero como la llamamos nosotros la transversal
nacional por Caldas y tenemos claridad, claridad no quiere decir que
es que tenga que haber recursos y ya se va a hacer pues no, claridad
sobre lo que se iba a hacer con la tercera ola que no conocíamos bien
señor, viceministro, muchas gracias, con la tercera ola para esa región.
Quiero hacer un reconocimiento presidenta, a la señora, ministra de
sus últimas palabras, yo me siento en el deber de destacar algo:
cuando nosotros hablamos de ferrocarril la Dorada o de navegabilidad
a Dorada, créanme que eso no es un tema nuevo, ya venimos desde
años atrás con él y no hemos podido y hay recursos desde atrás, y no
se ha podido, entonces uno advierte que el interés de ella es poder
ejecutar eso que viene colgado, atrasado que no ha podido ser y eso
es cierto, esa es la prioridad, hay que ejecutar esos recursos que
vienen ahí trancados. De manera que quería hacer ese
reconocimiento, darle las gracias y si reiterar al señor, viceministro
García al tiempo que me declaro comprendido por el señor, director de
INVIAS, doctor Narváez, en el sentido de que en esa región debe
haber una transversal y que se debe estudiar la posibilidad al norte y
como al principio no estaban mis compañeros de los santanderes, si
estaban los de Bogotá, los del altiplano, no más piensen ustedes para
completar lo que hoy hablamos y ustedes mismos alimentaron acerca
de las posibilidades de ferrocarril, hoy el carbón todo está en la Costa
Atlántica, va de Cerrejón, se imagina cuánto queda valiendo ese
carbón de ustedes de las cuencas de Amagá, de los santanderes, de
Boyacá, puesto en el Pacífico, sea en Buenaventura o en Tribugá.
Cuánto dinamismo, ¿cuánto eso es en pesos para la economía
colombiana? Y así sector a sector, la verdad es que las cifras que por
ahora se tienen sin ser todavía muy profundos dicen que hay que
abordar lo del ferrocarril pronto, hay que recuperarlo, eso no es para
después, entonces entiéndame doctor García que es en ese sentido
que hoy hablamos advirtiendo que eso que la, ministra está interesada
en ejecutar ya esas nuevas posibilidades no las dejemos ahí, no las
echemos en saco roto y que los caldenses esperamos aún esa
estructura longitudinal por nuestro territorio, por todas las posibilidades
que ofrece, por todo lo que articula, es como una deuda social que se
tiene en el norte y oriente, pero para ello hoy, hoy, de aquí hoy,
habríamos necesitado una disposición, una determinación de avanzar
en esos estudios, yo espero que ustedes lo consideren doctor García,
doctor Narváez, la posibilidad de avanzar en esos estudios y no dejar
simplemente mocho el tema. Que no haya plata para una transversal
de Bogotá a Manizales para la vía una doble calzada, es lógico doctor
García, es porque los estudios que tenemos, se muestra, todavía son
preliminares, todavía le falta mucho, eso me refiero con que eso es
lógico y de esperar, lo que necesitamos es que ustedes no nos
trunquen el proceso aquí sino que continúen apoyando esos estudios,
esas iniciativas nuestras y de pronto para años venideros le podamos
ofrecer a Colombia esa conectividad vial y férrea que está requiriendo.
Entonces de nuevo a todos muchísimas gracias.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra el honorable representante Atilano Alonso Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-10-21T10:49:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien, un minutico, no pero, es que no podía terminar sin hacerle
de pronto una claridad al, viceministro Carlos García, cuando hice mi
intervención que le pedí el favor que no se tuviera en cuenta esas
obras como el Túnel, la doble calzada para el Quindío, en ningún
momento yo creo que lo dije, doctor Carlos García, que es una obra
que la necesita el país y que nuestros departamentos como no se van
a ver beneficiados si más están ahí cerquita, pero cualquier obra
donde se ejecute es de interés y es para todos.
Lo que pasa es que yo si quiero que se coloque en las botas de
Atilano Giraldo, es que un departamento de esos pequeñitos y se dice
que esas obras son del Quindío, ya de ahí en adelante que va uno a
decir por Dios, pero al contrario, antes quiero reconocerle, viceministro
y al vicepresidente, al doctor Leonidas que estuvieron en el
departamento y se hicieron unos compromisos bien importantes para
ese departamento, lo necesitamos, recuerde que es la ciudad
ocupando ese deshonroso lugar primer puesto de desempleo, y doctor
Leonidas, lo de vías terciarias, como no hacerle ese reconocimiento a
todo lo que usted ha hecho, de verdad, allá usted como, director y a
este gobierno, porque yo creo que si hay, las cosas buenas hay que
reconocerlas, así como nosotros tenemos aquí también esa posibilidad
de criticar y de reflexionar, pues las cosas buenas, si hay algo que yo
le he reconocido a este gobierno es esa decisión tan acertada de
pasar de sesenta mil millones de pesos ($60.000.000.000) que era el
presupuesto para vías terciarias de este país a un billón o más. Yo
creo que todos, y pedirles aquí que nos entienda, viceministro, usted
vio que hoy el debate era específico para nuestro colega Hugo Hernán
para Caldas, pero todos aprovechamos porque es que hablar de vías,
mire, todos, pero afortunadamente, cogió usted y le dio respuesta a
uno por uno, eso es la demostración también de conocimiento que
tiene de la infraestructura vial de este país y tengan la absoluta
seguridad que apenas estamos empezando que aquí en esta
Comisión, que es la Comisión de ustedes del Ministerio de Transporte
y de Infraestructura, vamos a tener oportunidad que nosotros que
conocemos claro específico de cada región les vamos a estar
comunicando nuestras inquietudes, de verdad mil gracias, me parece
que es importante a Hugo Hernán que lo hizo muy bien y lo veo en
una posición muy, muy constructiva, muy positiva, reconociendo las
cosas buenas, que me parece que eso no duele y que hay que
hacerlo.
Mil gracias de verdad para todos.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:49:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señora presidente.
Cuarto punto, anuncio de proyecto ley. En ese orden de conformidad
con el artículo 8 de la Ley, del Acto Legislativo 01 de 2003, me permito
anunciar los siguientes proyectos de ley para la sesión de mañana 22
de octubre a las nueve de la mañana (09:00 a.m.).
Proyecto de ley N° 042 de 2014 Cámara, “Por medio de la cual se
establecen medidas en materia de educación para la asistencia y
atención de las madres cabeza de familia víctimas de los grupos
armados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras
disposiciones”.
Proyecto de ley N° 043 de 2014 Cámara, “Por la cual se promueve
la educación para la salud, la promoción de hábitos y
comportamientos para la prevención y control de enfermedades
de alta prevalencia y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley N° 015 de 2014, “Por la cual se elimina el cargo fijo
como componente de las estructuras tarifarias de los servicios
públicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley N° 081 de 2014 Cámara, “Por la cual se ordena
traducir la Constitución Nacional a todas las lenguas y dialectos
indígenas, Raizal Creol de San Andrés y Providencia y lengua
criolla Pelenquera de San Basilio y lengua Rom (gitano) de la
República de Colombia y se dictan otras disposiciones, como un
paso fundamental para lograr la inclusión y la paz”.
Anunciados los proyectos de ley, presidente para la sesión de mañana
22 de octubre a las nueve de la mañana (09:00 a.m.).
Siguiente punto del día: lo que propongan los honorables
representantes, hay varias proposiciones presidente, si usted me
permite le damos lectura para que se sometan en bloque aprobación.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Léala secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernán-cortés-rojas" startTime="2014-10-21T10:49:30">
							<from>H.R. Hernán Cortés Rojas</from>
							<p>“Propongo en la honorable Comisión debate de control político,
por lo tanto; “cítese al señor Diego Molano Vega, Ministro de
Tecnología y de la Información y las Comunicaciones, con el fin
de analizar y evaluar el grado de avance del contrato celebrado
con la empresa Azteca, cuyo objeto es la planeación, instalación
y puesta en servicio de la infraestructura de banda ancha en 753
nuevos municipios”.
Esta proposición es firmada por el honorable representante Carlos
Eduardo Guevara Villabon. Tiene cuestionario anexo”.
Otra proposición que es aditiva, firmada por el representante Ciro
Antonio Rodríguez, dice: “Cítese al, director de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones y al, director de la Agencia
Nacional del Espectro, para que en debate de control político en
la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, sobre el
servicio y acceso universal de los servicios de
telecomunicaciones responda a las siguientes preguntas que
están anexas también al cuestionario”.
Otra proposición. “De conformidad con el artículo 135- 138 de la
Constitución Política, en concordancia con los artículos 233 y 249
de la Ley 5 de 1992, les solicito se someta a consideración de la
Comisión la realización del debate de control político sobre los
impactos ambientales y sociales de la prestación del servicio
público domiciliario de aseo del relleno sanitario, operado por el
Centro Industrial del Sur, CIS, en Guacal, en inmediaciones del
corregimiento de San Antonio de Prado de la ciudad de Medellín y
los municipios de Heliconia y Envigado. Dicho debate de control
político se realizará al Ministerio del Medio Ambiente y Ministerio
de Transporte y a la Corporación Autónoma Regional de
Antioquia, Corantioquia; la Superintendencia de Servicios
Públicos Domiciliarios; a la empresa prestadora de aseo del
municipio de Envigado, Interaseo S.A. E.S.P.; por operación en el
Valle de Aburrá y empresas varias del municipio de Medellín y la
empresa Evas S.A. E.S.P., así mismo se solicita someter a
consideración que se invite para el debate la Procuraduría
General de la Nación”.
Firmada por el representante Víctor Javier Correa Vélez. Hay
cuestionario anexo.
Y finalmente la proposición. “De conformidad con el artículo 135-
138 de la Constitución Política en concordancia con los artículos
233 y 249 de la Ley 5 de 1992, les solicito se someta a
consideración de la Comisión la realización del debate de control
político al Ministerio de Educación Nacional y al Ministerio de
Hacienda y Crédito Público para que presente informes y resuelva
cuestionamientos sobre la aplicación del Acuerdo por lo Superior
2034, sus implicaciones en la educación superior del país y las
estrategias de financiación de la educación superior pública. Se
solicita además que se invite al Consejo Nacional de Educación
Superior”.
Firmada por el representante Víctor Javier Correa y por los
representantes Carlos Guevara, Ángela Robledo, Martha Villalba y
Alfredo Ape Cuello.
Están leídas señora presidenta las proposiciones.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Leídas las proposiciones, se someten a consideración de la Comisión,
¿Aprueban los honorables representantes?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:49:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente, agotado el orden del día también.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Bueno vamos a levantar la sesión y convocar para mañana 22 de
octubre a las nueve de la mañana (09:00 a.m.)</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-21T10:49:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señora presidente, dejando constancia que siendo las dos y
diecisiete minutos de la tarde (02:17 p.m.) se levanta la sesión y se
convoca para el día miércoles 22 de octubre a las nueve de la mañana
(09:00 a.m.).
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                      MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                         Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ            HERNÁN CORTÉS ROJAS
Secretario                Subsecretario
Elaboro  Elizabeth Cruz Uribe
Elaboro  Edwin A. Sánchez E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
