<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-valencia-cuero" id="hr-carlos-alberto-valencia-cuero" showAs="H.R. Carlos Alberto Valencia Cuero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernán-cortés-rojas" id="hr-hernán-cortés-rojas" showAs="H.R. Hernán Cortés Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9130-acta-014-de-22-de-octubre-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 014 / 2014-10-22</heading>
						<speech by="" startTime="2014-10-22T09:57:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 014
(Bogotá D.C., 22 de octubre de 2014)
A las nueve y cincuenta y siete minutos de la mañana (09:57 a.m.), la
honorable representante INÉS CECILIA LÓPEZ FLÓREZ de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, actuando como presidente ordena llamar a lista e
informar si hay quórum en la Comisión y contestan los siguientes
honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
López Flórez Inés Cecilia
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T09:57:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidenta me permito informarle que al llamar a lista han contestado
cinco (05) honorables representantes, en consecuencia se ha
conformado quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-10-22T09:57:20">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Vamos a decretar un receso de quince minutos (15) para esperar la
conformación del quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T09:57:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así será presidenta.
…</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T09:57:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sírvase secretario hacer el segundo llamado a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T09:57:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidenta, siendo las diez y veinticinco de la
mañana (10:25 a.m.) se realiza el segundo llamado a lista y contestan
los siguientes honorables representantes.
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden ocho (08) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
nueve (9) honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Cuello Baute Alfredo Ape
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
Con excusa se encuentra el honorable representante del Partido
Liberal:
Patiño Amariles Diego.
Le informo presidenta que al llamado a lista han contestado ocho (8)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T09:58:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bueno vamos a dar lectura al orden del día secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T09:58:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-10-22T09:58:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 22 de octubre de 2014
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes
Proyectos de Ley:
1. Proyecto de Ley No. 042 de 2014, Cámara. Víctimas de los
grupos armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN
MEDIDAS EN MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y
ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE
LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique
Castiblanco Parra.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No.490-14
2. Proyecto de Ley No. 043 de 2014- Cámara. Control de
enfermedades de alta prevalencia. “POR LA CUAL SE PROMUEVE
LA EDUCACIÓN PARA LA SALUD, LA PROMOCIÓN DE HÁBITOS
Y COMPORTAMIENTOS PARA LA PREVENCIÓN Y CONTROL DE
ENFERMEDADES DE ALTA PREVALENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Víctor Javier Correa Vélez (Ponente Coordinador),
Edgar Alexander Cipriano Moreno y Ricardo Flórez Rueda.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 521-14
3. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- Cámara. Cargo fijo en
Servicios Públicos. “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO
COMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE
LOS SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (Ponente
Coordinador), Víctor Javier Correa Vélez, Atilano Giraldo Arboleda,
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y Diego Patiño Amariles.
Ponencia 1er. Debate.
Presentada por: H.R. Carlos Eduardo Guevara y Víctor Javier
Correa Vélez.
Publicación: Gaceta P.L. No.366-14 - P.P.D. (1) Cámara No. 549-14 -
P.P.D. (2) No.
4. Proyecto de Ley No. 081 de 2014-Cámara. Traducción
Constitución Nacional. “POR LA CUAL SE ORDENA TRADUCIR LA
CONSTITUCIÓN NACIONAL A TODAS LAS LENGUAS Y
DIALECTOS INDÍGENAS, RAIZAL CREOL DE SAN ANDRÉS Y
PROVIDENCIA Y LENGUA CRIOLLA PALENQUERA DE SAN
BASILIO Y LENGUA ROM (GITANO) DE LA REPUBLICA DE
COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES, COMO UN
PASO FUNDAMENTAL PARA LOGRAR LA INCLUSIÓN Y LA PAZ”.
Autor: H.R. Rafael Elizalde Gómez
Ponente: H.R. Ricardo Flórez Rueda
Publicación: Gaceta P.L. No. 450-14 - P.P.D. Cámara 548-14
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T09:58:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día presidenta, y continuamos con quórum
deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T09:58:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Jaime Felipe Lozada
Polanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-10-22T09:58:50">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Presidenta muy buenos días, un saludo para usted y para todos mis
compañeros. Presidenta yo en el primer proyecto del orden del día, el
proyecto N° 042 me he declarado impedido, por lo tanto quería
comunicarlo y dejar constancia presidenta, que mientras ese proyecto
se discuta yo me ausento del recinto y posteriormente regresare en el
momento que discutamos el proyecto N° 043, presidenta quería dejar
constancia, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T09:59:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Teniendo en cuenta que aun no gozamos con el quórum decisorio,
Tiene la palabra el honorable representante Hugo Hernán González
Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-22T09:59:10">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Buenos días para todos, gracias representante, no había caído en
cuenta, yo también me declaro impedido señora presidenta, se lo voy
a pasar por escrito, no puedo estar en la discusión del proyecto que
tiene que ver con víctimas, pero quería en este espacio deliberatorio
leer una proposición que había anunciado el día de ayer, ¿Si se
puede?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T09:59:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bien pueda, proceda representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-22T09:59:30">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias. El tema de la jornada única o jornada escolar
completa es de tanto interés y coincidencias que pareciera congregar
lo que es muy poco usual, a todas la bancadas, al gobierno y a la
oposición, a la izquierda y a la derecha, a los técnicos y a los políticos,
a la, ministra y a los ciudadanos.
Por lo anterior propongo a los honorables miembros de la Comisión
Secta, citar a la, Ministra de Educación, al Ministro de Hacienda y
Crédito Público y al, Director del Departamento Nacional de
Planeación, con el fin de construir con ellos una mesa de trabajo
conjunta que se dedique a estructurar un plan plurianual a 10 años,
que contenga metas y flujos de recursos e indicadores para alcanzar
el 100% de cobertura en el 2025 de la jornada escolar completa, es
aditiva a la propuesta que ya nos había hecho el presidente Ape
Cuello, de llamar, y ayer efectivamente él dice de agregar al Ministro
de Hacienda al proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T09:59:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sería una proposición aditiva a la de ayer, la radicamos con el
representante Víctor Correa, el representante Ape Cuello; perfecto
representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-10-22T09:59:50">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Quedé de presentarla escrita allá, entonces es aditiva en el sentido de
que el objetivo de esa mesa de trabajo es estructurar el plan
plurianual.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:00:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Dejamos la proposición para que una vez estemos en el punto de
proposiciones se haga efectivo el trámite de la misma.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:00:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es presidenta y a la vez me permito informarle que con la llegada
del representante Cipriano se ha conformado quórum decisorio en la
Comisión, puede usted someter a consideración el orden del día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:00:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bueno vamos a poner en consideración el orden del día leído, anuncio
que va a cerrarse su discusión, queda cerrada, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:00:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:00:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:00:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Estudio, discusión y aprobación en primer debate del siguiente
“proyecto de ley N° 042 de 2014, Cámara, “por medio de la cual se
establecen medidas en materia de educación para la asistencia y
atención de las madres cabeza de familia víctimas de los grupos
armados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras
disposiciones”
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo Guevara
Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique
Parra Castiblanco.
Publicado en la Gaceta P.L. N° 387-14 - P.P.D. Cámara N° 490-14.”
Me permito también infórmale presidenta y señores representantes,
que los ponentes me han radicado una proposición en el sentido de
solicitar el aplazamiento de la discusión del presente proyecto,
argumentando que están analizando unos conceptos enviados por el
Ministerio de Hacienda y el Ministerio de Educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:01:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bueno sometemos a consideración la proposición de los ponentes,
¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:01:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el aplazamiento del proyecto presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:01:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-22T10:01:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias señora presidenta. Frente al proyecto de ley N° 043
que es el que ocupa el segundo punto del orden del día, como
coordinador ponente nosotros presentamos ponencia negativa, y nos
solicitan los autores, y a mí me parece que en el marco del respeto y
del compañerismo parlamentario, incluso del debate democrático, me
solicitan que le dediquemos un tiempo más para estudiar la ponencia
negativa y de esta manera poder presentar argumentos que permitan
revaluar esa ponencia al interior de esta Comisión, entonces me
solicitan que le ponga en consideración de la plenaria el aplazamiento
de la discusión del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:01:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>¿Usted hace referencia al proyecto N° 043, honorable representante?
Presidenta ese es el proyecto que continua en el orden del día y como
ya lo ha manifestado el representante para que usted someta a
consideración el aplazamiento de dicho proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:01:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sometemos a consideración de la Comisión el aplazamiento del
proyecto N° 043, ¿Aprueba la Comisión la solicitud?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:02:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:02:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Siguiente punto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:02:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Me acaban de radicar un impedimento señora presidenta, al proyecto
de ley N° 042, de todas maneras el proyecto fue aplazada su
discusión, pero voy a dar lectura para que quede constancia en el
acta, impedimento presentado por el representante Hugo Hernán
González y dice de la siguiente manera: “Impedimento, en mi
condición de víctima me declaro impedido para deliberar, aprobar
el proyecto de ley N° 042 de 2014”; queda leído el impedimento,
pero como no se ha sometido a consideración lo dejamos para la
sesión en la cual discutamos el proyecto de ley que acabo de
mencionar presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:02:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Siguiente punto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:02:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>El siguiente presidenta es el “proyecto de ley N° 015 de 2014, “Por
la cual se elimina el cargo fijo como componente de las
estructuras tarifarias de los servicios públicos domiciliarios y se
dictan otras disposiciones”
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo Guevara
Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon, Víctor Javier
Correa Vélez, Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón y Diego Patiño Amariles.”
Me permito dejar la siguiente constancia presidenta: este proyecto de
ley ha sido radicado una ponencia positiva, la cual está firmada por los
representantes Carlos Eduardo Guevara Villabon y Víctor Javier
Correa Vélez; en el día de ayer, en horas de la tarde, los ponentes
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Atilano Alonso Giraldo Arboleda y
Diego Patiño Amariles, han presentado una ponencia negativa, hemos
hecho el tramite respectivo, ellos me han solicitado el aplazamiento de
la discusión y de conformidad con el reglamento, el cual establece la
publicidad de las ponencias y los proyectos de ley, es obvio que no
podríamos darle debate a este proyecto de ley hasta que no surta el
tramite respectivo, para su publicación y conocimiento de todos los
honorables representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:02:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sometemos a consideración de la Comisión la solicitud del
aplazamiento, tiene la palabra el honorable representante Jorge
Eliecer Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-10-22T10:03:00">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidenta, un saludo muy especial a los honorables
representantes. Sobre este en particular me parece y llamaré la
atención de los honorables representantes que ha bien han tenido
presentar ponencia positiva, pues da la oportunidad que podamos
conjugar las dos ponencias. Por mi lado he hecho un análisis y un
estudio, si ustedes recuerdan yo le había solicitado a las Comisiones
Reguladoras, a las Superintendencias, al sector que nos tradujera todo
ese paraíso normativo que yo le dije ese día, recuerdan esa palabra
que yo utilice, que muy bonito pero que nos trajeron eso en términos
reales en cuanto a nivel nacional cuanto representa para los usuarios
la estratificación y el aporte que ellos tienen, pero también que
representa para las entidades del sector prestador de los servicios
públicos en esta materia, la verdad es que hasta ahora no conozco
sobre esas posiciones como una información clara que nos permita a
nosotros valorar y sopesar realmente en la práctica, en términos
prácticos ¿eso qué es?, ¿cómo lo siente la sociedad?
Coincidencialmente en el municipio Santiago de Cali, la empresa ha
hecho un estudio, y tuve la oportunidad de revisar, y de verdad yo les
decía en mí posición en estos momentos no está permeada ni a favor
ni en contra de la medida, no de la propuesta como tal, pero si eso que
me presenta EMCALI es en esa dimensión, ya eso define una posición
para mí que era lo importante, yo creo que tiene que ser como los
elementos valorativos para uno tomar decisiones y para no cometer
errores que después vamos a lamentar, y que por el contrario en vez
de favorecer a los sectores populares termina es afectándolos por un
efecto negativo en torno, y lo que me muestra EMCALI me deja
preocupado, le abrimos severo agujero a la parte financiera y de
inversión a la empresa, ¡terrible!, yo digo si esto es así en el sector,
entonces eso me llama la atención; quien tiene la capacidad técnica
de mostrarnos esas cosas, pues el Estado que tiene todos esos
ingenieros, economistas, es decir toda la gente que son capaces de
mirar todo eso en contexto y nos puedan decir a nosotros, mire
efectivamente en el sector esto esta impactando y mostrándonos el
panorama nacional, si nos muestran el panorama nacional nos habían
ayudado inmensamente a tomar una decisión segura, responsable
frente a la sociedad y no cometer un error, todos de entrada uno tiene
una intención sana de decir esto favorece a la comunidad, uno tiene
una intención sana pero a la postre puede llegar a pensar, ¡no! No
hemos valorado esto, no hemos visto esto, entonces asumir una
posición mucho más razonable frente a una realidad.
Entonces ahí hay una serie de elementos que pienso que esos días
que nos pueda dar pues la parte legal de conocer la ponencia que se
presenta en el otro sentido, y estos elementos EMCALI esta
entregándome ese estudio yo lo comparto con los honorables
representantes, lo miramos y eso nos ayuda a tener como claridades
en torno al tema y de manera seria asumir una posición para bien de
la sociedad de las entidades prestadoras de los servicios que es fin
como último, gracias señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:03:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Carlos Alberto Valencia
Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-valencia-cuero" startTime="2014-10-22T10:03:20">
							<from>H.R. Carlos Alberto Valencia Cuero</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, primero que todo agradecerles a ustedes,
a la mesa directiva de la Comisión Sexta y a mis colegas por el gesto
que tuvieron ayer en el sensible fallecimiento de mi señora madre, les
gradezco muchísimo, que Dios se los pague.
Con respecto del cargo fijo que habla el compañero Tamayo, le cuento
que eso es una problemática bien sensible en la comunidad, la
comunidad se queja permanentemente de que muchas veces el cargo
fijo supera el valor del consumo mensual, por ende la explicación clara
del cargo fijo y que eso redunde en la clases populares que son las
más afectadas por un cargo fijo que no se explica cómo se designa,
que no se explica de donde sale, creo que sería un debate muy
interesante, bien sensible para la clase popular que se ve afectada,
porque el cargo fijo supera el consumo real en sus viviendas, sería un
tema bien especial y bien llegado a la comunidad, para que se debata
aquí como lo dice el compañero Tamayo, que en el Valle del Cauca y
en Cali la gente se nos queja muchísimo de la explicación por lo
menos del cargo fijo y de donde provienen tales valores, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:03:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-22T10:03:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Escuchando la solicitud del compañero, bueno para eso estamos acá,
para poder debatir las posiciones, los argumentos, los elementos
técnicos que se aportan desde las distintas fuentes, por su puesto la
intención es poder poner en contra posición las ponencias y las
información que tengamos de cara a poder dar un debate mucho más
democrático con toda la buena fe, claro, tenemos que programar
jornadas de trabajo alrededor de este proyecto de ley y estoy en total
disposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:03:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Continuamos con el orden del día, creo que estaba en consideración
la solicitud de aplazamiento, ¿aprueba la Comisión la solicitud de
aplazamiento de este proyecto?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:04:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:04:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Continúe secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:04:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En ese orden de idea seguimos con el “proyecto de ley N° 081 de
2014 cámara, “Por la cual se ordena traducir la Constitución
Nacional a todas las lenguas y dialectos indígenas, Raizal Creol
de San Andrés y Providencia y lengua criolla Pelenquera de San
Basilio y lengua Rom (gitano) de la República de Colombia y se
dictan otras disposiciones, como un paso fundamental para
lograr la inclusión y la paz”.
Autor: H.R. Rafael Elizalde Gómez.
Ponente: Ricardo Flórez Rueda.
Publicado en la gaceta P.L. N° 450-14 - P.P.S. N° 548-14 Cámara”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:04:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sírvase leer la proposición con que termina el informe de ponencia
secretario, quiero anunciarles mi voto positivo a este proyecto, me
parece supremamente importante, le daríamos desde ya cumplimiento
a preceptos constitucionales y de verdad el reconocimiento de todas
las más de 82 lenguas que existen de los grupos étnicos en nuestro
país.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:04:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidenta la proposición dice lo siguiente: Con fundamento en las
razones expuestas me permito rendir ponencia positiva y en
consecuencia solicitar a la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes dar primer debate al proyecto de ley N° 081 de 2014
Cámara, “Por la cual se ordena traducir la Constitución Nacional a
todas las lenguas y dialectos indígenas, Raizal Creol de San
Andrés y Providencia y lengua criolla Pelenquera de San Basilio y
lengua Rom (gitano) de la República de Colombia y se dictan
otras disposiciones, como un paso fundamental para lograr la
inclusión y la paz”.
Firma el honorable representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:04:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>En consideración la proposición y el informe, tiene la palabra el
representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-22T10:05:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Para anunciar señora presidenta también mi voto positivo, porque este
tipo de proyecto además de lograr la inclusión política de nuestras
comunidades, el reconocimiento de sus derechos, nos permite
también como pueblo alrededor de estas lenguas, de estas culturas,
elaborar nuestra propia identidad, hay un recuerdo muy bonito de
Jaime Garzón que en una de sus conferencias utiliza la traducción que
los pueblos wayuu hacen del artículo 12 de la Constitución Política de
Colombia, y en su lenguaje más o menos ese artículo queda así:
“Nadie podrá llevar por encima de su corazón a nadie ni hacerle mal
en su persona aunque piense y diga diferente”, esto habla un poco de
cómo nuestras construcciones propias, nuestras interpretaciones
culturales de los distintos pueblos que conforman la diversidad de
Colombia, un debate que incluso trasciende las dinámicas mismas de
la concepción de nuestro estrado, porque por ejemplo en Bolivia ahora
andan hablando del país pluricultural o un país que como el nuestro se
reconoce en una diversidad enorme de sectores y de regiones y de
formas de ver la vida y de cosmogonías.
Yo votare favorable con mucho agrado este proyecto de ley, porque
son de estos que hacen de que uno diga vale la pena estar acá en la
medida en que nos permite avanzar en consolidar una Colombia
unida, respetuosa de su diversidad, y más que respetuosa, orgullosa
de su diversidad cultural.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:05:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Así es honorable representante, entonces en consideración la
proposición, ¿aprueba la Comisión el informe de los ponentes?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:05:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:05:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Articulado secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:05:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidenta el proyecto de ley consta de cuatro (4) artículos incluida la
vigencia, y no hay proposición en la mesa, puede usted someter a
consideración el articulado del proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:05:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sometemos a consideración el articulado del proyecto, ¿aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:06:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:06:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Titulo del proyecto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:06:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proyecto de ley N° 081 de 2014 Cámara, “Por la cual se ordena
traducir la Constitución Nacional a todas las lenguas y dialectos
indígenas, Raizal Creol de San Andrés y Providencia y lengua
criolla Pelenquera de San Basilio y lengua Rom (gitano) de la
República de Colombia y se dictan otras disposiciones, como un
paso fundamental para lograr la inclusión y la paz”, leído el titulo
presidenta, lo puede someter a consideración de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:06:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Se somete a consideración el titulo del proyecto, ¿lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:06:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:06:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>¿Quieren que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:07:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha si lo quieren presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:07:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Continuemos con el orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:07:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día, lo que propongan los honorables
representantes. Hay proposiciones en la mesa presidenta, si usted me
permite le podemos dar lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:07:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Leamos las proposiciones secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernán-cortés-rojas" startTime="2014-10-22T10:07:40">
							<from>H.R. Hernán Cortés Rojas</from>
							<p>Proposición:
El tema de la jornada única o jornada escolar completa es de tanto
interés y coincidencias que parecería congregar lo que es muy poco
usual a todas la bancadas, al Gobierno y a la oposición, a la Izquierda
y a la derecha, a los técnicos y a los políticos, a los ciudadanos y a la
ministra.
Por lo anterior propongo a los honorables miembros de la Comisión
Sexta, citar a la, Ministra de Educación, al Ministro de Hacienda y
Crédito Público y al, director del Departamento Nacional de Planeación,
con el fin de construir con ellos una mesa de trabajo conjunta que se
dedique a estructurar un plan plurianual a 10 años, que contenga
metas y flujos de recursos e indicadores para alcanzar el 100% de
cobertura en el 2025 de la jornada escolar completa.
Firmada por el honorable representante Hugo Hernán González
Medina.
Esta leída la proposición presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:07:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Se somete a consideración de la Comisión la proposición leída,
¿aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:08:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:08:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sírvase anunciar secretario proyectos de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:08:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidenta, de conformidad con el acto legislativo N° 01 de 2013,
por autorización de la presidencia me permito anunciar los siguientes
proyectos de ley para la próxima sesión de la Comisión Sexta de la
Cámara.
Proyecto de ley N° 042 de 2014 Cámara, “Por medio de la cual se
establecen medidas en materia de educación para la asistencia y
atención de las madres cabeza de familia víctimas de los grupos
armados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras
disposiciones”.
Proyecto de ley N° 043 de 2014 Cámara, “Por la cual se promueve
la educación para la salud, la promoción de hábitos y
comportamientos para la prevención y control de enfermedades
de alta prevalencia y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley N° 015 de 2014, “Por la cual se elimina el cargo fijo
como componente de las estructuras tarifarias de los servicios
públicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones”.
Han sido anunciados los proyectos de ley presidenta, los cuales se
discutirán y se aprobaran en el primer debate en la próxima sesión de
la Comisión Sexta de Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-22T10:08:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Fijemos fecha para la próxima sesión.
Por Secretaría estaríamos informando la fecha de la convocatoria para
la próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-22T10:08:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido agotado el orden del día presidenta, dejando constancia que
siendo las once de la mañana (11:00 a.m.) se levanta la sesión y se
convocará a través de la Secretaría, muchísimas gracias.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                            MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                               Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ                  HERNÁN CORTÉS ROJAS
Secretario                      Subsecretario
Elaboro Transcripción /  Edwin A. Sánchez E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
