<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernán-cortés-rojas" id="hr-hernán-cortés-rojas" showAs="H.R. Hernán Cortés Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ana-maría-rincón-herrera" id="hr-ana-maría-rincón-herrera" showAs="H.R. Ana María Rincón Herrera"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 015 / 2014-10-29</heading>
						<speech by="" startTime="2014-10-29T10:34:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 015
(Bogotá D.C., 29 de octubre de 2014)
A las diez y treinta y cuatro minutos de la mañana (10:34 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, ordena llamar a lista y dar lectura al orden
del día, pido a los auxiliares del recinto que nos ayuden a acomodar a
nuestros invitados.
Hoy tenemos debate con transmisión en directo por televisión, nos han
pedido que iniciemos media hora más tarde, están transmitiendo la
visita en el Palacio de Nariño de la Realeza Inglesa; pero vamos a dar
inicio de una vez ya que en 10 o 15 minutos dará comienzo la
transmisión y vamos evacuando los primeros puntos del orden del día,
llamado a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:34:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy buenos días, con mucho gusto presidente.
Agudelo Zapata Iván Darío
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden catorce (14) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes tres
(03) honorables representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Rincón Herrera Ana María
Con excusa se encuentra la honorable representante del Partido
Conservador:
López Flórez Inés Cecilia.
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado catorce (14)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:34:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:34:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón">
								1. ¿Cuáles planes, programas y proyectos se realizaron en el
período de 2010 - 2014 y cuáles se tienen proyectados para los años
de las telecomunicaciones especialmente en los servicios de telefonía
fija y celular, banda ancha, televisión y correo postal?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón">
								2. ¿Cuál ha sido la inversión en los planes, programas y proyectos
durante el período 2010-2014 para promover el acceso universal y del
servicio universal de las telecomunicaciones en los servicios de
telefonía fija y celular, banda ancha, televisión y correo postal?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón">
								3. Para cada municipio del departamento de Norte de Santander,
describa ¿cuál ha sido la inversión realizada durante el período 2010-
universal y del servicio universal?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón">
								4. ¿Cuál ha sido el recaudo del Fondo de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones durante el período de 2010-2014 y
cuál es la proyección para los años 2014-2018?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							</question>
							<narrative>
López Flórez, Alfredo Ape Cuello Baute, Jaime Felipe Lozada Polanco.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón">
								1. ¿Cómo ha favorecido el servicio y acceso universal de los
servicios de telecomunicaciones los planes, programas, proyectos y
regulaciones de la Entidad que usted dirige?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón">
								2. ¿Qué medidas podría tomar su Entidad para lograr mejorar el
Servicio Universal en nuestro país?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2014-10-29T10:34:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 29 de octubre de 2014
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del
Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán
y votarán sus respectivas ponencias para Primer Debate, en la
próxima sesión.
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con los artículos 233 y 249 de la ley 5ª de 1992 y en
desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-10-29T10:34:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 003 Y ADITIVA
(Bogotá, D.C., julio 30 de 2014)
Presentada por: H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Inés Cecilia
López Flórez, Alfredo Ape Cuello Baute, Jaime Felipe Lozada Polanco.
Cítese al Ministro de las Tecnologías de la información y las
Comunicaciones, doctor Diego Molano Vega, para que en debate de
Control Político en la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, sobre el servicio y acceso universal de los servicios
de telecomunicaciones responda a las siguientes preguntas:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-10-29T10:35:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION ADITIVA A LA 003
(Bogotá, D.C., 21 de octubre de 2014)
Cítese al, Director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones
CRCOM, doctor Carlos Pablo Márquez Escobar y al, director de la
Agencia Nacional del Espectro ANE, doctor Oscar León; para que en
Debate de Control Político en la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, sobre el servicio y acceso universal de los Servicios
de Telecomunicaciones respondan las siguientes preguntas:</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:35:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los honorables representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:35:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos a poner en consideración el orden del día leído, se
abre su discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:35:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente el representante Jairo Enrique Castiblanco ha solicitado
alteración del orden del día en el sentido en que después del segundo
punto anuncio de proyectos, se someta a consideración las
proposiciones que están radicadas en la mesa sobre debates de
control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:35:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien entonces se considera el orden del día con la modificación
propuesta por el representante Jairo Enrique Castiblanco, sigue la
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿Aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:35:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:36:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:36:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Segundo punto.
Anuncio de proyectos de ley, de conformidad con el artículo 8° del
Acto Legislativo N° 01 del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y
votaran en primer debate, en la próxima sesión del martes 04 de
noviembre.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:36:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Anuncie secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:36:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En ese orden de ideas se anuncian los siguientes proyectos de ley.
“Proyecto de ley N° 101 de 2014 Cámara. “Por medio de la cual se
establece el Régimen Sancionatorio del Transporte y sus
servicios conexos y se establecen otras disposiciones”
Autores: H.R. Alfredo Ape Cuello Baute, Lina María Barrera Rueda,
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Jaime Felipe Lozada Polanco.
Ponente: Representante Alfredo Ape Cuello Baute.”
“Proyecto de ley N° 043 de 2014 Cámara. “Por la cual se promueve
la educación para la salud, la promoción de hábitos y
comportamientos para la prevención y control de enfermedades
de alta prevalencia y se dictan otras disposiciones”
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo Guevara
Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Víctor Javier Correa Vélez, Edgar Alexander
Cipriano Moreno, Ricardo Flórez Rueda.”
“Proyecto de ley N° 015 de 2014 Cámara. “Por la cual se elimina el
cargo fijo como componente de las estructuras tarifarias de los
servicios públicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones”
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo Guevara
Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon, Víctor Javier
Correa Vélez, Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón y Diego Patiño Amariles.”
“Proyecto de ley N° 029 de 2014 Cámara. “Por medio del cual se
fortalece el sistema de atención en materia de desarrollo infantil
temprano, educación preescolar básica primaria y secundaria en
áreas urbanas y rurales y se dictan otras disposiciones”
Autores: H.S. Alfredo Ramos Amaya y los H.R. Edward David
Rodríguez Rodríguez, Tatiana Cabello Flórez y otras firmas ilegibles.
Ponentes: H.R. Edgar Alexander Cipriano Moreno, Ricardo Flórez
Rueda, Jorge Eliecer Tamayo Marulanda, Inés Cecilia López Flórez,
Jaime Felipe Lozada Polanco y Hugo González Medina.”
Están anunciado presidente los proyectos de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:36:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:36:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto.
Cuarto, lo que propongan los honorables representantes; hay una
proposición en la mesa presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:37:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Léala secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernán-cortés-rojas" startTime="2014-10-29T10:37:10">
							<from>H.R. Hernán Cortés Rojas</from>
							<p>“Proposición: “Cítese al doctor Augusto García Rodríguez,, director
de Cormagdalena, para que le informe a esta Comisión y al país
todo lo relacionado con la navegabilidad del Rio Magdalena,
propósito del proyecto, valor del proyecto, duración del proyecto,
donde inicia, donde termina y con qué frecuencia se debe
adelantar este tipo de trabajo para mantener la navegación;
quienes ejercen el control y vigilancia durante la ejecución del
proyecto”.
Firmada por el H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra y avalada por los
representantes Jorge Eliecer Tamayo, Alfredo Ape Cuello y la
representante Martha Patricia Villalba.”
Esta leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:37:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición leída, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:37:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.
Presidente
Siguiente proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:37:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No hay más proposiciones señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:37:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Intervención, alguna constancia, alguna proposición de alguno de los
representantes? Tiene la palabra el honorable representante Carlos
Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-10-29T10:38:00">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Muchas gracias presidente, buenos días para los compañeros de la
Comisión; también para el ministro Diego Molano, gracias por atender
a esta citación.
Quería presidente dejar una constancia en virtud del debate que se
adelanto ayer en el Congreso de la República, en la plenaria del
Senado de la República, con relación al proyecto metro; y en virtud
que está hoy en esta sesión el ministro de las Telecomunicaciones,
me parece que es fundamental poder propiciar un espacio de cómo
podemos aprovechar este proyecto para generar alrededor del toda
una especie de valor agregado para la ciudad, ministro, que estas
compañías que vienen en cierto modo a entregarnos conocimiento,
podamos generar alrededor del proyecto metro todo un clúster que
permita que este proyecto genere capacidades para futuros
desarrollos en el país. Colombia no tiene ningún tipo de experiencia en
construcción de metros y pienso yo que es una oportunidad de oro
para poder generar todo un proceso de valor agregado para pequeñas
industrias, para pequeños proyectos de innovación asociados al
proyecto metro.
De otro lado presidente también señalar que estamos muy
preocupados porque ayer el Gobierno Nacional señaló que debe
primero haber una institucionalidad, y esa institucionalidad pasa por la
creación de un proyecto metro, de una empresa metro, de poder
generar también unos arreglos institucionales locales y yo
verdaderamente veo muy difícil que en el corto plazo en Bogotá D.C.
se pueda hacer.
Y por último presidente hemos radicado un proyecto que está en
discusión, ministro y, director de la Agencia, un proyecto que busca
poner unas reglas básicas, mínimas, para la instalación de antenas en
el país, antenas de telecomunicación, es fundamental porque cuando
usted habla con los operadores hay más de 1200 reglamentos, cada
municipio tiene su propio Plan de Ordenamiento Territorial y ponen las
reglas para la instalación de antenas para la implementación de la 4G;
Bogotá D.C. requeriría alrededor 40.000 antenas más, y esto está
generando unos conflictos en los territorios porque infortunadamente
el tema legal y el tema de permisos no está como tan claro; y a su vez
yo veo la otra cara, y es que si no se instalan antenas, pues no hay
calidad, habrán esos espacios donde se denominan huecos donde no
puede llegar el espectro y las llamadas se caen. Entonces quería
primero darles a conocer que esta iniciativa la radicamos y también
para poder generar un espacio de discusión ministro, sé que es un
proyecto ambicioso, revisamos la experiencia de Barcelona España,
ellos tienen una red de monitoreo, no solamente de las antenas sino
también de la contaminación no ionizante, porque hay fallos de tutela
señor presidente que ya han ordenado la reinstalación de estas
antenas porque han asociado cierto tipo de enfermedades con la
presencia de esas instalaciones cerca a los hogares.
Entonces ministro y, director de la Agencia Nacional del Espectro, sí
me gustaría y formalmente lo solicito, abrir un espacio de discusión
para poder agilizar este proyecto que ha radicado la bancada del
Movimiento MIRA y poder tener hoy unas normas más claras para que
los operadores puedan cumplir sus objetivos de implementación de la
4G en el país.
Y por último presidente me gustaría que pudiéramos adelantar aquí un
debate, continuar el debate que usted muy gentilmente propició con el
tema de los pequeños trasportadores, ese tema no se ha solucionado
y poder darle una segunda revisión a los avances de los compromisos
que tuvo aquí la, ministra en relación a los sistemas integrados de
trasporte público del país que están totalmente quebrados y
desfinanciados; muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:38:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien representante Guevara; tiene la palabra el honorable
representante Víctor Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-29T10:38:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, era para solicitar que estamos en este
momento terminando de redactar una proposición aditiva para el
cuestionario del debate de control político que se realizará dentro de
ocho días y aun no me la han traído de la oficina, simplemente como
para dejar esa anotación presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:38:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la honorable representante Martha Patricia Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:38:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente, yo quería aprovechar la intervención del
representante Carlos Eduardo Guevara, la cual me parece importante
y oportuna, si bien es cierto debemos tener claridad absoluta sobre los
requisitos mínimos y máximos para la ubicación de antenas, desde el
punto de vista del desarrollo urbano, en el tema de la reglamentación
misma de donde deben estar ubicadas, yo pienso ministro que es
supremamente importante tener absoluta claridad en las comunidades
de los impactos que estas antenas desde el punto de vista en la salud,
en el desarrollo mismo, en los sitios estratégicos donde deban
ubicarse, porque hoy en muchos municipios del país, situaciones
complejas de orden público por la instalación de las mismas se están
generando, entonces yo creo que es el momento de dar claridad sobre
el impacto que genera en la salud la ubicación de las antenas; muchas
veces la gente desconoce que a mayor distancia el esfuerzo y la
radiación que generan estas antenas son superiores cuando se ubican
de manera continua, muy cercanas la una de la otra, las radiaciones
son completamente diferentes, pero esto no existe en una claridad
absoluta en las entidades territoriales, en las comunidades como tal, y
hoy por hoy son situaciones complejas que están produciendo también
alteración del orden público, porque quien siente que le van a ubicar
una a su lado ya está corriendo riesgos, ya la familia, los niños, los
ancianos, si hay personas con enfermedades complejas también van a
resultar afectadas por la ubicación de estas antenas. Entonces yo creo
que es importante que desde su ministerio se comience a reglamentar,
se comience generar opiniones referentes al tema para recomendar a
las comunidades respectivas y de esta manera pues evitar situaciones
complejas como la que hoy se están viviendo en muchos municipios y
especialmente en el departamento del Atlántico; muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:38:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien tenemos información, exactamente en 10 minutos tendremos
enlace en directo. Estamos en el punto de proposiciones, si no
tenemos más intervenciones sobre eso, decirle al representante
Correa que la parte sobre la Universidad Popular del Cesar del debate
el próximo miércoles no lo vamos a hacer, porque vamos a trasladar
ese debate a la ciudad de Valledupar, con presencia de la, ministra el
día 14 de noviembre, de manera que el debate será exclusivamente
sobre el punto que usted ha traído a consideración a la plenaria de
esta Comisión, ¿secretario confírmenos que funcionarios invitados y
citados se encuentran presente?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:39:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente, está citado el ministro de
Comunicaciones, Diego Molano Vega; el, director de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones, Carlos Pablo Márquez Escobar; y el
director de la Agencia Nacional del Espectro ANE, Oscar León; y se
encuentran presente los tres funcionarios presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:39:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien le damos entonces la bienvenida ministro, a todos los
invitados; representante Ciro Rodríguez como el debate es suyo yo le
voy a proponer un receso de 5 minutos mientras nos confirman el
enlace en la televisión nacional para que arranquemos puntuales si
bien le parece a todos los compañeros de la Comisión.
Bueno decretamos entonces un receso de 5 minutos, a los auxiliares
técnicos le pedimos que nos informen inmediatamente.
…</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:39:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Secretario sírvase continuar con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:39:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto señora presidente, siguiente punto del orden del día.
“Citación a servidores públicos, de conformidad con el artículo
135-8 de la Constitución Política, en concordancia con los
artículos 233 y 249 de la Lay 5a de 1992 y en desarrollo de la
proposición N° 003 y aditiva del julio 30 de 2014, presentada por
los honorables representantes Ciro Antonio Rodríguez Pinzón,
Inés Cecilia López Flórez, Alfredo Ape Cuello Baute, Jaime Felipe
Lozada Polanco; cítese al ministro de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones, Diego Molano Vega; para que
en el debate de control político en la Comisión Sexta de la Cámara
de Representantes, sobre el servicio y acceso universal de los
servicios de telecomunicaciones responda a las siguientes
preguntas del cuestionario que esta anexo al orden del día.
La proposición aditiva a la N° 003 del 21 de octubre de 2014. Cita
al, director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones
CRCOM, Carlos Pablo Márquez Escobar; y al, director de la
Agencia Nacional del Espectro ANE, Oscar León; para que en el
debate de control político en la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, sobre el servicio de acceso universal de los
servicios de telecomunicaciones responda las siguientes
preguntas que están anexas al orden del día.”
Esta leído el siguiente punto del orden del día señora presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:39:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Queremos darle la más cordial de la bienvenidas al doctor Diego
Molano Ministro de las TIC,s al igual que el doctor Carlos Pablo
Márquez y al doctor Oscar León, por acudir a este llamado, queremos
también darle la palabra al honorable representante Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón, quien es el citante de este debate para que tome el
uso de la palabra y haga la intervención pertinente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-10-29T10:39:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señora presidenta, saludar muy especialmente al
ministro, Diego Molano; al doctor Oscar León, a los comisionados de
la Comisión de Regulación de Comunicaciones, doctor Wilches y a la
doctora Isabel. Señora presidente yo quería solicitarle a usted que
como hubo un receso y varios compañeros salieron, que se les
pudiera llamar por Secretaría para informarles que el debate empezó,
ya que varios de ellos me están acompañando en este debate.
Este debate en materia de comunicaciones, de revisar la política de
servicio y acceso universal adquiere cada vez más una importancia,
no solo por el reconocido efecto, reconocido instrumento que se
reconoce a nivel internacional de desarrollo de las tecnologías de la
información y las comunicaciones en los diferentes sectores tanto
económico, sociales y políticos, y en los diferentes sectores de una
sociedad como el Gobierno, en la salud, la educación, el turismo, el
sector agropecuario que cada vez más utilizan las tecnologías de la
información y las comunicaciones, como un motor de desarrollo de
estos sectores, sino también porque el Estado viene realizando unas
importantes inversiones y viene adelantando unos importantes
proyectos y es importante analizar si se están generando los efectos
que se requieren que lleguen a las poblaciones más apartadas, que
lleguen a los hogares con mayor pobreza, si cumple ese gran objetivo
que las tecnologías de la información y las comunicaciones son
capaces en una sociedad de disminuir la pobreza, de hacerlo un país
más competitivo y más productivo. Y más si tenemos en cuenta que
en nuestro ordenamiento jurídico los diferentes servicios de
telecomunicaciones sin excepción son considerados como un servicio
público, así lo dice la Ley 1341 en el artículo 10°, donde establece que
las telecomunicaciones son un servicio público, la misma Ley de
Televisión, tanto la Ley 182 como la Ley 1507 establece la televisión
como un servicio público, la Ley 1369, Ley Postal también establece
este servicio postal como un servicio público y el mismo Plan de
Desarrollo del presidente Juan Manuel Santos tiene ese gran objetivo
de llegar a toda la población colombiana con estos importantes
servicios de las tecnología de la información y las comunicaciones y
por eso diría uno que el Congreso de la República ha venido
desarrollando varias legislaciones dándole instrumentos al Gobierno
Nacional para desarrollar los diferentes programas y el Gobierno no
podría decir que ha respondido a este gran reto que nos coloca a
nosotros como Estado.
La Constitución Política en su artículo 365 vincula los servicios como
la función social de Estado que le impone el deber de asegurar el
cumplimiento de sus finalidades sociales y establece prácticamente
dos presupuestos; uno de eficiencia que estos servicios deben
prestarse eficientemente y el otro un presupuesto de universalización
que estos servicios deben estar destinados a todos los habitantes del
territorio nacional.
Y de la misma forma las diferentes jurisprudencias nos dicen que
estos servicios constituyen la concreción material y efectiva de la
clausula del Estado Social de Derecho, que la política constitucional
relativa al exceso y servicio universal a los servicios públicos es un
deber ineludible del Estado; el Estado por lo tanto tiene la gran
obligación de promover la competencia, las inversiones, pero también
de asegurar el servicio universal, las inversiones para estar al tanto de
los avances tecnológicos, la competencia para garantizar la
innovación, la eficiencia económica y la satisfacción de los usuarios y
en aquel sector del mercado donde no es posible o no hay los
incentivos posibles para que llegue la inversión basada en
competencia, el Estado debe garantizar esta prestación de los
servicios; eso sucede en cualquier mercado, en cualquier país tienen
estos programas para asegurar este servicio universal. Si nosotros
revisamos el mercado en la presentación, vemos que si hacemos una
grafica teniendo en cuenta el aislamiento geográfico y el nivel de
pobreza hay un primer sector del mercado que casi que el mercado es
capaz de suplirlo por sí solo y quizás ahí no juega un papel importante
las inversiones de tipo público pero si las regulaciones que el mismo
Estado pueda tener y siempre encontramos que casi que son las
discusiones diarias en temas como los niveles de competencia, los
niveles de calidad en la prestación de los servicios y los nuevos
servicios que se puedan estar presentando. O inclusive las
competencias o los diferentes conflictos que se presenta entre los
diferentes operadores, hoy no nos vamos a interesar en ese sector del
mercado que también nosotros lo hemos venido debatiendo en esta
Comisión y diría uno al inicio de este debate se planteo un elemento
como es el despliegue de infraestructura, las barreras que puedan
existir para este despliegue de infraestructura o el mismo análisis de
los diferentes efectos que puedan generar este tipo de despliegue,
pero ese no es el objetivo del debate en el día de hoy.
Tenemos un segundo sector de este mercado que diría uno lo impulsa
más el Estado, lo impulsa a través de regulaciones y a través de
inversión pública, regulaciones como fomentar el uso compartido de
las infraestructuras, disminuir las tarifas de interconexión, políticas de
reducción de impuestos tanto en servicios como en terminales y la
misma atribución de espectro a precio razonable nos pueden ayudar a
aumentar este servicio universal y el Gobierno colombiano para
promover estas inversiones de servicio universal a través de la ley.
Primero a través de la Ley 1341 creó el Fondo de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones que tiene como objetivo básico el
financiamiento de los planes, programas y proyectos, para facilitar el
acceso a todos los habitantes del territorio nacional de los servicio de
telecomunicaciones. Uno diría que a través de la historia el Gobierno
Nacional ha venido implementando políticas que promuevan este
servicio y acceso universal, pero es a partir del año 1990 donde se
genera un plan especial de telefonía social, de agenda de conectividad
y define dos aspectos importantes, define lo que es el acceso
universal y lo que es el servicio universal; el acceso universal lo define
como la prestación de los servicios a una distancia aceptable, y el
servicio universal que le llegue a los hogares colombianos estos
servicios. Y define tres elementos: que estos servicios deban tener
disponibilidad, que sean disponibles para todo el territorio nacional,
que tengan accesibilidad para toda la población colombiana así tenga
limitaciones de discapacidad y que estos servicios sean asequibles a
toda la población.
Hasta el año 2010 los principales programas del Gobierno Nacional
fueron el de Compartel que llegaba con telefonía a los sitios más
alejados, los telecentros y la agenda de conectividad, después con el
nuevo Gobierno a partir del 2010 con el presidente Juan Manuel
Santos y quien lo ha venido liderando, el ministro, Diego Molano, se
crea en nuestro país el Plan Vive Digital que tiene unos objetivos muy
específicos y uno ve que está orientado, empieza hacer una
transformación hacia el servicio universal. Se entendía que antes del
2010 la política, a pesar que nuestra Constitución habla de servicio
universal, la política está orientada más al acceso universal por
condiciones económicas y por tecnología; hoy los avances
tecnológicos nos permiten pensar en un servicio universal para toda la
población colombiana y por eso se coloca en este Plan Vive Digital
unas metas: primero aumentar las conexiones de banda ancha, llegar
a 8.88 millones a pesar que no podría decir que todavía sigue siendo
una penetración incipiente cercana al 20% de la población colombiana,
hubo unos avances importantes en los 4 años. El programa de la
autopista de fibra óptica, la red de fibra óptica nacional, llegar a cada
uno de nuestros municipios con fibra óptica es también un avance. Ahí
hay unos retos importantes, como desarrollar esa fibra óptica
principalmente en estos municipios de categoría sexta, como
incentivar a los operadores para que puedan prestar los servicios y no
exista lo que uno parece que puede estar existiendo en nuestro país:
una concentración de prestación de servicios en las grandes ciudades
y por lo tanto una gran competencia y nos podemos estar olvidando de
asegurarle la prestación de los servicios a estas poblaciones más
alejadas, y de lo mismo alcanzar unas conectividades de internet tanto
a los hogares como a las microempresas que es fundamental para
promover la productividad y competitividad en nuestro país.
Como se dijera estos proyectos aunados con los proyectos de los
puntos vives digital y quioscos vive digital, tenían una orientación más
al acceso del servicio; hoy con las metas del Plan Vive Digital dos, y
uno podría decir que gracias al milagro de la telefonía móvil de romper
prácticamente ese gran obstáculo de poder llegar a los sectores más
alejados, hay unas metas más orientadas hacia el servicio universal y
por eso las principales metas es llegar con tecnología 4G a todas las
cabeceras municipales. Ahí vale la pena poder avanzar aun más de
las cabeceras municipales, yo creo que las tecnologías nos permiten
avanzar más allá de una cabecera municipal y de esto empezar a
pensar en servicios al sector rural que es el gran rezago que podemos
tener nosotros hoy como sociedad no solo en materia de tecnologías
de la información y las comunicaciones si no en materia de toda la
prestación de los servicios. Y por eso diría uno que ese gran propósito
de alcanzar la paz no solo es lograr una reconciliación, sino lograr una
mayor equidad del sector urbano y el sector rural; desarrollar aun más
el proyecto de fibra óptica, no solo llegar a los municipios sino lograr
incentivar los diferentes operadores para que exista una competencia
en materia de prestación de servicios en cada uno de nuestros
municipios; aumentar las conexiones de banda ancha a 27 millones yo
creo que es gran reto que nos ponemos como país, lograr casi o
superar el 50% de cocciones de banda ancha que en Latinoamérica yo
creo que solo Chile, Uruguay o Argentina tienen unos índices de
penetración en estos niveles. El programa de Wi Fi público gratis en
todos los municipios creo que también es fundamental, principalmente
en los municipios de categoría sexta. Y ministro ahí diría uno que las
convocatorias vale la pena hacerlas con focalización, siempre estos
municipios de categoría sexta cuando hay convocatorias por su baja
capacidad institucional difícilmente pueden acceder a los programas
del Gobierno Nacional, aquí hay que generarle unos mayores
incentivos inclusive de asesoría institucional para que no queden
rezagados y no nos sirva la tecnología, en vez de disminuir brechas
nos estén sirviendo para aumentar cada vez más las brechas en este
país.
El otro programa importante es la cobertura de la televisión digital
terrestre que tiene una meta al 2018 lograr llegar al 100% de la
población nacional, y de lo mismo el número de niños por dispositivo
ya sea tableta o computador que llegue a un niño por estos
dispositivos yo creo que son unas metas que uno diría al país lo
lanzarían hacia un gran desarrollo. Pero en estos propósitos hay que
mirar y tener presente seguramente las diferentes fallas que se han
podido venir cometiendo en los programas que hasta el día de hoy se
han implementado; lo dice si bien los programas de acceso han sido
un éxito, el programa de compartel, de puntos vive digital, de quioscos
vive digital, se observa que la demanda en estos programas no es la
que se quisiera. Yo creo que ahí hay un punto de análisis,
seguramente la gran cobertura que ha tenido la telefonía móvil a
podido estar compitiendo con estos programas y esto inclusivamente
está generando una distorsión en el mercado; de la misma forma estos
programas especialmente los puntos vive digital, quioscos vive digital,
la misma agenda digital de conectividad de instituciones públicas, hay
que pensar en el sostenimiento de estos programas más allá de los
contratos que hoy en día se tienen, el programa compartel una vez
terminaron los contratos se termino y estas fueron unas grandes
inversiones que realizo el Gobierno Nacional y evitar de esta forma
subsidiar servicios que de cualquier forma podría proveer el mismo
mercado. Y estamos dejando por fuera las personas, las instituciones
o los sectores de nuestro país que realmente necesitan este servicio, y
ese último sector que nos queda que hoy seguramente no tiene
servicio y que es el gran reto como país llegar a ese mercado sin
servicio que tiene unas características muy particulares, estos son
mercados dispersos, con baja capacidad de pago, con bajo nivel de
educación, zonas de difícil acceso y creo que configura esa visión que
tiene el presidente Juan Manuel Santos de construir un país en paz,
equitativo y educado, yo creo ministro que ahí tanto usted como todo
el Estado colombiano tienen o contamos con la mejor herramienta
para ser posible esta visión, y por eso creo que no solo es un objetivo
de nuestro país, sino los diferentes organismos a nivel internacional
que promueven tanto el desarrollo humano como las Naciones Unidas
o que promueven el desarrollo de las tecnologías como la UIT, y de las
misma forma ese propósito del Gobierno o del país de hacer parte de
la OCDE tiene esa gran meta de que todos estemos conectados, es
como una gran meta no solo de país sino de sociedad.
Por eso con el fin de que podamos avanzar en estos propósitos de
que todos los colombianos podamos tener los servicios de tecnologías
de la información y las comunicaciones con disponibilidad, con
accesibilidad y asequibilidad, valdría la pana revisar principalmente
cuatro aspectos de esta política: primero el fondo de las tecnologías
de la información y las comunicaciones, segundo si a través de una
política de espectro especial en los sectores rurales podríamos
avanzar significativamente en este propósito y analizar la política de
televisión y acceso y servicio universal que se piensa implementar y
de la misma forma el servicio móvil; si nosotros analizamos el fondo de
tecnologías de la información y las comunicaciones y teniendo en
cuenta algunas recomendaciones de la OCDE vemos ministro que
este fondo tiene unos grandes gastos de funcionamiento. Casi el 30%
quizás más, se gastan en funcionamiento y por eso la OCDE dice que
la generosa disponibilidad de fondos y el hecho que deban gastarse
en un año se suscitan dudas sobra la eficiencia de este sistema que
hay actualmente implementado y dice que no parece que exista un
análisis costo-beneficio de las inversiones para promover la TIC,s y
que se debe implementar un filtro para evaluar realmente el impacto
que se están teniendo en esta inversiones de tal forma que no
desplace la inversión privada. Que inclusive se debe pensar no en un
fondo de tecnología de la información y las comunicaciones, sino en
un fondo de servicio universal que hoy el fondo TIC,s tiene muchos
fines que realmente quizás no lo hace y se orientan hacia este
propósito que debería tener estos recursos que se tiene para
promover las tecnologías de la información y las comunicaciones.
Y teniendo en cuenta ese sector del mercado que debería existir en
las iniciativas un mayor equilibrio entre las iniciativas de oferta y
demanda, hay que colocar a funcionar toda esa oferta que hoy se
viene realizando con la fibra óptica 4G en todos los municipios, a
mayores coberturas unos mayores incentivos a la demanda teniendo
en cuanta esas características y esas espaciales condiciones de este
sector de la población. Como la principal herramienta que se tiene es
el servicio móvil para lograr este servicio universal, el espectro
radioeléctrico quizás tiene la mayor importancia en este propósito y los
servicios universales se convierten en el principal medio de acceso a
internet tanto urbano como rural y aquí se ha venido avanzando en el
proceso subastas de espectro radioeléctrico y tenemos casi que un
gran reto en el proceso de asignación del dividendo digital y
principalmente por las características que tiene esta banda de
espectro que ha sido liberada de los servicios o del proceso de
digitalización de la televisión, principalmente la banda de 700 MHz,
900 MHz y 450 MHz y quizás se pueda avanzar a la banda de 600
MHz, las características de esta banda es que permite llegar con
cobertura a zonas rurales y apartadas, tiene mayor cobertura con
menos infraestructura y esto le genera una disminución o unas
economías grandes a los operadores.
¿Qué preocupaciones podemos tener en estos momentos? Es que los
operadores que uno dirían que tiene mayor cobertura, como son, Claro
y Movistar en estas bandas bajas, prácticamente según ya la
regulación tiene los topes máximos, por lo tanto ellos difícilmente
podrían acceder a estas bandas y son quienes se podrían
comprometer con una mayor cobertura universal. Y lo otro que buscar
una mayor competencia seguramente esta subasta buscaría que
quienes no tengan estas frecuencias bajas y tienen la mayor
proporción en frecuencias altas, y como diaria uno casi que es la
lógica, para buscarles una mayor competencia se les asignaría y esto
resultaría seguramente si en una mayor competencia pero en ese
primer sector del mercado y no podríamos nosotros casi que
aprovechar estas tecnologías para aumentar el servicio universal; por
eso creo ministro que vale la pena revisar el decreto 2980 en materia
de topes de espectro de tal forma que se tenga ese objetivo superior
de lograr el acceso, el servicio universal de lograr en las zonas rurales
estos servicios de telefonía móvil, y para esto valdría la pena que hoy
conociéramos nosotros ¿cómo va ese proceso de liberación de estas
bandas de espectros radioeléctrico?, ¿cuál es el objetivo principal de
esta subasta del dividendo digital? ¿Si se ha pensado en algunas
medidas especiales en la subaste del dividendo digital, que favorezca
la cobertura en estos sectores apartados?
El otro tema el de la televisión es importante porque ha sido el medio
que como sociedad hemos utilizado no sólo para el entretenimiento
sino que como medio de educación y es la televisión, que tanto la Ley
182 como la Ley 1507 lo consideran como servicio público. Y esto
como Estado nos compromete a que tengamos un cubrimiento en todo
el territorio nacional, en el documento CONPES 3815 de 2004 diría
uno que los lineamientos que se generan ahí contribuyen a garantizar
el servicio universal, un primer sector se cubriría a través de la
televisión digital terrestre y el sector de difícil acceso se cubriría con
servicios satelitales, yo creo ministro que a la gran difusión que se le
ha venido realizando a la televisión digital terrestre que aquí la
Autoridad Nacional de Televisión el mismo ministerio y RTVC, han
jugado un papel muy importante en que todo los colombianos
conozcamos y se nos generen unas grandes expectativas sobre los
servicios de televisión digital terrestre; y en este proceso de
implementación quisiéramos nosotros saber si este mismo espacio
satelital se utilizara en la red de transmisión nacional y regional de la
televisión, yo creo que esto optimizaría y les generaría una
disminución de costos sustanciales al Gobierno Nacional, de todas
maneras ministro en esta política si bien dice uno está bien
implementada tenemos algunas preocupaciones y es principalmente la
disminución de la cobertura con televisión digital terrestre. Nosotros
vamos a pasar hoy de tener 220 municipios sin cobertura de televisión
radiodifundida a 306 municipios, yo creo ministro que aquí hay que
tener un esfuerzo mayor , un municipio que hoy tenga televisión
radiodifundida o un ciudadano que hoy tenga televisión radiodifundida
no va a entender que por llegar al 2019 con mayores avances
tecnológicos se va quedar sin servicio de televisión, sabemos que le
estamos ofreciendo la alternativa satelital pero estos servicios
seguramente los entiende quien en la vida no ha tenido televisión y
hace un esfuerzo, diría uno casi que toca hacer un curso en el SENA
para aprender a instalar la antena satelital y obtener estos servicios.
Yo creo que aquí como gobierno hay que pensar que por lo menos los
municipios que hoy tienen servicio de televisión radiodifundida deben
tener el servicio de televisión digital terrestre, y no abandonar ese
propósito del CONPES 3518 de que se pueda tener un operador de la
red pública de televisión. Yo creo que inclusive si se hubiera
implementado hoy antes de que el Estado hiciera las inversiones en la
televisión digital terrestre se hubiera conseguido un operador donde
hubiera implementado toda una red con mayor cobertura y nos va a
futuro garantizar una mayor confiabilidad en la prestación del servicio
de la televisión en Colombia; y para los sectores que nunca han tenido
televisión que están calculado prácticamente en el 8% de la población
colombiana hay que pensar en la implementación de programas de
apoyo a la demanda. Ministro, estos mercados como se han dicho son
mercados con baja capacidad de pago que el gobierno y el Estado
debe apoyarlos aquí creo que para lograr realmente ese propósito de
tener la utilización de estas inversiones que hace el Estado
colombiano debe pensarse en un apoyo a la demanda.
Y lo otro que hoy es quizás el más común a toda la sociedad es el
servicio móvil de voz y acceso a internet; hoy quizás ya la banda
ancha tiene una mayor utilización en móvil que en fijo, diría uno que la
gran posibilidad que tenemos nosotros como sociedad de lograr
aumentar estas coberturas, si bien el indicador cobertura en materia
de televisión móvil supera el 100% si se hace un análisis de otro
indicador importante que son los suscriptores únicos este indicador
baja sustancialmente y en nuestro país es cercano al 50%, esto quiere
decir que todavía en materia de telefonía y especialmente de telefonía
móvil nos falta avanzar hacia mucha población que hoy no tiene el
servicio, avanzar principalmente hacia los sectores rurales para que se
pueda tener este servicio, y sabemos nosotros que ni los operadores
van a llegar por si solos ni la demanda se genera por si solos, aquí hay
que incentivar para poder llegar y cumplir son estos objetivos, hay que
incentivar tanto la oferta como la demanda para lograr esos grandes
objetivos de que pueda existir un gran despliegue del servicio
universal en nuestro país.
Yo quiero ministro terminar esta intervención con dos mensajes que le
hacen llegar a usted, uno de agradecimiento el corregimiento de
Pueblo Nuevo en el municipio de la Esperanza, los próximos días
tendrá esta cobertura de telefonía celular, y otro de recordarle un
compromiso de una visita que hiciéramos a Tibú Norte de Santander,
en el corregimiento de Pachelly, allá quedamos de instalar una antena
de telefonía móvil, y de la misma forma nosotros que acabamos de
terminar una campaña política, cuando llega uno a los sectores rurales
ya la gran solicitud que nos realizan es o la televisión o la telefonía
móvil, por eso transmitirle a usted esta necesidades de los
corregimientos de Aspasica y la Vega en el municipio la Playa, Unión
Campesina en el municipio de Ábrego y corregimiento las Mercedes
en el municipio de Sardinata. Esto es el gran proceso que podemos
hacer para lograr construir una sociedad equitativa. Deben ser los
grandes programas del posconflicto en nuestro país y con esto le
estamos llegando no sólo con servicios de telefonía internet, sino
principalmente con los servicios del gobierno, con la presencia del
Estado, con servicios de educación, salud y mayores facilidades para
ser el sector agropecuario más productivo y más competitivo.
Muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:40:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias honorable representante de verdad creo que si hay alguien
que tiene que hacer testimonio del tema de las tecnologías tenemos
que ser nosotros, porque quiero manifestarles que siendo alcaldesa
del municipio de Puerto Colombia logramos tener un laboratorio Vive
Digital, de los cinco primeros que se dieron en el país, al igual darle
también los agradecimientos representante Ciro Rodríguez, al ministro
porque Puerto Colombia recientemente fue objeto también de la
entrega de elementos de tecnología importantes para el
fortalecimiento de la educación, y la verdad que quiero decirle que
todo ello ha contribuido a posesionar a este municipio en materia
educativa dentro de los primeros lugares a nivel nacional, eso nos
llena de muchísima satisfacción, ¿no sé si alguno de los miembros de
la Comisión va a intervenir o le damos la palabra al ministro? Ministro
tiene el uso de la palabra.
Diego Molano Vega (Ministro de las Tecnologías de la Información
y las Comunicaciones):
Muchas gracias presidenta, la verdad estoy muy contento de estar
aquí en la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, un
saludo a todos los honorables representantes, yo quiero decirles que
alguno de ustedes no me conocen y quiero decirles que en la
administración o cuando esta uno en el ejecutivo a veces a uno le da
jartera el legislativo, ¡o no! Pero a mí no, a mi me gusta mucho el
legislativo, no quiere decir que me voy a lanzar al Congreso, pero me
gusta mucho el legislativo, ¿por qué? Y le insisto mucho a mi equipo
en eso, que ojo con el síndrome Murillo Toro, el síndrome Murillo Toro
es un síndrome que por muchos años tuvieron los empleados del
Ministerio TIC,s que trabajan el edificio Murillo Toro y que dentro del
edificio Murillo Toro creen que se ve todo el país y la única forma
donde uno realmente entiende el país es saliendo a las regiones y no
existen interlocutores más validos que las regiones que los
congresistas, ¡no existen! Y además ese rol es fundamental. A mí por
eso me gusta el Congreso y sentir que somos un equipo con el
Congreso de la República y en especial con la Comisión Sexta que es
nuestra Comisión, que ve los temas de la tecnología de la información
y las comunicaciones, y tenemos cuatro años por delante de mucho
trabajo, pero cuatro años donde queremos trabajar en equipo; somos
un país y debatiremos muchas cosas, nos encontraremos en algunas
pero no en otras, pero tendremos debates y discusiones de altura y de
calidad en el que entre todos debemos construir un mejor país, entre
todos un país como dice el presidente Santos, construimos un nuevo
país con paz, equidad y educación.
Entonces estoy muy, muy contento de estar aquí y hoy particularmente
en venir a contestar las preguntas de ustedes sobre en que esta el
país en materia de las tecnología de la información y las
comunicaciones, como bien resumió el doctor Ciro Rodríguez,
nosotros hace cuatro años empezamos un plan de tecnología que se
llama el Plan Vive Digital, y al igual que hace cuatro años participamos
activamente con la Comisión Sexta en la construcción de ese plan.
Ahora que estamos haciendo el nuevo plan también les pido a ustedes
ayuda, para construir el plan, los ajustes que estamos haciendo es
muy importante que todos ustedes nos den realimentación de ese
plan, que lo construyamos conjuntamente, porque aquí vamos a venir
con las leyes que vienen de ese plan, porque a sus regiones vamos a
ir con los proyectos que surgen de ese plan, es muy importante,
nosotros desde el Ministerio TIC,s creamos este plan, el Plan Vive
Digital que busca una cosa: busca reducir la pobreza con la
tecnología. Existe una correlación muy fuerte entre eso, entre más
internet hay menos pobreza, entre más internet hay más
oportunidades para la gente, por lo tanto ese es nuestro gran objetivo
y es que con más internet exista menos pobreza y hace cuatro años
encontramos que había muchísimos retos en el país pero el más
importante es eso reducción en la pobreza y ustedes han visto que
hemos avanzado mucho en eso pero tenemos que seguir trabajando,
hoy estamos con unas cifras realmente grandes, más del 28% de los
colombianos son pobres, tengo que seguir trabajando fuertemente
para que esa cifra se reduzca y yo les voy a mostrar una grafica.
Avanzan dos diapositivas por favor.
De lo que encontramos hace cuatro años materia, tomamos muchas
fotografías del estado de la tecnología en el país, pero una de ellas fue
cómo estaba la penetración de internet en el país y esto fue lo que
encontramos: en la grafica podemos observar la pirámide de población
del país en donde en el estrato cinco y seis, los estratos más altos del
país donde esta menos del 5% de la población, hace cuatro años ahí
problemas de internet no había, los estratos altos hace cuatro años
tenían internet, el 83 % de los hogares y el 92% de esos hogares
tenían computador, pero cuando vimos el Colombia de verdad y el
Colombia de verdad es estrato uno, dos y tres donde está el 88% de la
población del país, ahí es donde nos encontramos el gran abismo; en
estrato dos por ejemplo solo el 8% de la población tenia internet, y en
estrato uno prácticamente el internet no existía, y le preguntamos a
esas personas ¿usted por qué no tiene internet? La respuesta fue
obvia, porque yo no tengo plata para comprar eso, por eso no tengo
computador, pero mucha gente nos dijo y para que, internet para que.
Hicimos el mismo ejercicio con las empresas, en Colombia hay más de
un millón seiscientas mil (1.600.000) empresas, y ustedes pueden ver
en la grafica la distribución de las empresas en donde en Colombia
hay más de un millón seiscientas mil (1.600.000) empresas pero la
gran mayoría más del 96% son microempresas que tienen menos de
10 empleados, y esas son el verdadero motor económico del país, son
las que generan empleo, son las que generan mejoras en la
productividad del país, más del 96% de las empresa son
microempresas y solo el 7% estaban conectadas a internet, solo el
7%, y les preguntamos ¿ por qué no usan internet? Porque ese
tendero, ese lechero, ese trabajador de la industria del calzado en
Bucaramanga o en Nariño no utiliza internet, y la respuesta fue
contundente, no fue no tengo plata, sino para que, para que eso
internet, y llegábamos y este ejercicio lo hicimos con el representante
Ciro Rodríguez allá en su pueblo, en Ocaña, nos íbamos a las tiendas
y entonces le preguntábamos al tendero ¿y usted por qué no usa
internet? Y el tendero decía para que, le decíamos mire es que usted
puede aquí en esta aplicación de internet manejar su contabilidad, la
respuesta era y para que, señor es que usted puede hacer su
declaración de renta, y decía para qué es que yo no quiero pagar
impuestos, ¡y es verdad!, o le decíamos mire es aquí en esta
aplicación usted puede manejar el inventario de su tienda, y nos decía
no mire es que el inventario lo llevo aquí detrás del cartón del
Marlboro, en el cuadernito y así lo hacían mi taita y mi abuelo, y
efectivamente entendimos que el gran problema para masificar la
tecnología en el país no es de precios, no es de infraestructura, es de
aplicaciones. Que existan aplicaciones hechas para el verdadero
Colombia, porque las aplicaciones que hay de internet son para los
ricos del mundo, no para los pobres, no para ese tendero, no para el
cafetero, para el caficultor, ese no tiene aplicaciones, tiene el gran
terrateniente que cultiva naranjas en Estados Unidos usa muchas
aplicaciones, pero para ese caficultor no hay aplicaciones, ¡sí!, que
sacamos con llevarle internet si no van a estar esas aplicaciones, eso
es muy importante.
Entonces encontramos que la primera barrera para masificar es el
tema de las aplicaciones, y encontramos muchas otras barreras, una
que es apenas obvia y es la geografía en nuestro país; tenemos un
país hermoso, con una geografía espectacular y aquí está la
representación de la variedad de este país, de las costas, de las
montañas, de las selvas, pero cubrir este país con telecomunicaciones
es muy difícil. Cuando llegamos a este gobierno solo 200 municipios
tenían fibra óptica, de los 1150 municipios que hay solo 200 tenían
fibra óptica, y la fibra óptica es la única tecnología capaz de transmitir
el internet de hoy, los videos, las teleconferencias, telemedicina,
teleducación, es la única, mucha gente dice es que el 4G, ¡no!, el 4G
es el ultimo pedacito, las torres del 4G están conectadas a una fibra
óptica, sin fibra óptica no hay forma de que esto progrese, y dijimos
¿cómo hacemos para llevar fibra óptica a todo el país? A más
municipios, y nuestra meta fue pasar de 200 municipios a 700
municipios con fibra óptica, ¿y que encontramos? Que como lo decía
el representante Ciro Rodríguez llevar telecomunicaciones a esos
municipios tan pobres no es rentable. Hicimos un ejercicio por ejemplo
doctor Flórez, fuimos a Barichara Santander, ustedes conocen muy
bien Barichara, pobre, pobre como mi pueblo Tasco Boyacá no es, ni
parecido, pero cogimos Barichara e hicimos el ejercicio allá donde hay
turismo, donde hay hoteles rurales, donde viven personas de clase
alta que tienen sus casitas ahí, que tienen poder adquisitivo, y allá no
es rentable llevar la fibra óptica, nadie por puro negocio va a llegar allá
con fibra óptica, porque a pesar de ser un municipio que tiene más o
menos una población pudiente no da suficiente para que la gente lo
que paga allá de para pagar por esa infraestructura. Tampoco es
rentable llevar el 4G allá, es decir, sencillamente pongo un municipio
pujante, pues imagínense sus municipios, menos llegar allá, eso no es
rentable, la fuerza del mercado, las compañías privadas no van a
llegar allá solas; entonces que hicimos, recogimos toda la plata que
teníamos, reunimos cuatrocientos dieciocho mil millones de pesos
($418.000.000.000), dijimos y si esto lo damos como subsidio para
montar esta infraestructura a una compañía privada ¿a cuántos
municipios llegamos? Entonces hicimos un cálculo con consultores y
dijimos vamos a llegar a 700 municipios, por eso fue que pusimos la
meta de 700 municipios, pero innovamos en la forma de hacerlo,
dijimos hagamos una subasta más bien y pongámonos a pelear y le
damos la plata al que más municipios ofrezca y nos fue muy bien, se
lo ganó una compañía que es Azteca que le ha ido muy bien con el
contrato y ha cumplido y ofreció 1078 municipios, Claro ofreció 11
municipios menos y después vinieron otras compañías que ofrecieron
mucho menos, pero ese mecanismo de transparencia en la asignación
e innovador, y tuvimos que trabajar mucho con los entes de control
para hacerles entender que ese mecanismo de puja si se podía en la
ley, pero lo logramos y fue un éxito. Ese operador ha hecho que
efectivamente la fibra llegue a todos esos municipios de los 1078 aún
nos faltan muy poquitos municipios y el motivo es por temas de orden
público.
Y llegamos con la fibra óptica pero eso no es suficiente. Primero que
todo nos curamos para crear monopolios, eso es muy importante, no
crear monopolios en este tema. Entonces le dimos la plata al operador
pero lo obligamos a prestar un servicio totalmente regulado, tiene una
oferta regulada, esa fibra la puede usar cualquier otro operador, es
decir, ¿por qué? Porque dentro del clave de fibra van 24 o 48 fibras
dependiendo de la zona, y para conectar un municipio con un par de
hilos es suficiente, el resto se pueden utilizar para muchas otras
cosas, entonces hay mucha capacidad en el país y quedó obligado
ese operador a prestarle esa capacidad, cualquiera que se lo pida con
una oferta que está regulada en el contrato; entonces de esta forma ya
estamos llegando a los municipios. Llegamos a comienzo del año
2013 y este tipo si va a cumplir, si vamos a llegar. Pero qué hacemos
con estos municipios que quedaron por fuera, por ejemplo que
hacemos con Leticia, con Puerto Nariño, Inírida, con Nuquí en el
Chocó, que hacemos con Bahía Solano, Vigía del Fuerte en Antioquia,
con Providencia qué quedaron por fuera, ¿qué hacemos con estos
municipios?, Bueno tenemos que llegar allá con otras tecnologías y
entonces hicimos lo mismo pero ahora con otras tecnologías que es
una red de microondas de alta velocidad que va entre la selva, ese
proyecto de telecomunicaciones es el proyecto más ambicioso de todo
el continente, esa red de microondas que ya está contratada, esa red
es como si conectáramos de lado a lado el continente, como si
conectáramos de Miami a San Francisco, es decir, atravesar todo
Estados Unidos que es mucho más ancho que lo que tenemos aquí en
Sur América, y lo conectamos con una red de microondas, pero no por
las autopistas americanas, sino por medio de la selva, ya está
diseñada la red, adjudicada la licitación, un gran proyecto de
ingeniería, tenemos un gran problema que se los tengo que contar a
ustedes para ver cómo nos ayudan; son unas consultas previas,
estamos totalmente bloqueados, llevamos un año trabajando en el
tema de consultas previas y estamos bloqueados con el tema y muy
preocupados porque obviamente hay unos presupuestos y un contrato
en la mitad y obviamente el riesgo de las consultas previas está del
lado del Estado, entonces estamos muy preocupados con ese tema de
las consultas previas porque está bloqueado en estos momentos el
proyecto por eso.
Pero llegar a cada municipio en estos momentos con la fibra óptica no
es suficiente, la fibra llega a la plaza y ustedes lo habrán visto y eso
que le sirve para llegar a cada negocio a cada tiendita o conectar al
hospital o a la escuela, ese último pedacito de la red lo llamamos el
ultimo kilometro, entonces incentivamos a que hubiera desarrollo de
ultimo kilometro con subsidios, vinimos al Congreso de la República
sacamos un par de leyes muy importantes para que hubiera subsidios
sobre todo en estratos bajos para ese último kilometro.
Implementamos 4G, y el 4G era muy importante ¿por qué? o es muy
importante, porque es el internet inalámbrico de alta velocidad, fue un
proceso muy innovador y aquí en la Comisión Sexta debatieron
muchísimo cual era la mejor forma de hacerlo, y el debate arrancó por
una cosa que era apenas obvia, y es el mercado de telefonía celular;
es un mercado con unos problemas estructurales grandes de
dominancia del mercado, la dominancia de un operador, nos llevamos
el titulo como uno de los países con uno de los mercados más
concentrados del mundo, entonces con la Comisión de Regulación
trabajamos fuertemente para sacar una regulación que promoviera la
competencia para regular esa dominancia, ahora entendimos que la
mejor forma de regular y garantizar mejores precios y calidad es la
competencia. Hay que promover la competencia, sacar reglas de
calidad y eso lo mejor es la competencia y volvamos al ejemplo de las
tiendas, uno no regula la calidad de la tienda, el mercado la regula
solo porque si a uno no le gusta una tienda pues uno va y escoge otra,
entonces con la Comisión de Regulación dijimos hay que asegurarnos
que exista competencia y se expidieron una serie de reglas que
promueven esa competencia, por ejemplo la portabilidad numérica:
que a uno no le amarren el numero y se vaya para el otro lado esa la
implementamos; que los celulares no se bloqueen, que las bandas no
se bloqueen, eso se prohibió, que al usuario no lo amarren con un
contrato y que el usuario no pueda irse para otro operador eso se
prohibió, que lo que decía el doctor Ciro Rodríguez, claro el que tiene
la infraestructura tiene el poder, las torres, el que tiene las torres no
deja que la competencia venga, obligamos a que hubiera compartición
de la infraestructura y que el que tenga la torre si llega el nuevo
competidor tiene que prestársela, no gratis, a un precio regulado por
Comisión de Regulación, pero tiene que prestar la infraestructura o
sino no hay competencia, que hubiera un roaming obligatorio también
lo regulamos, y muy importante que el espectro, las frecuencias se
asignaran de una forma que promovieran la competencia, ¿por qué?
Porque si alguien se queda con todas las frecuencias deja la
competencia por fuera, aquí lo que buscamos es que hubiera
competencia; entonces tuvimos que sacar unas reglas para hacer que
estas frecuencias, digamos que hubiera ventajas para los nuevos
operadores que entraban, y así lo logramos, y logramos pasar de tres
operadores en telefonía celular que era Claro, Movistar y Tigo a 10
operadores, que además de Claro, Movistar y Tigo entraron Une,
Avantel, ETB, Directv, Uff, Virgin y Éxito, porque además sacamos
toda una regulación para que hubiera operadores móviles virtuales y
ustedes ven por ejemplo Virgin tiene muchos más usuarios que Une
hoy en día, últimamente como ustedes saben Une y Tigo se
fusionaron y están en ese proceso, pero eso se reduce a 9 operadores
pero tenemos una gran competencia, ahora el tema no es que
tengamos competencia aquí en Bogotá o en Medellín o en Cali, sino
que haya competencia en nuestros pueblos. El tema no es que llegue
el 4G aquí al norte de Bogotá o las zonas ricas de Medellín o
Barranquilla, sino que llegue a todos los municipios, y ese fue un
elemento muy innovador del proceso, que los operadores tienen el
privilegio de servir a los mercados más rentables, a los sitios más
rentables, pero también la obligación de llegar a todos los municipios
del país inclusive los más pobres y los más alejados. ¿Para qué?, para
balancear el tema y tienen esa obligación, no la tienen que cumplir en
el primer año, tienen algunos años para cumplirla y es apenas obvio,
pero poco a poco tendrán que llegar a todos los municipios a todos,
hoy ya en más de 100 municipios tenemos 4G pero tenemos que
seguir avanzando a todos los municipios, entonces en este tema
avanzamos muchísimo.
Otro tema muy importante, en este tema de las comunicaciones la
conectividad internacional es muy importante, Colombia no puede
estar aislado, no puede ser una isla independiente, tenemos que estar
conectados internacionalmente al mundo, y había 5 cables submarinos
con una capacidad determinada y no era suficiente iba a colapsar el
país. No sé si ustedes se acuerdan que hace 5 años hubo un colapso
por internet por esas capacidades, duramos varias semanas sin
internet en Colombia y eso afecta muchísimo a la economía. Y dijimos:
tenemos que multiplicar por 20 la capacidad internacional, ya pasamos
muchísimo, pasamos de 5 cables submarinos a 9 y además
conectados por el Caribe y también por el Pacifico. Pero otro análisis
que hacíamos era: si llegamos a las cabeceras municipales, llegamos
con fibra óptica y con 4G a las cabeceras municipales, ¿y qué
hacemos con nuestras veredas? ¿Cómo hacemos para cubrir nuestras
zonas rurales?, y nos fijamos una meta y era que lleváramos al menos
un punto de internet comunitario a todos los centros poblados rurales
de más de 100 habitantes, y le preguntamos al DANE cuantos son,
dijeron son 2.300, hicimos toda nuestra planeación, nuestro
presupuesto para 2.300, vamos en 7.600 porque la información del
DANE era basada en censos viejos y el país se ha movido muchísimo,
entonces vamos en 7.600 quioscos rurales de internet, el proyecto
más ambicioso de telecomunicaciones del mundo entero; no
encontramos ningún proyecto de telecomunicaciones rurales más
ambicioso que ese, y encontramos una cosa muy importante, que
aplica a todos los proyectos de telecomunicaciones, la gente cree que
los proyectos de telecomunicaciones son de tecnología, son de fierros
o de internet o de cables o de computadores, ¡no! Son de gente,
cuando uno habla de las TIC,s para la salud, la justicia, todo mundo
empieza no el equipo de telemedicina no, lo más importante es la
gente, cambiarle el chip a la gente, y por eso con los quioscos el
centro es la gente, por eso en cada quiosco no solo llegamos con la
tecnología sino que llegamos con un muchacho que está capacitado y
que ayuda a operar el quiosco , que es un muchacho local, que
además de sus obligaciones contractuales tiene la obligación de
capacitar a su comunidad y que ahora en la nueva etapa dentro del
Plan Vive Digital 2014 - 2018 ese muchacho va a ser el operador de la
telemedicina en ese quiosco, va a ser el muchacho que va ayudar a
capacitar a los campesinos con las aplicaciones de TIC y Agro, etc. y
llegamos con gente a ese tema y cubrimos. Y ahí además
aprovechamos para conectar escuelas, porque vivimos el tema
complicado de la conectividad rural es muy , muy grande, tenemos
43.000 sedes educativas en el país, y conectar un colegio en Bogotá o
en alguna ciudad principal por ejemplo uno conecta un colegio de
2.000 estudiantes allá en Puerto Colombia, representante Martha
conectar 2.000 estudiantes nos cuesta más o menos un millón de
pesos ($1.000.000) al mes, y eso cuando hay tabletas grandes,
digamos que dos millones ($2.000.000) pero por mucho, con fibra
óptica y altísima velocidad pero conectar una escuelita de 16
estudiantes en la mitad de la Orinoquia nos cuesta cinco millones de
pesos ($5.000.000) al mes, ¿por qué? Porque hay tres tipos de
dificultades, uno las telecomunicaciones nos toca utilizar satélite y el
satélite es como si fuera una trocha, es lento y es caro además, darle
mantenimiento a los equipos que están allá remotamente es más
difícil, es mucho más difícil, pero no solo repito el tema es llevar los
fierros, el hacer que esos profesores que están allá lejos se capaciten
en el uso de la tecnología nos cuesta todavía más, y hay otro
elemento que nos recuerda la doctora Isabel Cristina Fajardo,
comisionada de las CRC y es que en muchos no tenemos energía, y
entonces aquí hicimos un acuerdo con el Ministerio de Minas y
Energía para llevar en algunos energía solar, pero eso sigue siendo un
gran reto. Entonces que paso, pues hombre tenemos que ayudarle al
Ministerio de Educación a conectar escuelas, entonces lo que hicimos
fue unir los dos programas, los de los quioscos con las escuelas,
entonces nos vamos a las escuelas rurales y que encontramos y eso
ustedes lo han visto porque ustedes sí que conocen la realidad de este
país, si que la conocen, y es que muchas veces llegamos con la
tecnología a un colegio rural y el rector se asusta y la esconde, la
guarda, guarda los computadores, entonces nosotros pagando
semejantes costos y el rector salía y las 12 a.m. se acababan las
clases y echaba llave, el fin de semana nadie lo usaba y nosotros
pagando eso ahí sin usarse, los computadores ahí, la energía ahí, el
satélite ahí, todo ahí con llave, ¿Y por qué? Por diferentes razones,
muchas veces el rector dice es que lo que pasa es que si roban este
computador el responsable soy yo, que quien me responde, por eso le
pusimos un muchacho que opera, le dijimos rector usted quiere esto
pero además enfrente de su comunidad le dijimos firme aquí, en que
usted se compromete en que a que en horario de clase esto es para
sus estudiantes, pero fuera del horario de clase es para la comunidad,
y nos ha ido muy bien con el proceso, muy bien.
Y ahora el tema no es solo en esos 7.600 sitios llevar temas de
educación sino llevar más aplicaciones y estamos haciendo alianzas
con la UNAD, con el SENA, con el Ministerio de Salud para que haya
más aplicaciones de salud, para utilizar más la tecnología en otro tipo
de aplicación, pero también entendimos que para masificar había otra
barrera y era los precios de los computadores, eran carísimos,
entonces dijimos vamos a lograr que los computadores más baratos
de América Latina estén en Colombia, aquí vinimos al Congreso
eliminamos el IVA, eliminamos aranceles, eliminamos también el IVA
para internet de estrato bajo muy importante, y eso les voy a pedir a
ustedes que en la Ley del Plan nos ayuden a mantener esos temas,
inclusive ir un poco más allá, y logramos en el primer año que los
computadores más baratos de América Latina estén en Colombia y
luego dijimos, no, vamos por todo el continente, y hoy los precios de
los computadores en Colombia son 9% más baratos inclusive que en
Estados Unidos, ¿y eso que paso? Hemos pasado de 14
computadores por cada 100 habitantes a cerca ya de hoy en día de 40
computadores por cada 100 habitantes, es decir, que el crecimiento ha
sido enorme, pero muchas veces uno lo ve y eso lo discutíamos aquí y
uno lo ve que por más subsidiado y por más barato que obtenga el
computador, para un hogar de estrato uno y dos comprarse un
computador era muy difícil, muy caro, entonces creamos un subsidio
aquí en la Comisión Sexta que inicialmente fue de trescientos mil
pesos ($300.000) para los hogares que no tienen internet y que
quieren tener internet y con esos trescientos mil pesos ($300.000) se
ayuda a subsidiar el computador o la tarifa de internet, y con ese
subsidio dos millones de hogares entraron a internet, en el camino lo
fuimos mejorando, por ejemplo las casas de interés social, las
viviendas de interés social o interés prioritario ahí les subimos un
poquito el subsidio a quinientos mil pesos ($500.000) y hoy esas casas
tienen el computador prácticamente gratis, porque eso es lo principal
que haya computador, y tenemos que seguir con esas políticas,
inclusive profundizarlas.
Pero en este despliegue de infraestructura encontramos un problema
que han mencionado ustedes aquí y es el tema de las torres celulares.
¿Por qué? Para nadie es un secreto, no hay que hacer un estudio para
decir que los consumidores estamos desesperados con los
operadores de celulares, con la mala atención y con la mala calidad, y
mejoramos la regulación de calidad enormemente, las multas que
hemos puestos han sido históricas, y aquí en esta sala en un debate el
año pasado el representante Ciro Rodríguez es testigo, decía ustedes
empiezan a hacerme un debate a mí de calidad y le preguntaba yo al
superintendente de Industria y Comercio que estaba sentado aquí en
esta silla y a la, directora de vigilancia y control del Ministerio TIC y
decía ¿cuál es la multa máxima que le podemos poner a un operador?
Y el superintendente decía, ¡no¡ por estos temas de calidad mil
doscientos millones de pesos ($1.200.000.000), y le pregunte a la
directora de vigilancia del ministerio y usted desde el ministerio cuanto
le puede poner, la misma inclusive menos, y estaba aquí el
vicepresidente de Claro y le pregunte parece aquí y diga cuales son
los ingresos de su compañía en el año pasado, diez billones de pesos,
entonces les dije señores congresistas quien me va a hacer el debate
a mí si ustedes fueron los que hicieron la ley y entonces a ver una
multa de mil millones de pesos ($1.000.000.000) para un señor que
tiene ingresos por diez billones cree que le importa cuántas multas y
dígame cuantas y las giro o no, entonces tuvimos que ser muy
innovadores en la forma de presionarlos y motivarlos y fuimos
innovadores tanto las SIG (CIG) como el Ministerio TIC en el tema y la
Comisión de Regulación y creamos no unas multas, sino un sistema
de compensación al consumidor que hoy en día los operadores si no
cumplen con la calidad, y aquí hay representantes de ellos que lo
pueden verificar cuanta plata están dando y hay mese que entre todos
devuelven al usuario más de veinte mil millones de pesos
($20.000.000.000) en tráfico, y ahí si le empezó a doler el bolsillo, una
cosa son mil millones ($1.000.000.000) de pesos después de un
proceso administrativo de dos años y otra cosa es que le devuelvan al
consumidor automáticamente la plata. Entonces son ciento veinte
millones de minutos al mes y ya empezó la cosa a preocuparles. Así
es que hay que hacer más inversión, ahora hay que ser conscientes
que ellos dicen, tenemos una barrera grande, y es verdad esa barrera,
van a los municipios no les dan permiso de poner las torres, van a los
municipios y no las ponen y la verdad ellos tienen y yo lo he visto en
stock ya compradas las celdas celulares, miles y miles de celdas
celulares, o sea no es que no quieran invertir, sino que los municipios
no les dan permiso, tienen restricciones en los POT, ¿y por qué?
Porque se creó ese mito y repito es un mito de que las celdas
celulares afecta la salud y la Agencia Nacional del Espectro a hechos
foros en todo el país, pero no la Agencia Nacional del Espectro sola,
con la Unión Internacional de Telecomunicaciones que es el brazo de
telecomunicaciones de Naciones Unidas, de la mano con la
Organización Mundial de la Salud, de la mano con la Organización
Panamericana de la Salud, en donde se ha dejado claro que ahí no
hay ninguna afectación de la salud probada, pero eso es un trabajo
que no podemos descansar, tenemos que seguir contándolo a todo el
mundo, es más peligroso un secador de pelo que una antena celular
eso lo dicen los estudios, es más peligrosa la máquina de afeitar
eléctrica que una antena celular, pero coincido totalmente con la
doctora Martha, hay que trabajar en el tema, ¿por qué? Porque
además la tecnología ha cambiado, ya no necesitamos esas torres
gigantes, necesitamos muy poquitas, necesitamos es permiso para el
despliegue de unas cosas que se llaman las picoceldas y nanoceldas
que se pueden camuflar detrás de vallas, de letreros de almacenes y
entre más celdas pequeñas hayan es mucho mejor. Esto me recuerda
una anécdota de mi abuelo, que fue el primer operador de Télex de
Colombia y además es un orgullo que hoy mi oficina de ministro queda
donde quedo el primer Télex y él trabajaba exactamente, físicamente
en el mismo sitio; él se volvió a su pueblo en Boyacá, a Corrales y era
telegrafista, mi abuelo era telegrafista en el pueblo de al lado que era
Betéitiva, pero mi abuelo me conto una historia que después quedó en
un libro que se llama “Del maguaré a la de fibra óptica” un libro que
hizo Telecom, que contaba la historia de cuando llego el teléfono a su
pueblo, en Corrales Boyacá, y llego el teléfono y la gente asustada de
que podía hablar por ese aparato y escuchar a los otros, y salen en
procesión con el cura al frente a tumbar los postes de la coas a romper
los cables porque por ahí venia el demonio, y hoy en día lo que pasa
es igual a lo que pasaba en esa época y es, hay que quitarle el susto a
la gente de que esta tecnología no es mala, es un mito que se ha
creado y tenemos que trabajar todos en temas educativos, en temas
de hacer y ya lo hemos hecho con la CRC y yo creo que esto hay que
pasarlo a nivel legal y es un código de buenas prácticas. Porque
también está mal que los operadores contratan a unos y estos
contratan a otros y otros llegan allá y montan unas celdas allá y ni
siquiera trabajan con la comunidad, ¡no!, eso tampoco, oiga y usted
porque pone la celda allá y solo le da a los ricos y a los pobres no, eso
es un tema también de un código de buenas prácticas, es decir, aquí
hagamos una cosa que todos ganemos, claro a los jueces hay que
educarlos también con el tema, muy importante.
Tenemos que avanzar con ese tema y también el representante Ciro
preguntaba ¿y qué vamos a hacer con las nuevas asignaciones de
espectro? ¿Por qué? Hace 4 años Colombia estaba en el ranking de
los países que menos frecuencias había asignado, por eso también
era un problema de calidad, y la calidad a mejorado muchísimo, lo que
pasa es que estamos también con el mito de que es mala, pero hoy en
día se caen las llamadas muchísimo menos que hace 2 años, a
medida que el 4G ha llegado, ¿y por qué se caían las llamadas?
Porque empezamos a través del celular de 2G y 3G que estaba
diseñada esa tecnología para la voz no para los datos, empezamos
todos a usar datos por ahí y al comienzo mandábamos chat que era
texto y el texto casi no ocupa la red, después empezamos a mandar
fotos y luego videos, y en el mundial lo veíamos; todo el mundo viendo
los goles, ver un video en alta definición en You Tube en internet o en
su celular o en su tableta, consume lo mismo que 500 llamadas
telefónicas al tiempo, entonces un usuario viendo un video consume la
misma red de 500 personas hablando por teléfono. Obviamente si
muchos ven videos por ahí no hay espacio en la red para las llamadas
telefónicas y las llamadas se caían, eso ha mejorado muchísimo. Hay
otro problema y son los bloqueadores celulares y hay una proliferación
en bloqueadores celulares que son ilegales en el país: universidades,
centros religiosos, centros de agencias privadas compran
bloqueadores para que la gente de sus instituciones no use el celular,
eso está totalmente prohibido, porque desestabiliza las redes de
telecomunicación y las hace caer, y hemos hecho una labor muy
grande con la Policía y la Agencia Nacional del Espectro para
atacarlos y tendremos que venir aquí a la Comisión Sexta con un
proyecto de ley para empoderar más a las autoridades en ese aspecto
y regular el mercado de la venta de esos bloqueadores; eso es muy
importante porque entonces claro uno cree y ustedes bajan por la 26
se le caen las llamadas, todas, lo hemos comprobado técnicamente se
caen es por bloqueadores que hay en las embajadas, que hay también
en el Ministerio de Defensa, etc. Esos son autorizados por “x “ o “y”
razón, pero uno va por la 72 y empieza a aparecer gente, hay
universidades, bancos, hoteles, salones de belleza que ponen ese tipo
de cosas y hemos hecho campañas, creo que tenemos que seguir
insistiendo en las campañas para hacerle entender a la gente que eso
está prohibido y es utilizar ilegalmente el espectro y eso es un delito,
pero yo creo que es bueno ajustar todo el mercado legal de eso y aquí
discutiremos un proyecto de ley sobre el tema.
Bueno repito volviendo otra vez atrás el doctor Ciro Rodríguez
preguntaba ¿qué hacemos con el espectro? Entonces aquí si
asignamos mucho espectro en los últimos 4 años pero hay que
continuar y hay un nuevo espectro que es muy importante, que se
llama el Dividendo Digital, son 90 MHz en una banda de baja
frecuencia que es muy apetecido por la industria porque como decía el
representante Ciro entre más baja frecuencia más alcance tiene y este
es el espectro más apetecido y estamos trabajando justamente para
hacer esa subasta, vamos muy bien limpiando ese espectro, tenemos
en este momento una gran restricción y es Venezuela, ¿por qué?
Porque el espectro no es que se acabó en la frontera y ya, y usted
representante Ciro allá en Norte de Santander en la frontera usted sí
que lo sabe. Resulta que para que esto funcione en los dos países
tienen que contar con la misma tecnología y para eso están las
normas internacionales y Colombia es líder en ese proceso de
internacionalización del espectro, la Agencia Nacional del Espectro
lidera los organismos tanto de América y del Mundo en materia de
organización del espectro y existen claramente normas y
recomendaciones para que los países digan en esas frecuencias va,
es este dividendo digital y esté el internet de alta velocidad, pero
Venezuela a un no lo ha hecho, Venezuela tiene televisión en esas
frecuencias, así como nosotros también tenemos televisión pero
hemos venido migrando la televisión hacia la televisión digital, y
tenemos ese riesgo, si Venezuela prende una estación de televisión
en la frontera apaga el 4G de Colombia ese nuevo 4G, mientras no
solucionemos el problema con Venezuela no podemos hacer esa
subasta, es una gran restricción y solo nos falta mover un par de
canales de televisión y tendríamos todo el espectro disponible en el
país para empezar hacer esa subasta, tenemos también un proceso
que estamos haciendo, con la Fuerzas Militares nos vamos a tomar
también un tiempo porque ahí en esas frecuencias hay redes de las
Fuerzas Militares, hay canales de televisión, 16 canales de televisión,
estamos trabajando en eso y estamos seguros que el próximo año ya
podemos hacer el proceso si Venezuela se acoge a las normas
internacionales y estamos insistiendo con la, ministra María Ángela,
con Venezuela, es muy importante si ellos hacen eso ya nosotros el
próximo año podemos hacer la subasta y es vital.
En materia de infraestructura seguimos avanzando en el país,
seguimos avanzando muy positivamente, llegando cada vez más a las
zonas apartadas del país, masificando la tecnología, y como decía el
doctor Ciro no hay que olvidar a la gente que ve televisión, a pesar
que es una industria que está cambiando mucho y que vamos a tener
que hacer un debate muy grande en el país de qué hacemos con la
televisión en el país, que hacemos con la televisión pública, porque
mírense ustedes mismos, como es su propio comportamiento al ver
televisión, ¿Quién tiene Netflix, You Tobe? Resulta que la televisión
pública se financia de la televisión por cable principalmente, es decir,
los operadores de televisión por cable pagan un porcentaje de sus
ingresos al fondo de la televisión y con ese fondo es que se financia la
televisión pública, tanto las redes como los contenidos de la televisión
pública, una gran parte, no todo, ¿Netflix qué es? ¿Es televisión por
subscrición? ¿You Tube qué es? Caracol y RCN le pagan a la
Autoridad Nacional de Televisión un porcentaje de sus ingresos por
publicidad, en la última campaña electoral cual fue la pieza publicitaria
más exitosa, el video de doña mechas, ¿quién pago por eso? ¿Quién
pago por la creatividad, por la producción y por la transmisión? Cero,
no se pago nada, eso fue por las redes sociales.
Entonces cuales ingresos vamos a tener para la televisión pública que
hoy en día tiene ingresos por esa publicidad, qué vamos a hacer,
cuando hoy en día no necesitamos los contenidos en una pantalla, hoy
los consumidores están frente a varias pantallas al televisor
obviamente y cada vez menos, pero al internet de los computadores,
al celular, a la tableta, y uno muy importante que no podemos olvidar:
los videos juegos que hoy en día y de acuerdo con nuestros estudios
los niños están más tiempo frente a una pantalla de video juegos que
frente a la educación, por eso es como hacemos ahora video juegos
para educarse, porque prohibirles que utilicen los video juegos es muy
difícil, entonces el tema de televisión es muy importante y vienen dos
cosas grandes que se han hecho y es cómo pasamos de la televisión
analógica a la televisión digital, y aquí este salto lo dimos en este
Gobierno, ya hoy en día el 60% de los hogares colombianos tienen
televisión digital o tienen la señal de televisión digital, que es
totalmente gratis, el 82% de los hogares colombianos tienen algún
sistema de televisión por suscripción prefieren pagar a tener la señal
abierta gratis, ¿por qué? Porque ahí pagando tienen más canales y es
verdad, pero nosotros hemos hecho un esfuerzo muy grande por
producir mejores contenidos en la televisión pública, muy, muy grande
y los producimos hoy en día. La prueba está en la cantidad de premios
que se ha ganado la televisión pública, más de 43 premios
internacionales se ha ganado, ya sabemos cómo hacer buena
televisión pero lo que no sabemos es como venderla, para eso
también se necesita mucha plata para promocionarla, el rating ha
mejorado, sigue siendo muy bajito a pesar de que tenemos muy
buenos contenidos. Por ejemplo hoy las producciones que estamos
haciendo con TV Andina, el Gobierno, el Min TIC con TV Andina, hace
candidato al gobierno colombiano ha ganarse un premio EMI, eso
demuestra que estamos haciendo buenos contenidos. Cuando un
Gobierno está de candidato a ganarse un premio EMI, nosotros el 15
de febrero, somos 4 finalistas, 4 nominados y esto es igual que los
Oscars, hay una academia que vota, estamos haciendo y mirando a
ver como promocionamos para ver si nos ganamos el premio, pero
solo estar nominados ya es un reconocimiento muy importante a la
televisión pública; estamos haciendo muy buenos contenidos pero eso
contenidos no se necesitan solo para la televisión, hoy en día los
usuarios están frente a esas otras pantallas, a los celulares, hay que
permitir que la plata de la televisión se utilice también para esas otras
pantallas, hay que ajustar y con esta televisión digital avanzamos y ya
llegamos con la televisión gratis y en alta definición a 62% de los
hogares, pero tenemos que llegar a todos. Y logramos finalmente
estructurar un gran proyecto que aprobó el CONPES y el CONFIS
hace pocas semanas y es llegar con la televisión digital al 100% del
territorio colombiano a través de una solución satelital que llamamos
DTH social, que es directo al hogar satelital, con esta solución que
tendremos lista a comienzo del próximo año, ya tenemos pilotos
funcionando y tenemos que hacer un par de licitaciones que ya están
aprobadas, ya están los recursos, en todo Colombia tendremos
televisión digital, 100% del territorio, y los usuarios lo que necesitan es
comprarse una antenita que va estar del orden de doscientos mil
pesos ($200.000) que para mucha gente es mucha plata, aquí
vendremos con propuestas para que le den funciones a la ANTV para
ver como ayudamos que se financien o se subsidien esas antenas,
doscientos mil pesos ($200.000) pueden ser muy poquito para alguien
que esté aquí en Bogotá pero para un campesino que está lejos puede
ser mucha plata y hay que ver cómo hacemos para que desde aquí del
gobierno central desde la ANTV se financie no solo eso sino otro
problema de la energía, porque cómo hacemos sino hay energía, a
través de este servicio los usuarios podrán ver todos los canales de
televisión abierta en alta definición totalmente gratis, solo hay que
comprar la antena, es un gran proyecto y de esta forma
solucionaremos el problema, yo entiendo al doctor Ciro porque allá en
su departamento se le parte el alma y a mí también cuando uno va a la
frontera y los colombianos ven es televisión venezolana y no televisión
colombiana. Con esta solución ya vamos a pasar a otro nivel y todos
vamos a tener la posibilidad de tener esos canales y el Canal del
Congreso tiene que estar allá también obviamente. Entonces tenemos
que seguir trabajando en esa transformación de la televisión, no solo
en cobertura sino también en modelo de la televisión pública tenemos
que cambiar.
También avanzamos no sólo en llevar los fierros de la tecnología, la
fibra óptica, el 4G, los computadores, las tabletas, sino que el tema
como les decía al comienzo es de aplicaciones, y les voy a poner un
ejemplo, hace 4 años los taxistas utilizaban internet, ¡no! ¿Por qué?
Porque no había aplicaciones, entonces a través de los programas del
Ministerio TIC,s a través del programa abs.co, programa Mipyme Vive
Digital, y a través de otros programas motivamos a que la industria
hiciera aplicaciones para los taxistas, de nuestro programa de
emprendimiento surgió Tappsi, entonces que paso, hoy en día más de
treinta mil (30.000) taxistas en Bogotá usan la internet, ¿por qué?
Porque tiene la aplicación y porque le encuentran el valor, entonces
montamos varios programas para que hubiera aplicaciones en el país.
El primero el programa de emprendimiento ya hoy más de sesenta y
cinco mil (65.000) jóvenes colombianos están en el programa, que
están haciendo aplicaciones, si ustedes tienen tiempo, aunque creo
que se les cruza con plenaria, pero por ejemplo el martes próximo a
las 06:00 p.m. tenemos uno de nuestros eventos de abs.co donde en
vivo y en directo se muestran como están esas aplicaciones y es
impresionante la cantidad de cosas que están pasando en este mundo
de los emprendedores colombianos, aplicaciones de todo tipo para
todas las industrias, pero también tenemos un programa que hace
aplicaciones para las pymes, que la hacemos de la mano con impulsa
que ha sido muy exitoso y que ha hecho que, repito, que del 7% de las
pymes que estaban conectadas hace 4 años habíamos pasado ya
más del 70% de las pymes conectadas a internet, tenemos programas
el más importante de todos y es Gobierno en Línea, que el Gobierno
de ejemplo en el uso de la tecnología y somos líderes en la región en
Gobierno en Línea, pero eso no es suficiente, tenemos que pasar a
otro nivel, y en los próximos 4 años estamos pasado a otro nivel, miren
ustedes el ranking somos número 6 en el mundo en participación
electrónica y número 10 en gobierno electrónico, tenemos mucho que
mejorar sobre todo en las interfaces, pero nos hemos movido muy,
muy bien en materia de gobierno electrónico. Tenemos un problema
grande, grandísimo, ¿y es que las aplicaciones quien las hace? Las
hace la industria de Software, la industria de las tecnologías de la
información y esa es una industria que tiene muchos problemas, que
no es rentable, que no tiene foco, que está fragmentada y hemos
venido trabajando con esa industria para fortalecerla y tenemos todo
un programa de fortalecimiento y hay muchos problemas de esa
industria y el principal de todos es talento, no hay gente. Terminamos
un estudio hace unos pocos meses en donde encontramos que la
diferencia entre la oferta y la demanda de ingenieros de este país es
gigante, necesitamos noventa y tres mil (93.000) de sistemas o de
computo o de informática adicionales en el país, no tenemos, y cuando
va a decir el por qué no tenemos, bueno, producimos más o menos
cinco mil (5.000) profesionales al año, pero cada año producimos 5%
menos, es decir, está cayendo el número de estudiantes que están
estudiando estas carreras, con el respeto de los abogados, por cada
ingeniero de sistemas estamos produciendo 4.5 abogados, y
necesitamos es que sea totalmente inversa la proporción, entonces si
producimos menos de cinco mil (5.000) y tenemos un déficit de
noventa y tres mil (93.000) ¿Qué hacemos para llenar ese déficit? O
sea estamos realmente preocupados, entonces el tema es cómo
hacemos, este problema no es sólo colombiano es un problema del
mundo entero, no hay ingenieros. Entonces dijimos, creemos un
programa de becas, impulsamos las becas y la gente no se presenta
porque no hay un interés de los jóvenes en éstas carreras, hay
diferentes razones y una muy solida es la debilidad en matemáticas
que fue muy clara en las pruebas PISA, entonces uno decía, que no
tiene plata, aquí está la plata y hoy en día el Ministerio TIC le financia
la carrera a más de siete mil (7.000) personas, siete mil (7.000)
estudiantes hoy le estamos financiando la carrera en un programa de
créditos condonables que son realmente becas, ¿becas por qué?
Porque le ponemos dos requisitos a los estudiantes para condonarles
la deuda, la primera es que termine los estudios, si no los termina
tiene que pagar el crédito, y la segunda que haga una aplicación para
alguna entidad del Estado, para un centro de salud, para una escuela,
para la alcaldía, para la gobernación, para lo que sea, y si cumple con
esos dos requisitos ya se le perdona la deuda. Inclusive ya tenemos
unos graduados que han cumplido con el tema, pero tenemos todo un
plan para los próximos 4 años que se llama talento digital, porque
encontramos una cosa y eso lo vemos todos los días, estaba el año
pasado en la tierra de la representante Ana María en Neiva y veo un
instituto grande allá y decía: estudie aquí técnico forense o de
investigaciones forenses y esa cosas, pare, me baje del carro y subí
allá a hablar con los muchachos, porque además es la profesión de
mayor crecimiento en el país, inclusive hay universidades muy
grandes y muy serias que abrieron maestrías y diplomados y carreras
en investigación forense, y entonces voy a preguntarle a unos
muchachos que están en clase, ¿ustedes por qué están estudiando
esto?, no esto es “bacanisimo”, la investigación …; entonces me di
cuenta, claro, y ustedes donde vieron esta cosa, en televisión “CSI
SAY”, y entonces les pregunte ¿ustedes ya vieron medicina legal?
Para que vean como es el “CSI SAY” colombiano, es otra realidad, y
es porque el tema del marketing de las carreras es muy importante y
esta televisión de “CSI SAY” es puro marketing, entonces nos dimos
cuenta, por ejemplo: los orientadores profesionales, muchos de
ustedes cuando terminaron el colegio tenían una psicóloga allá en el
colegio, mi colegio que era público, muy humilde teníamos nuestra
psicóloga en colegio Boyacá de Tunja, y la señora cogía y nos ponía
hacer exámenes y usted sirve para ingeniero, usted sirve para médico,
usted para abogado y así sucesivamente; entonces cogimos a varios
de ellos de todo el país y encontramos que esos orientadores
profesionales están totalmente desorientados, no tienen ni idea qué
son estas profesiones, entonces tenemos todo un programa para
orientar a los orientadores, decirles la verdad que tienen estas
profesiones, es un tema de marketing importante, es decir, las
universidades tienen los cupos y no se llenan, les damos la plata, los
financiamos y tampoco se llenan porque el joven no está interesado.
Tenemos que motivarlo, ya por ejemplo con Teleantioquia sacamos la
primera producción de televisión, que además es espectacular y se las
recomiendo, se llama “Palabra de Ladrón” y la estamos
promocionando, “Palabra de Ladrón” en Teleantioquia que promueve,
hace lo mismo de “CSI SAY” pero con los ingenieros de sistemas y
promueve a que los jóvenes vean que estas son unas carreras
interesantes, divertidas, etc.
Y entre las muchas cosas que estamos haciendo cerramos un acuerdo
con ACIS “Asociación Colombiana de Ingenieros de Sistemas” para
que vallamos con ellos, los ingenieros, a las escuelas y les contemos a
los estudiantes de qué se trata esto, de que estas profesiones no son
de nerds, de que estas profesiones no son de gente cuadriculada y de
que esto no es unos tipos encerrados ahí programando, sino que son
profesiones en las cuales pueden tener un futuro brillante no solo
económicamente sino que son profesiones con la que se transforma el
mundo, con la que podemos transformar a Colombia, con la que
podemos transformar los problemas sociales colombianos; entonces
estamos yendo a todas las escuelas en un programa, digamos que el
modelo lo copiamos inicialmente de cómo Al Gore masificó su tema
del medio ambiente, Al Gore se iba país por país, entrenaba unas
personas en hacer una presentación muy bien hecha y esas personas
iban y hacían esa presentación por todo lado, ese modelo nosotros ya
lo copiamos para el otro programa que se llama “En TIC Confió” y
ahora lo estamos haciendo con los ingenieros; entrenamos a los
ingenieros en una presentación divertida y ellos van escuela por
escuela contando y motivando a los estudiantes a estudiar este tipo de
carreras, yo los invito a ustedes que si tienen un sobrino, un hijo que
quiera estudiar que lo inviten a estudiar este tema porque aquí el
ingeniero que no tiene trabajo es porque no sabe buscar trabajo, este
también es un problema porque aquí en Colombia no le enseñan a la
gente a buscar trabajo, pero la demanda es impresionante y es un
problema repito mundial, pasa en Estados Unidos, hace un par de
meses estaba en reunión de ministros en Londres, varios ministros
estábamos discutiendo este tema y yo les dije tengo un déficit de
noventa y tres mil (93.000) ingenieros y me dice la comisaria Nelly
Cruz, que es la que ve estos temas en Europa, no te preocupes que
mi déficit es de un millón (1.000.000), entonces hoy en tecnología la
guerra es por el talento, ese es el factor de éxito más importante, el
problema no es únicamente de ingenieros, ahora que estamos en el
proceso de entrada a la OSD, la OSD mide las habilidades
tecnológicas de la gente, de las tecnologías de las información y hay
una encuesta, y la medimos en Colombia y la ponemos frente a todos
los de la OSD y en esa foto ni aparecemos, ni nos vemos, ¿por qué?
Porque los profesionales colombianos de todas las disciplinas no
saben usar la tecnología, descubrimos que lo más preocupante es que
no es los mayores de más de 50 años, los médicos de más de 50
años, 40 años, ¡no! Lo más preocupante es que la gente que hoy está
saliendo de la universidad no sabe usar la tecnología, pero lo peor
cree que sabe usar la tecnología porque manda WhatsApp, pero aquí
nosotros necesitamos contadores hábiles en el uso de tecnología, un
contador hoy en día que no sea hábil, ni siquiera puede presentar una
declaración de renta porque todo es electrónico y seguirá siendo cada
vez más electrónico, necesitamos que los médicos sean duchos en el
uso de la tecnología, hábiles, que no les de miedo enfrentarse a la
tecnología, además porque las buenas ideas, la innovación no viene
del ingeniero, la innovación viene es cuando el médico por ejemplo
entiende la tecnología y dice, oiga con la tecnología puedo solucionar
este problema que yo tengo aquí en medicina, llama al ingeniero y le
dice ayúdeme aquí y las buenas ideas surgen es de las otras
profesiones, tenemos que hacer que los abogados sepan usar más
tecnología, que todas las profesiones, el tema de talento no es
únicamente en ingenieros, que repito ya es grande, el tema es que
todo el mundo lo sepa usar.
Seguiremos trabajando en estos temas de talento muy importantes y
una cosa que nos preocupó en los últimos 4 años muchísimo fue el
tema de los usuarios, de que la gente le perdiera miedo al uso de la
tecnología y avanzamos muchísimo, creamos el programa del
ciudadano digital y más de un millón de funcionarios públicos se han
certificado, trabajamos con los jueces, los maestros para capacitarlos
como ciudadanos digitales y es un orgullo a veces llegar a municipios
donde el alcalde se para y dice ministro aquí todos somos ciudadanos
digitales, y hemos avanzado muchísimo con esos programas, creamos
novecientos (900) centros comunitarios de internet, los puntos Vive
Digital, donde capacitamos a la gente, espacios maravillosos que han
tenido muchísimo éxito, también en quioscos rurales capacitamos a la
gente, avanzamos muchísimo y tenemos que seguir avanzando. Ya
hoy en las ciudades de más de cincuenta mil (50.000) habitantes, ocho
(8) de cada diez (10) personas son usuarios de internet, tenemos que
trabajar ahora en los municipios alejados y en la zonas rurales pero
vamos bien en esa dirección; nos dimos cuenta de otra cosa y es que
la preocupación de la gente fue cambiando, hace 4 años la gente se
preocupaba, oiga como conecto yo, la gente que está allá muy lejos y
nos apoyaban y la gente fue cambiando poco a poco. Hoy en día la
gente no le preocupa si llegamos al Chocó ó a Leticia con internet,
está preocupada por lo que su hijo hace en internet, ¿por qué?,
porque el hijo se mete en su cuarto y dura ahí metido horas y horas, y
dice, este chino con quien está hablando y de que está hablando, y
empieza una desconexión generacional gigante y el papá se
preocupa. Hoy la preocupación número uno de los padres es esa,
¿qué hace mi hijo usando la tecnología?, ¿qué amigos tiene en
Facebook?, con quien chatea, de que habla. Hicimos un ejercicio que
nos impacto muchísimo con el equipo de apropiación del Ministerio
TIC, tomamos niños de 5 años y los pusimos frente a internet sin
ninguna restricción, la internet no estaba bloqueada, en promedio en 5
clic todos estaban en sitios de pornografía, ¿por qué? Porque
entraban a Google y pusieron princesita y ahí se les fue, quede
impresionado, entonces uno dice ¿qué hacemos?, porque bloquear
paginas, porque uno bloquea una página y al otro día salen 10.
Y encontramos además, este tema de la pornografía en internet tiene
una gran demanda y gran tráfico pero el riesgo de la pedofilia y
ustedes lo ven en las noticias hoy todos los días, las redes de tratas
que empiezan justamente a penetrar en los niños por la tecnología, y
empezamos a ver muchísimos y que hacemos, encontramos por
ejemplo grandes problemas con otra práctica que se llama el sexting, y
es que los adolescentes se toman fotos con contenido sexual y se la
mandan a sus noviecitos o noviecitas por congraciarse con ellos y el
otro lo recibe y se lo manda al amigo y este a su vez a otros amigos y
en 5 minutos esta todo el colegio con las imágenes, tenemos ya
suicidios en Colombia un número importante en este tema, muchos
casos de impacto, y uno cómo regula eso, pero más allá el tema del
grooming que no tenemos traducción para eso y es cuando un adulto
se hace pasar por un niño en internet para forzar a otros niños a hacer
cosas y de ahí surgen practicas de pornografía infantil, los temas muy
importantes que aquí hay unos que sufrimos y yo también, todo un
riesgo, la dependencia uno se vuelve adicto a esto, cómo manejar esa
adicción, y estoy seguros que ustedes todos con sus familias lo han
discutido, entonces nosotros montamos un programa que se llama En
TIC Confió, programa que le enseña a los padres, a los estudiantes y
a los profesores a saber cuáles son esos riesgos y cómo manejarlos,
hemos hecho muchos contenidos, producciones en televisión,
tenemos un gran movimiento en redes sociales para eso, yo los invito
a ustedes para que nos propongan por ejemplo escuelas en sus
municipios donde no hemos ido, para que nos acompañen y vean ese
programa en vivo y en directo cómo es, tenemos un programa y
utilizamos la misma estrategia, tenemos gente en la calle yendo a
hacer esas presentaciones por todo lado. Nuestra meta es que en los
próximos 4 años veinticinco millones de colombianos (25.000.000)
estén capacitados en el TIC Confió, es una cosa muy ambiciosa, ¿por
qué? Porque aquí no hay forma de regular eso, aquí no hay Estado
que valga, entonces apague la red, eso no se puede regular, la única
cosa es educar a la gente, entonces cómo regulo ese el problema con
el tema de la televisión, si la televisión se puede regular y le ordena a
los canales a hacer no se qué cosas, ¿usted cómo regula internet?,
¿cómo regula los contenidos?, técnicamente no es que no sea
imposible, China si lo ha hecho, Venezuela lo está haciendo, pero en
países donde la libertad de expresión no es un derecho Constitucional
como si lo es en Colombia.
Entonces es un reto muy grande; yo los invito además a que vean este
programa con nosotros, lo estamos mejorando ahora también,
pasándolo a otro nivel y justamente hicimos de la mano con la
televisión pública con TV Andina y con Plaza Sésamo una serie de
televisión que también va por las redes sociales y que es candidata a
un premio EMI, ese es uno de los contenidos por lo que estamos de
candidatos a los premios EMI; en este tema de usuarios es muy
importante.
También encontramos unos usuarios muy importantes, las personas
con discapacidad en Colombia, por ejemplo: hay más de un millón
doscientas mil (1.200.000) con problemas de discapacidad visual,
piensen ustedes como hace una persona ciega para navegar por
internet, ahí sí que queda todavía más desplazado, entonces logramos
una cosa aquí con el apoyo de la Comisión Sexta en el gobierno
pasado y fue sacar una ley para que el Ministerio TIC desarrollara una
aplicación, en comprar un Software que se llama el ConVertic a través
de la cual todas las personas con discapacidad audiovisual o
cualquier colombiano lo descarga gratis. Un Software que le lee la
pantalla del celular, tableta o computador y así la persona ciega
puede navegar por internet, impresionante el efecto que ha habido,
super positivo, es totalmente gratis, esto en Estados Unidos o en
Europa vale 1.500 dólares por persona, aquí es totalmente gratis, lo
gramos, por ejemplo yo quiero invitarlos a ustedes también a que lo
vean, a que las personas invidentes vayan a cine, con tecnología
totalmente colombiana, dos veces al mes, el primer sábado y el tercer
sábado de cada mes ya estamos en nueve ciudades y que podamos
llegar a más y más ciudades con este programa que se llama cine
para todos y tiene un éxito maravilloso, para las personas que no ven
puedan ir también a cine y no con películas viejas, películas de
cartelera, tenemos una alianza con Cine Colombia, que además nos
presta las salas, nos da las películas para procesarlas totalmente
gratis, inclusive enzima las gaseosas y el maíz pira, este es un muy
buen plan.
También logramos una cosa maravillosa y es que las personas sordas
hablen por teléfono, es un programa que se llama el centro de relevo y
también los invito a que lo vean porque es una forma maravillosa para
que la persona sorda. Que día estaba en Neiva, representante Ana
María su tierra, estaba en la calle y llegó un señor y me di cuenta que
era sordomudo y lo salude, entonces saca de su mochila una tableta y
me la entrega, yo le digo y esto que, comienzo a mirar la tableta y la
voltea hacia él y saca unos audífono y me los pone, empieza a
gesticular frente a la tableta y me doy cuenta que es nuestro centro de
relevo una traductora que está 24 horas y que tele trabaja para el
Ministerio TIC y que está ahí y que traduce, y el señor me dice ministro
gracias, porque ayer por primera vez en mi vida fui al médico solo,
¡solo! Siempre tenía que ir en compañía de mi mamá o mi hermana
para que me tradujera y ayer fui solo, por primera vez, mi mamá se me
murió y mi hermana no tiene tiempo de irme a traducir y yo trabajo en
una oficina y yo no sé qué, pero aquí ya puedo ir al médico solo,
tenemos hoy en día muchísimos beneficiarios de ese programa porque
tenemos traductoras y además uno cree que aquí hay muchísimos
traductores y en Colombia no hay traductores de lenguaje de señas.
Como no conseguimos dijimos tiene que haber, pues claro, las mamas
de los niños que tienen discapacidad son traductoras, fuimos a sus
casa y le dijimos le ofrezco trabajo, le pongo aquí un computador y
trabaje desde la casa, entonces una persona sordo muda a través de
una tableta, computador o celular, va a ese sitio, tiene que registrarse,
etc. pero a través del lenguaje de señas le contesta la señora y le dice
a usted donde quiere llamar, la señora tiene un sistema en el mismo
computador para llamar a cualquier teléfono totalmente gratis y
conecta la persona, y le dice aquí lo está llamando una persona
sordomuda yo le voy a traducir y le traduce y funciona
maravillosamente. Entonces hemos aprovechado las tecnologías de la
información también para desarrollar programas para personas con
discapacidad y eso es muy importante.
Hemos avanzado en todos esos aspectos de las TIC,s y repito
aprendimos que las TIC,s no son solo de fierros, no solo de llevar la
tecnología, es de gente, de hacer aplicaciones, de capacitar a la
gente, pero también el éxito radica en trabajar con las regiones repito y
nosotros hicimos una cosa y fue crear un programa de regionalización
y logramos que todo el país se montara en este plan y que
multiplicaran esto, por eso hoy tenemos Norte de Santander Vive
Digital, Huila Vive Digital, Neiva, Boyacá Vive Digital, Tenemos
programas en todas partes en alianzas con los gobernadores, con los
alcaldes para multiplicar lo que hacemos, muchos de ellos crearon las
Secretarías de TIC,s o Consejerías de TIC,s que nos ayudan a
ejecutar y a linear toda la oferta del ministerio pero también a crear sus
propias soluciones. Creamos con ellos grandes laboratorios de
desarrollo y aplicaciones, tenemos 17 de esos laboratorios, trabajamos
conjuntamente para llevar la tecnología a las escuelas y esto pues
hicimos una cosa que ahora es una buena práctica y la estamos
haciendo para todo el Plan Nacional de Desarrollo. Nosotros nos
fuimos departamento por departamento y municipio, capital por capital,
nos fuimos a todos los municipios, y como Ministerio TIC,s hicimos
unos memorandos de entendimiento con ellos que hizo que todo
nuestro plan se regionalizara y en ese memorando de entendimiento
teníamos claramente unos indicadores, unas metas, unos
compromisos a los que les hemos hecho fiel cumplimiento, la
representante Marta Patricia Villalba cuando era alcaldesa allá fuimos
y hicimos unos acuerdos y los cumplieron, se cumplieron totalmente,
entonces eso hicimos por todo el país; porque es vital trabajar con las
regiones, vital trabajar con las regiones y seguiremos haciéndolo de
esa forma, en algunos proyectos en algunos pocos problemas de
ejecución de los alcaldes y de los gobernadores, pero en general a
funcionado muy bien y vamos a seguir obviamente con esa política. Y
además esa práctica de comprometerse y por en blanco y negro con
cada uno ellos ahora el DNP la está utilizando para todo el Plan de
Desarrollo y nosotros comprobamos que es una muy buena práctica,
además que no es un tema únicamente lo que el Ministerio TIC tiene
que hacer allá, sino es de lo que todos tenemos que hacer, yo siempre
voy allá y digo esto es como la pirinola todos ponen, el tema ponemos
ahí en blanco y negro que ponen, yo quiero obviamente que ustedes
en sus regiones nos acompañen en ese proceso de concretar para los
próximos 4 años esos compromisos que sean justamente los garantes
de la ejecución de esos compromisos los próximos 4 años.
Entonces repito estoy muy contento de estar aquí en la Comisión
Sexta, y que estos resultados que hemos tenido hasta ahora son la
base para pasar a otro nivel y en este otro nivel que estamos
trabajando en el nuevo Plan de Desarrollo queremos que ustedes nos
ayuden primero con enrutar debidamente para donde tenemos que ir y
segundo que nos acompañen en la ejecución de estos programas.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:40:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ministro más contentos estamos nosotros, muchas gracias por esa
exposición tan extraordinaria y por todo lo que ha hecho por este país
y las tecnologías y las comunicaciones en Colombia, esperamos que
pueda seguir viniendo, invitándonos a sus regiones para poder
acompañarlo; vamos a escuchar la intervención de algunos colegas
que quieren hacer algunos comentarios, teníamos inscritos al
representante Guevara, al representante Flórez, luego el
representante Correa, tiene el uso de la palabra el honorable
representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-10-29T10:40:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, felicitar también al ministro. Indudablemente
cuando se leen los estudios de seguimiento a los sectores es muy
positivo los indicadores yo pienso que es producto de la gestión y el
liderazgo que usted le ha dado al ministerio, yo felicito y pienso que los
aumentos en penetración en telefonía móvil, los aumentos también de
acceso en los estratos más altos, el nivel de compañías y
microempresas que usted presentaba ahora que están utilizando las
tecnologías de la información para poder desarrollar el objeto de su
negocio han aumentado, sí existen algunas brechas en el tema de
velocidad porque está la conexión pero cuando se intenta acceder la
velocidad a veces no es la más óptima, no estamos muy bien a nivel
internacional en temas de velocidad, yo entiendo que de pronto la
prioridad fue lleguemos y después vamos ajustando el tema de
velocidad, comparto con usted el tema de llegar pero no solamente
prestar una plataforma o una autopista de la información, hay que
asociarse, pienso que es muy importante buscar estos desarrolladores
Software libre, darles las plataformas para que puedan hacer sus
aplicaciones, sus APS sobre todo para poder generar desarrollo
locales, usted lo mencionaba, podía identificar el precio de la papa
aquí en Bogotá, poder llevar información meteorológica, poder generar
y compartir conocimiento, aquí en Bogotá con el tema de taxis con dos
personas que desarrollaron la aplicación y el aumento de personas
que están ya utilizando el celular con datos, eso crea un mercado
importantísimo para poder potencializar, si tenemos unos retos en
materia de aplicaciones de cómo podrían ser en cierto modo
disparadores, discúlpenme la expresión, del desarrollo del país. Yo
pienso que tenemos un gran potencial, ojala podamos tener esa
alianza con el Ministerio de Educación Nacional, poder formar
desarrollo de Software, abrir la posibilidad para que temas como el
desarrollo en Software libre tengan más impacto, no sé si es una ley
pero cuando fui concejal de Bogotá trate de que parte de los procesos
de licitación sobre todo en tecnologías de la información, también se
abriera la posibilidad y participaran estos desarrolladores en
condiciones de igualdad. Los que manejan los Open Source que
tengan la posibilidad en las licitaciones de poder ofertar sus productos
sobre todo porque cuando se compran computadores la gran mayoría
de estos computadores están en cierto modo atados al tema del
licenciamiento de los programas, entonces poder generar toda una
estrategia inclusive para que nuestros niños y niñas desde pequeños
como hacen en Corea, Japón, China, puedan también ir explorando
los códigos fuente y desarrollar sus propios programas, yo pienso que
sería un avance sustancial, no se ahora en el Plan de Desarrollo como
tangan previsto esta estrategia, porque lo que usted decía es cierto,
por ejemplo aquí en Bogotá logramos unos recursos para aulas
bilingües interactivas y el maestro de ingles ni siquiera podía prender
el computador, no tenía la formación, para él era un terror llegar al
aula bilingüe porque no sabía interactuar con los sistemas, ahora un
niño de 2 años el caso de mi hijo, ya coge una tableta y la maneja muy
bien. El desarrollo hacia los maestros pienso yo que con el Ministerio
de Educación se pueda hacer un trabajo para ponerlos un poco a la
par en lo que tiene que ver con el uso de las tecnologías de la
información y las comunicaciones para la enseñanza.
También quería señalar ministro para que nos cuente un poco, la
bancada del Movimiento Mira en la legislatura anterior se preocupo
mucho por el tema del robo de celulares y logramos, yo se que con el
apoyo de ustedes sacaron un compromiso con las empresas
operadoras para poder reportar estos celulares que han sido en cierto
modo robados y que llegan al mercado informal y son revendidos, me
gustaría que me contara como va este convenio, si las empresas
operadoras están cumpliendo o no y como enfrentar este robo ilegal
de celulares que hoy le quita la vida a muchos colombianos. Sé que
por ejemplo ya estas bandas han llegado inclusive hasta modificar el
Email que traen los propios celulares, entonces la trazabilidad para
poder identificar de donde viene el celular se está haciendo más
compleja, pero no se si se viene trabajando a nivel internacional para
poder en cierto modo cercar a este tipo de bandas delincuenciales y
ponerlas un poco sobre las cuerdas.
Quisiera también señalar que el contrato de Azteca pues va
avanzando, lo que me preocupa y me perdonan de pronto la
ignorancia, como el Gobierno Nacional entrego unos dineros para la
infraestructura, que tanto esto se traduce en las tarifas que tanto
impacto tiene o si no tiene ningún tipo de impacto, sobre todo he
escuchado que uno de los inconvenientes es precisamente el tema de
tarifas y también que otros operadores quieren pegarse a la red y los
costos de conexión no les han favorecido, esa es como la queja que
yo he escuchado yo quiero que usted de pronto nos ayude a aclarar si
esto es cierto o no, pero es el tema de accesibilidad a la red por parte
de otros operadores y también el costo final para poder acceder al
servicio.
Y por ultimo ministro a mi me gustaría, yo logre sacar una idea que me
parece fantástica en Bogotá que es la biblioteca virtual, la biblioteca
digital, no se pienso discutirla con usted y con los compañeros y es
poder colgar una gran biblioteca donde podamos subir los libros de
forma digitalizada ahora que usted está entregando tabletas en el país,
poder acceder a todos la gran mayoría de libros digitalizados, poder
generar el acceso al conocimiento, cuando uno va a una escuela, un
colegio la primera barrera es el libro y muchos de estos libros no
pueden llegar y usted sabe ministro que de un año a otro cambia una
versión del libro, cambia en el ejercicio, sale una nueva aplicación,
sale un nuevo conocimiento, entonces poder generar una plataforma
en la cual podamos acceder de pronto a los documentos de
investigación que han sido financiados por el Gobierno Nacional, las
instituciones públicas, documentos de investigación, algunas
publicaciones que pueda comprar el ministerio conjuntamente con el
Ministerio de Educación Nacional y podamos ir fortaleciendo una gran
biblioteca virtual donde el niño pueda acceder a contenidos
digitalizados, esto no es nuevo, esto en algunas ciudades del mundo
ya va avanzado, porque todo tiende al celular, usted muy bien lo
señalo, todo tiende a la tableta, a la movilidad.
Entonces me gustaría dejar esta idea sobre la mesa y si es necesario
construir un proyecto de ley para que todos lo podamos presentar,
ajustar y poder entregar esta herramienta porque usted inicio con una
frase que es esencial, “para garantizar la equidad indiscutiblemente
necesitamos garantizar el derecho a la información”, o sea la mayor
herramienta de construcción de equidad es el acceso a la información
y usted ministro pienso que va en buena vía y podemos acompañarlo
en varias de las iniciativas que nos puede presentar aquí a la
Comisión; gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-10-29T10:40:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien antes de los inscritos es que queremos darle la bienvenida al
doctor Carlos Márquez de la Comisión de Regulación de
Comunicaciones; al doctor Oscar León de la Comisión Nacional del
Espectro, luego seguimos con el orden de intervención, ministro quería
aprovechar para contarle que el representante Ciro Rodríguez,
representante Felipe Lozada y la representante Inés López, miembros
de esta Comisión, el doctor David Barguil presidente de mi partido y mi
persona, radicamos un proyecto para devolver los saldos no
consumidos en la telefonía celular, lo radicamos la semana pasada
queremos que el Gobierno nos acompañe en esta iniciativa para
proteger el bolsillo de los consumidores colombianos y agradecerle de
antemano su visita al sur del departamento, vamos a recorrer algunos
municipios que están muy emocionados con poder conocerlo y tenerlo
allá.
Dr. Óscar León y luego seguimos con el orden que habíamos
previsto, representante Flórez nos disculpa, la representante Ana
María y representante Correa.
Óscar León Suárez -, Director de la Agencia Nacional del Espectro
(ANE):
Muchas gracias presidente, primero que todo agradezco la
oportunidad de poder presentar algunos de los temas que estamos
trabajando en la Agencia Nacional del Espectro, y aunque ya el
ministro Diego Molano presento de manera muy general la totalidad de
cosas que hemos trabajo quisiera de pronto puntualizar algunas cosas
respecto a las pregunta o algunos comentarios o preocupaciones que
incluso se presentaron en cuanto al tema de salud, hay una filminas
que de pronto pueden servir de apoyo para lo que estamos hablando.
La primera es respecto a alguna de las preguntas que hizo el
representante Ciro en cuanto a llegar no solamente a las cabeceras
municipales con la tercera, cuarta generación, con la tecnología móvil;
efectivamente en ese sentido cuando se hizo el proceso de subasta de
la banda de 1900 MHz se colocó además la obligación de llegar a
cabeceras municipales también la instalación de 60 localidades, son
sitios alejados, rurales, complejos, bien sea por geografía, por temas
de seguridad en los cuales de ninguna otra manera habrían llegado los
operadores, en ese caso se puso la obligación y a través de esa
actualmente están instalando, están terminado el proceso de
operación es esos sitios; de igual manera cuando se hizo el proceso
de subasta de cuarta generación que el ministro resumió, se trabajó se
hizo hace aproximadamente un año, se logro algo que no se había
tenido en todo el país, recordemos que la cobertura que se tuvo en el
país para llegar en estos momentos al 99% de las cabeceras tomo
alrededor de 20 años, lo que se hizo acá es no esperar 20 años, es
obligar para que los operadores llegaran entre 4 y 5 años, entonces de
esa manera no hay que esperar para que en las zonas más alejadas
del país esa cantidad de tiempo sino que en ese tiempo muy corto que
estoy indicando se va hacer este trabajo, adicionalmente a otro tipo de
obligaciones que están más orientadas hacia la entrega de tabletas a
estudiantes no solamente en cabeceras municipales, estudiantes de
estratos uno y dos en escuelas públicas todo orientado hacia la
masificación y precisamente el motivo y la invitación del día de hoy del
servicio y acceso universal.
De igual manera dentro de esos procesos que estamos mirando
permanentemente para mejorar el acceso a múltiples zonas del país,
hay una pregunta que hizo el representante Ciro y es de qué manera
podemos pensar en tener espectro que sea más económico, espectro
que tenga condiciones diferenciales para esas zonas de servicios o
acceso universales, esas zonas alejadas, la respuesta es que se tiene,
realmente hay un régimen unificado de contraprestaciones que
inclusive estamos a pocas semanas de publicar para comentario del
sector, es un proceso abierto en el que se va a tener precisamente
participación de operadores ciudadanos a ustedes también los
invitamos y ahí estamos mostrando, estamos reflejando ese hecho en
el que se paga mucho menos por espectro en las zonas alejadas de
las cabeceras municipales, los sitios más alejados es mucho más
económico ese espectro, y está acompañado con otra resolución que
estamos trabajando también con el ministerio en la cual se tiene el
descuento para proyectos de TIC,s sociales, además que el espectro
es más económico para estas zonas si cumple con condiciones que
son establecidas en ese proyecto de resolución también se pagaría
menos por esas condiciones que se están estableciendo dentro de ese
proyecto normativo.
Filmina número seis; es algo relacionado con lo que hablaba el
ministro Diego Molano, y es que siempre nos preocupamos sobre el
tema de las antenas de la telefonía móvil, pero realmente debemos
tener tranquilidad es de pronto información que ustedes deben tener y
es que no hay ningún efecto, ninguna cosa comprobada sobre la
salud, inclusive de acuerdo a los estudios que sean hecho
internacionalmente la definición de unos parámetros o valores
máximos de potencia que tienen los servicios de comunicaciones y
sobre esos valores máximos de potencia se tomo la precaución, se
dividió por 50 ese valor máximo y son los valores que estamos
vigilando, controlando permanentemente que se cumplan, hablaban de
un sistema que tienen en Barcelona, ese sistema que está en
Barcelona nosotros firmamos un convenio con ellos hace tres años y
medio y en estos momentos en Colombia tenemos un sistema
implementado el cual inclusive hemos recibido reconocimiento por la
Unión Internacional Telecomunicaciones, porque es el más completo
que hay a nivel de Latino América, ¿Que es este sistema? Es darle a
usted la posibilidad o a cualquier colombiano ser el veedor del
cumplimiento de los valores máximos, los limites, esto es, tenemos la
medición de 74%, 75% de la población colombiana 73 ciudades y
ustedes pueden ver en internet, la calle, la carrera donde ustedes
viven, donde viven sus hijos, sus familiares, cualquier persona, como
se encuentran los niveles de los campos, por colores, porque es muy
complicado entrar a mirar valores técnicos no por colores, de una
manera muy sencilla se puede revisar y uno puede verificar que se
están cumpliendo los valores donde uno está viviendo.
Adicionalmente a eso tenemos otro sistema de monitoreo donde
permanentemente uno puede encontrar. Son siete días a la semana,
24 horas, todo el tiempo, y se instalaron en sitios donde la gente
considera que son más críticos, en los colegios, en centros geriátricos,
hospitales, en esos sitios colocamos y hacemos monitoreo continuo y
también esa información está disponible en la página de la Agencia,
en la filmina que les estoy comentando hay una información que es
importante y es donde se muestra una relación respecto a las antenas
de telefonía, ahí vemos en la gráfica en la parte que dice estación de
celular ahí se encuentra que el valor máximo que hemos encontrado
es el 10% del valor permitido, inclusive la Unión Internacional de
Telecomunicaciones ha indicado que los valores que se tienen
habitualmente medidos para esto son entre 100 y 400 veces menos al
lado de eso dice otras estaciones, son otros servicios y el 50% habla
de las estaciones de radio difusión, aquí hay un ejemplo muy sencillo
para entender de que se trata, en el caso de la televisión, de la radio
AM y FM las potencias que utilizan estamos hablando de 10.000
vatios, 15.000 vatios y las potencias de la telefonía móvil son de 25
vatios, 40 vatios, hay una diferencia tan alta, tan grande que hay entre
estos dos servicios y eso es lo que nos da tranquilidad en cuanto a
que tecnológicamente fue creada, fue diseñada para que la telefonía
móvil funcione en cualquier lugar, no importa donde este instalada, y la
televisión y radio deben ser instalada ya fuera de las ciudades, en los
cerros, en los sitios altos para la transmisión, eso nunca se instala
dentro de las ciudades, en ese sentido es que se ha hecho la
multiplicidad de foros y yo invito aquí públicamente no solamente a
ustedes, ya hicimos un desayuno con muchos de ustedes y algunos
de sus asesores hace un par de semanas para que hagamos
nuevamente un proceso invitándolos no solamente a esta Cámara sino
a todas que hagamos un evento grande para todo el Congreso y le
mostramos esa información, que nos quitemos precisamente y
desvanezcamos esos mitos que hay con respecto a ese tema de salud
generada por la antenas, hay información de las mediciones que
nosotros hacemos y hablaba el ministro del secador del pelo y de otros
elementos, pensemos por ejemplo en el monitor de bebe, en nuestros
hijos, nietos o niños cercanos, bebes que tengamos en nuestras
casas, siempre por precaución les colocamos un monitor para
escucharlo, verlo y hemos encontrado que los valores de estos
aparatos son alrededor de 80, 100 veces más alto que lo que es una
antena de telefonía, no indica que estén haciendo daño, están dentro
de los limites, están muy por debajo, pero la antena de telefonía es
muy, muy bajo comparado con muchos otros aparatos que
habitualmente estamos nosotros utilizando.
Hay otro información respeto a una pregunta que está planteando el
representante Ciro y es sobre los topes de espectro, el tope de
espectro se ha definido no solamente en Colombia sino en muchos
países del mundo para evitar la concentración de este recurso en
algunos pocos operadores, porque eso tiene efectos directos en la
calidad, en el servicio y en otra cantidad de condiciones que hay en el
país, en esa grafica N° 7 mostramos como está la actual asignación de
espectro en el país, que significa eso que está ahí graficado, que hay
un tope en las bandas bajas eso es el espectro que tiene mayor
cobertura como el dividendo digital que bien se hablaba anteriormente
y hay otro que es tope en bandas altas, como la subasta que hicimos
hace un año para la cuarta generación, lo que dicen los topes es lo
siguiente: cuando usted tiene una cantidad de espectro en las bandas
bajas, no le podemos dar más, porque es un elemento finito, se acaba,
está limitado; y aquellos que no tienen ese espectro si se les da
posibilidad para que puedan participar y puedan recibir ese espectro
en bandas bajas y por el contrario aquellos que no tiene suficiente en
bandas altas los permitimos participar: estamos en estos momentos en
proceso de subasta que iniciamos la semana pasada, es la banda de
900 MHz y un remanente que hay en la banda 1900, comentaban de
la importancia de la banda de 700, es importante y ahorita les voy a
mostrar porque no podemos hacerla en ese momento, pero la banda
de 900 es otra banda de frecuencias muy bajas que permite una
amplia cobertura, mucha cobertura y no pueden participar allá dos
operadores, Claro y Movistar, ¿por qué no?, porque son los únicos dos
en el país que actualmente ya tienen esas bandas y los demás
operadores también tienen la posibilidad, tienen el derecho de poder
participar y poder acceder a ese recurso que no tiene estos
operadores. Y en bandas altas todos los operadores pueden participar
menos por una fusión que hay por parte de UNE y Tigo, ellos no
podrían ya porque están sobrepasando ese tope de espectro. En ese
sentido estamos haciendo el proceso de subasta de 900 y 1900 dentro
del proceso global que hemos hecho en otras muy seguramente
estaremos por acá presentando los resultados y comentarios del
sector para que entre todos construyamos ese proceso que se va
hacer más adelante.
Hay otra información importante en la siguiente ayuda en la N° 8 y es
respecto a la ocupación del espectro que hay en la banda 700,
efectivamente no podemos subastar la banda 700 porque hay varias
restricciones, varias situaciones que debemos solucionar previamente,
la primera de ella son los canales de televisión que están trabajando
dicha banda, hablábamos de 16 canales hay 2 que ya están saliendo y
ustedes ven ahí graficado 14 canales, estos 14 canales mientras no se
retiren, mientras no se saquen de ahí y se pongan en otro lugar
diferente no va a hacer posible subastarlo, es un proceso que toma
tiempo, cualquier proceso de limpieza en una banda puede tomar
entre 1 y 5 años, depende de la complejidad que tenga el mismo; esta
ya se empezó hace más o menos 2 años y creemos que puede tomar
casi dos años más; luego efectivamente podemos iniciar el proceso el
próximo año y con año más que se demora la subasta, alcanzaríamos
más o menos en dos años ya tener la subasta para hacer el uso de la
misma. Además del proceso la importancia que estamos esperando
que Venezuela tome la decisión de utilizar el mismo estándar para la
telefonía móvil, porque un sistema de televisión de 10.000, 15.000
vatios, una potencia muy alta aria que interfiera y no funcione ningún
sistema de telecomunicaciones móviles al lado de ellos.
Para terminar yo quiero que quede un mensaje frente al tema de las
subastas, ese espectro que estamos asignando, que estamos en
proceso de poder entregar a operadores es un pañito de agua tibia,
realmente ese espectro no tiene el efecto, no tiene la calidad del
servicio si no se instalan las antenas, eso es igual que cuando
queremos el servicio de agua en nuestras casas, si no hay tubería de
agua afuera no se puede prestar el servicio, si no hay cuerdas de la
luz no puede llevar la energía eléctrica, exactamente lo mismo pasa
con la telefonía móvil, todos nos quejamos por la calidad pero si no se
colocan antenas no es posible que tengamos el servicio. Entonces
digamos que dentro de ese proceso me parece excelente la iniciativa
de ustedes para que se trabaje en conjunto y miremos un proyecto
normativo de ley que normalice, homogenice en todo el país y permita
la instalación de antenas:
Muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:40:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muchas gracias a usted doctor Óscar León por la exposición tan
importante que hizo para todos nosotros; tiene la palabra el
representante Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-10-29T10:40:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, doctor León es para hacerle dos
consultas; uno es y oímos que la unión entre UNE y Tigo se pasan los
topes, ahí que se va a hacer o que decisiones se van a tomar con
respecto. Y lo otro, esta ocupación de los 700 MHz, de los 14 canales
son los canales locales sin ánimo de lucro que existen en las
ciudades.
Lo otro es que piensa usted de la decisión que tomo México con
respecto a los 700 MHz de crear una red nacional, uno diría que es
casi muy parecido a lo que se hizo acá con la fibra óptica.
Óscar León Suárez -, Director de la Agencia Nacional del Espectro
(ANE):
Bueno con respecto al primer tema de la fusión de UNE y Tigo al
momento de las dos empresas se fusionan hacen que se sobrepasen
el tope de bandas altas en 50 MHz, ¿qué tiene que hacer? es una
decisión que ya fue establecida por la Superintendencia de Industria y
Comercio, ellos indicaron que deben regresar esa cantidad de
espectro o cederla a un tercero hay unos plazos que deben cumplir, el
primero de los plazos se vence el 20 de noviembre en la cual deben
presentarle formalmente ante el ministerio TIC indicando cual es el
espectro que ellos van a devolver, deben indicar si van hacer cesión
de ese espectro a un tercero o si van a devolverlo a el Estado y una
serie de condiciones adicionales que ellos deben cumplir de acuerdo a
la Ley 1341, una vez reciba el ministerio esa solicitud formal entra a
hacer la evaluación del mismo y precisamente se dará la respuesta. Al
momento no ha sido radicada formalmente esa solicitud, lo que hay
hasta el momento es ya la decisión por parte de la entidad de
competencia en cuanto a que no pueden quedarse con ese espectro,
porque quedarían precisamente teniendo una cantidad superior a la
que tendrían los otros operadores y eso haría que tuvieran
condiciones preferenciales que afectan el nivel de competencia,
entonces digamos que ya está claro eso, ahora falta ya es la parte
procedimental, logística para saber que devuelven y en que periodo de
tiempo se va a devolver,
Respecto a que canales no son solamente estos canales sin ánimo de
lucro, estamos hablando que esta RCN, Caracol, RTVC, hay canales
regionales, hay universidades, son realmente operaciones muy
grandes que no solamente están cubriendo de pronto una universidad,
estamos hablando que en el caso de alguno de ellos están cubriendo
Bogotá, Cali, Medellín y todo los Conurbados, eso significa una
afectación entre el 60% y 70% de la población colombiana, entonces
realmente es una afectación compleja, grave la cual hace que
precisamente no s pueda hacer el uso de este espectro.
Respecto al proceso que se lleva en México ellos siguen haciendo
revisiones, yo me he reunido con ellos en barias oportunidades para
analizar el tema, inclusive la mayoría de países en Latino América
están viendo que de pronto no es la mejor alternativa para hacer el
uso de ese espectro en el sentido que van a definir un tercero que va a
operar esa red y ese tercero no son los operadores; en la cosa de los
operadores primero no tiene la experiencia en el manejo de los
usuarios, segundo son los que tiene aquellos descuentos o economías
de escala en la tecnología y otra cantidad de logística y operativas que
tienen, al no tener esto el que llegue a operarlo significa que tendría
sobrecostos que necesariamente van a hacer trasladados tanto a
operadores como a los usuarios, lo que es una alternativa es de las
pocas innovadoras que a un requiere tener en cuenta muchos otros
elementos. Y ellos siguen analizando porque son consientes
precisamente del posible impacto en contra que pueden tener con esa
solución, no está decidida completamente y ellos están analizando y
nos están preguntando recomendaciones para tomar una mejor
decisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:41:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Bueno ante la ausencia del, director de la Comisión de Regulación de
Comunicación que se excuso por no asistir a este evento tenemos la
presencia de dos funcionarios de esta entidad como son Juan Manuel
Wilches Duran e Isabel Cristina Fajardo Arévalo, ellos van a hacer una
intervención corta ya que alguno de los temas fueron abordados por el
ministro, pero me parece importante que sean escuchados por todos
los miembros de esta Comisión.
Isabel Cristina Fajardo Arévalo - delegada de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones:
Buenas tardes muchas gracias por invitar a la Comisión de Regulación
de Telecomunicaciones para que podamos dar nuestra perspectiva en
relación con el asunto que nos reúne hoy, alguno de los temas ya han
sido tratados por el ministro Diego Molano, pero quisiera no solamente
de manera muy corta plantear cual es la perspectiva de la CRC.
En primer término como el mismo ministro señalaba el tema de las
TIC,s no debe ser visto como un tema de infraestructura y de fierros y
en esta misma medida la CRC ha venido trabajando ya desde hace un
tiempo en cambiar la manera como aborda el tema regulatorio, en ese
sentido estamos dándole la importancia muy grande al tema de la
perspectiva del usuario y es así como ahora toda nuestra regulación
está tratando por ir a nuestros usuarios, ir así como decía el ministro a
las regiones, a los municipios para entender precisamente que es lo
que piensan los usuarios, como es que entienden la regulación y
cuáles son las problemáticas que están presentando; en este sentido
nuestra regulación está sufriendo todo un proceso de simplificación y
de hecho uno de los proyectos que tenemos en curso es una revisión
exhaustiva de todo nuestro régimen regulatorio en la medida que
pretendemos hacer una simplificación, ¿en qué sentido?, por una
parte eliminar toda la regulación que consideramos que puede ser ya
obsoleta, precisamente hablo de cambios tecnológicos y los avances
que han ocurrido en el mercado y también darle una visión mucho más
inclusiva, ¿en qué sentido?, precisamente en incluir la perspectiva del
usuario en la regulación. Esta es una visión que le estamos dando a
toda nuestra regulación, pero como impacta esto el tema que nos
ocupa y que tiene que ver realmente con el acceso al servicio
universal, una de nuestras competencias fundamentales tiene que ver
con lo que se llama el despliegue y uso eficiente de la infraestructura y
en ese sentido ya desde hace muchos años la CRC ha establecido
una regulación que pretende precisamente, porque estas
infraestructuras que están desplegadas o que están por desplegarse,
sean usadas de manera eficiente, ¿eso qué quiere decir?, que
precisamente en esos sitios donde la competencia no actúa por si sola
como mencionaba el representante Ciro, y donde por lo tanto no aplica
esa regulación de promoción de la competencia como tal, porque en
muchos sitios o no hay un agente que lleve precisamente los servicios
o si existe puede haber solo uno de esos agentes, lo que hemos
hecho es crear una regulación que obliga y obviamente propende
porque el operador que ya se encuentre en una región especifica
comparta esas infraestructura con otros operadores de manera que
obviamente se incentive en algunos casos la competencia o en otros
sencillamente comparación de esa infraestructura. ¿Qué hemos hecho
en este sentido?, uno de los aspectos fundamentales es lo que se
llama compartición de infraestructura pasiva ¿a qué se refiere esa
infraestructura pasiva?, es la infraestructura que soporta la red de
telecomunicaciones como son los postes, los ductos de otro tipo de
operadores, no necesariamente operadores de telecomunicaciones, y
es así como en la Ley 1341 que nos rige, que rige el sector de las
telecomunicaciones se le dio a la Comisión unas facultades muy
importantes para intervención en otros sectores de la economía que
no son necesariamente telecomunicaciones para precisamente hacer
que esas otras industrias pongan a disposición de los operadores de
telecomunicaciones sus infraestructuras, en ese sentido en el año
2013 conjuntamente con la CREG (Comisión de Regulación de
Energía y Gas) sacamos una regulación que establecía la obligación
de los operadores de energía eléctrica de poner sus infraestructuras
de postes y de ductos a disposición de los operadores de
telecomunicaciones, ¿para qué?, para que esos operadores puedan
prestar sus servicios, ¿qué se hizo?, en primer caso se estableció
unas tarifas topes, es decir, hay una regulación específica que obliga a
los operadores de energía eléctrica en este caso a que pongan a
disposición de los operadores de telecomunicaciones estas
infraestructuras a precios regulados; por lo tanto el beneficio, el precio
y costo se trasladaría a los operadores de telecomunicaciones y al
final del día a los usuarios que es realmente a lo que propende la
regulación.
Adicionalmente también tenemos regulación de estos mismos
elementos hacia los operadores de telecomunicaciones, es una
regulación que está operando desde el 2008, como es una regulación
ya bastante decantada en el mercado y que lleva funcionando
bastantes años, adicionalmente en el 2011 sacamos una regulación
que es muy importante para el sector y que ha servido precisamente
para mejorar las interconexiones y la relación de acceso en las redes,
¿eso por qué es importante? Porque como sabemos las redes de
telecomunicaciones por su misma naturaleza podrían llegar a ser
redes aisladas una de otras, pero realmente lo importante para todos
nosotros como usuarios es que esas redes puedan comunicarse unas
con otras y puedan interfuncionar e interoperar, y para esto la
Comisión de Regulación también estableció lo que hemos llamado un
régimen de interconexión a acceso que le ha fijado unas reglas claras
a todos los operadores respecto a cuáles son esas reglas que deben
funcionar entre ellos de manera que esas redes y nosotros como
usuarios podamos comunicarnos. Esta interconexión es lo que permite
que los usuarios de un operador puedan hablar con los usuarios de
otro operador, porque precisamente esos protocolos, esas reglas
están claras en esas interconexiones, esta reglas también propenden
porque nuevos agentes que entran al mercado encuentren la manera
fácil de acceder a esas redes que ya existen en el mercado, este es
un régimen que la Comisión lleva ya unos años de establecido y que
ha tenido mucho éxito en permitir que nuevos agentes entren al
mercado, es así como por ejemplo a raíz de la subasta de 4G como
mencionaba el ministro permitió que nuevos agentes entraran al
mercado móvil, es lo que ha permitido rápidamente que estos nuevos
operadores puedan entrar a competir en el mercado, entonces eso es
un régimen muy importante que continuamente lo estamos
actualizando para que en función de los nuevos desarrollos
tecnológicos los operadores puedan tener un régimen claro y seguro
respecto a cómo debe ser las relaciones con los otros.
En este sentido a raíz precisamente de la subasta de 4G también
regulamos lo que se llama el roaming nacional. Como ustedes saben
muchos de los operadores, operadores móviles, no tienen cobertura a
nivel nacional y los nuevos agentes que entran al mercado se
tardarían muchos años en desplegar una cobertura a nivel nacional,
entonces lo que hicimos es que obligamos a los operadores
establecidos a darles acceso a sus redes a los nuevos operadores
entrantes, mientras ellos van tendiendo poco a poco sus redes, esta
obligación además la acompañamos de un precio regulado para
precisamente evitar los problemas que podían suscitarse en la
negociación de esos precios y que podía evitar que esos nuevos
agentes en el mercado entraran en un tiempo apropiado y esta
regulación es la que precisamente a permitido que agentes ya como
Avantel entren al mercado, empiecen, tengan ya una oferta comercial
disponible a un año de entregado este espectro.
Este es el tipo de medidas que la CRC ha venido tomando a lo largo
del tiempo y que acompañan y que tiene presente como propósito
apoyar toda la política pública en materia de servicio universal.
Tenemos otra serie de regulación que está en curso actualmente que
tiene que ver con temas como la fibra óptica que mencionaba el
ministro y digamos otros temas muy importante relacionados con la
calidad de los servicios, que Juan Manuel Wilches, el otro comisionado
del CRC que nos acompaña en estos momentos les va a comentar y
que es importante para nosotros que ustedes conozcan y que
participen en estas discusiones y que en esa medida podamos sacar
proyectos que sean más beneficiosos para la sociedad.
Juan Manuel Wilches Duran - delegada de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones:
Buenas tardes muchísimas gracias nuevamente por la invitación,
valoramos mucho la oportunidad de estar acá y contarles qué es lo
que estamos haciendo y como lo decía el ministro Diego Molano,
trabajemos de manera conjunta con ustedes, ustedes son los que
sacan las necesidades de las regiones y nosotros a través del
gobierno central podemos tratar de ayudar para que todas esas
necesidades se puedan atender de alguna manera.
Ya Isabel hablaba de los dos componentes principales que tenemos
nosotros dentro de nuestras funciones que son promover la
competencia en el mercado de comunicaciones y atender las
necesidades de los usuarios; y con base en estos dos componentes
principales lo que hemos hecho es tomar diferentes medidas, el
ministro y la compañera Isabel explicaban qué tipo de medidas hemos
tomado y como a través de la regulación de infraestructura que está
en cabeza de la CRC podemos promover que todos los usuarios, los
colombianos en este país tengan acceso a los diferentes servicios de
comunicaciones a la televisión, la telefonía, a los servicios móviles y
demás servicios que les permiten integrarse dentro de la vida de este
país y participar de ella.
En ese sentido hemos venido trabajando en los temas que ya
mencionaban antes como el roaming nacional, la compensación que
es de alguna manera reflejar que los usuarios tienen algunos
problemas con los servicios y cómo les estamos retribuyendo eso y en
ese sentido me quiero fijar en dos puntos que mencionaba el
representante Ciro al inicio; uno son los temas de televisión y contarles
qué estamos haciendo y para donde vamos, en este momento
estamos elaborando un análisis del mercado de la televisión, estamos
determinando cual es esa estructura del mercado, el ministro ya
hablaba de que la televisión no es lo que teníamos hace 10 años y ha
cambiado mucho, en los últimos años ya se ha generado una nueva
tendencia y vemos que muchos de los consumos que hacen los
usuarios de televisión se hacen por internet, entonces estamos
revisando todo ese mercado de televisión y esperamos que en los
próximos meses estemos definiendo cual es esa estructura y definir
condiciones para promover la competencia.
A sí mismo, estamos trabajando en temas de calidad de televisión
como aseguramos que el servicio que le llega a los usuarios sea un
servicio de calidad, los usuarios se quejan mucho y en algunos casos
esa quejas provienen es de la atención de pronto y posiblemente no
es tanto por las redes, estamos revisando cuales son lis diferentes
elementos que están involucrados en la calidad y tenemos proyectos
que estamos discutiendo a nivel nacional. Tuvimos unos foros hace un
par de semanas con diferentes agentes del sector y hemos tenido
participación para definir en televisión específicamente como debemos
mejorar esa calidad, y adicionalmente no solo en televisión sino en
general todas las redes de comunicaciones. Estamos trabajando en
cómo promovemos que se tenga más compartición que los operadores
que entran al mercado tengan la posibilidad de desplegar sus redes y
llegar a esos puntos donde todavía falta el servicio, para ello estamos
trabajo en un proyecto especifico para compartir redes de diferentes
tipos de servicios.
En el tema del acceso específico de infraestructura tenemos un
proyecto en el que estamos trabajando un tema que mencionaba el
representante Guevara sobre la fibra óptica, Cómo hacemos para que
se pueda acceder a la fibra óptica de una manera con unas tarifas
razonables y que pueda ser viable que otros operadores, prestadores
del servicio accedan a esa red. Tenemos publicado en estos
momentos para comentarios un proyecto en el cual se está revisando
la posibilidad de declarar esa fibra óptica como instalación esencial y
en ese sentido si es una instalación esencial cualquier operador debe
tener la posibilidad de montarse sobre la red y llegar a cualquier sitio
del país, y para eso estamos trabajando dentro de nuestro marco de
consultas públicas y demás, recibir comentarios, usted hace una
pregunta sobre los precios para acceder a la fibra óptica, los precios
de Azteca para acceder a la fibra óptica, es el proveedor de la red
nacional de la fibra óptica que están regulados en el contrato, pero lo
que encontramos es que hay muchos otros proveedores de ese tipo
de red que la tiene, la han montado en el país y digamos que no
existen las condiciones para que se dé una compartición efectiva de
esa red, entonces estamos promoviendo que todas las redes de fibra
óptica no solo la de Azteca que está regulado por el contrato sino las
demás redes estén integradas dentro de esa misma regulación.
Preguntaba además también el representante Guevara de la velocidad
de acceso, qué hacemos para que la gente realmente reciba lo que
contrata, que el operador le dice a uno tiene una conexión de 5
megabits por segundo, de 4 megabits o de 10 megabits, cómo
hacemos para que realmente los usuarios reciban esa calidad y es
precisamente desde el punto de vista de calidad que es una de las
funciones de la Comisión definir cuáles son las condiciones a través
de las cuales podemos lograr que los usuarios se vean bien
representados a través de un regulador que los defiende y que
establece una serie de derechos que ellos pueden trabajar con su
operador y en ese sentido estamos revisando todo el régimen de
calidad en estos momento y esperamos que en el primer semestre del
año entrante tengamos decisiones sobre cosas como las que usted
menciona, cuál debería ser la relación entre lo que le dicen al usuario
que tiene como velocidad de acceso y qué es lo que realmente le está
llegando, y ese tipo de cosas aunque no están parecería ser que no
están directamente relacionadas con el servicio de acceso universal,
definitivamente tienen un impacto grande porque estamos
garantizando que todos los usuarios en el país tengan condiciones
adecuadas en la prestación de sus servicios y que sus derechos se
vean defendidos por parte de un regulador que trabaja para ellos.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:41:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>A ustedes muchísimas gracias por participar de este debate de control
político que ha sido muy fructífero para toda la Comisión, quiero darle
la palabra al representante Ricardo Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-10-29T10:41:20">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidenta, agradecerle también al ministro y a las personas
que nos acompañaron el día de hoy y voy hacer uso de este debate
importante que nuestro compañero Ciro Rodríguez genero, para
hablar de algunos elementos del Departamento de Santander.
¡Ministro! Yo pienso que inicio con la palabra o la frase suya que todos
los proyectos de tecnología son proyectos de gente, estamos
completamente de acuerdo con ello, creo que definitivamente
Santander hoy en estos momentos los 87 municipios del departamento
de Santander están integrados en red de fibra óptica todos, ahora la
angustia como lo dijimos siempre es qué vamos a hacer cuando ya
tenemos una autopista y empezamos a necesitar otros dos elementos
fundamentales que son talento humano con capacidades para el uso
de estas tecnologías y aplicaciones que le generen valor agregado y
den soluciones también a todos los deferentes sectores tanto de
gobierno como de salud, comercio, como la parte cultural, como la
parte de comunicaciones, la parte de entretenimiento, en fin, con
cualquiera de los otros elementos que necesariamente hacen uso de
la tecnologías de la informática y las comunicaciones y hacen uso de
la fibra óptica para este desarrollo.
Quiero contarle ministro que en el Departamento de Santander
estamos incursos en dos proyectos, hay más proyectos pero estos dos
proyectos que se fundamentan en educación y en salud; en salud
estamos planteando la posibilidad de que utilicemos estrategias de
atención primaria en salud, utilizando tecnologías de comunicación
como los móviles para que podamos capturar la información que en
últimas son factores claves de éxito o factores críticos que de alguna
manera entran a desarrollar la problemática de las diferentes
patologías y enfermedades que pueden tener los ciudadanos en
Santander. Cuando uno hace un análisis importante de eso y cuando
hace uso de equipos de atención primaria en salud en el
Departamento de Santander y se va a los diferentes municipios y
veredas, encuentra que muchas de las problemáticas de porqué los
ciudadanos Santandereanos se enferman y eso pasa en Colombia, no
tiene nada que ver con el sector salud, sino tienen que ver con
muchos otros sectores como es el problema de la vivienda, como es el
problema del agua, como son todos los problemas de saneamiento
básico; por ello es fundamental para que podamos hacer una
integración definitivamente de los diferentes sectores que usemos las
tecnologías de la informática y comunicación como elementos que nos
permitan en tiempo real tener información para toma de decisiones y
en este caso en el sector salud para que los epidemiólogos tomen
decisiones importantes y al mismo tiempo para que los concejos
municipales también tengan la información de cuáles son las mejores
aportes que tiene que hacer.
Por ello en ese proyecto estamos hablando de telemedicina y
entonces necesitamos específicamente tener el recurso del último
kilometro muy claro en los diferentes hospitales del Departamento de
Santander y se está haciendo un esfuerzo importante por parte del
departamento para hacer ese último kilometro también. Y obviamente
queremos hacer la interoperabilidad de la historia digital que entre
otras era una meta para el año anterior y que estamos tratando
también de desarrollar ese propósito; ese proyecto importante va de la
mano de lo que usted ministro esta comentando, la necesidad de
talento humano preparado para que generen aplicaciones bien de la
mano también de cuál es la misión, la visión de los que han generado
las diferentes universidades y en el Departamento de Santander, la
Universidad Industrial de Santander, la UDES, la Pontificia, la UNAD,
tienen programas de ingeniería de sistemas y cada uno de ellos ha
tomado decisiones respecto a si a donde van esas potencialidades y
esas competencias que quieren desarrollar de los ingenieros de
sistemas; eso significa que tenemos que unirnos otra vez con otro
sector, les estaba hablando del sector de la salud con TIC,s ahora
hablemos del sector de la educación con TIC,s, ahí también estamos
haciendo un proceso fundamental ministro y es que estamos con el
Departamento de Santander desarrollando un proyecto de alfabetizar
alrededor de 2.000 docentes públicos de los 82 municipios que no son
certificados, que son casi todos de esos 68 son de capacidad de sexta
categoría, ¿y qué queremos hacer en ellos? Queremos que nuestros
docentes aprendan a hacer cursos educativos digitales abiertos,
objetos digitales de aprendizaje, que aprendan a alfabetizar y a hacer
uso realmente de herramientas de tecnología y ahí estaríamos
haciendo también la posibilidad de crear aplicaciones, ¡Carlos! que
pueden generarse y que obligatoriamente tenemos que subirlos al
repositorio del departamento que tiene que unirse con el repositorio
del Ministerio de Educación y que va a compartirse en todo el país
cada uno de esos objetos digitales de aprendizaje o de esos recurso
educativos digitales que se vayan construyendo, y eso implica
necesariamente entonces que se empiece a generar un proceso
realmente de alfabetización. Pero nos aparece y llegamos entonces a
una problemática grande ministro y esa problemática va de la mano es
de nuestros estudiantes, el acceso que tienen nuestros estudiantes
realmente al internet es fundamental, y si lo decimos en las ciudades
importantes o en el área metropolitana como usted bien lo conoce
ministro, pues en Santander también tenemos que decir que con el
proyecto de horas digitales llegamos a 10.000 viviendas Sisben uno y
dos en el Departamento de Santander que es bastante fundamental y
bastante importante y eso implica que de alguna manera podamos
estar revisando cómo se va desarrollando el proceso de internet social
¡ministro! Y yo tengo una preocupación, cuando miramos la Ley 1450
del Plan de Desarrollo 2010 - 2014, el artículo 58 genera la
responsabilidad de subsidio por parte de internet social y en estos
momentos ministro yo no veo en que ley se esté trabajando o
desarrollando para que podamos permanecer o para poder desarrollar
o para poder implementar o crecer ese proceso de internet social dado
que en la ley de presupuesto estuve revisando lo que ya paso y fue
aprobada también por la plenaria, no encontramos esa
responsabilidad ministro y yo no sé si es que usted necesite el apoyo
nuestro que creo que es así que lo necesita para que le colaboremos,
para que definamos cuales son las estrategias que tenemos que
seguir para que esa situación se crezca, porque es la única forma que
podamos pasar de los 8.8 millones a los 27 millones que queremos
que tengan acceso realmente al internet, porque usted mismo lo dice
que ahí se genera realmente un proceso fundamental de desarrollo
solamente para cosas que estamos nosotros planteando en Santander
y que usted está planteando a nivel nacional como es la situación del
teletrabajo, como la situación de la telemedicina, como es la educación
virtual como unos procesos que dan una inclusividad importante y un
desarrollo a todo el talento humano colombiano y santandereano.
Así que ministro quisiera escuchar cuál es la estrategia y cuál es el
apoyo que tenemos que hacer nosotros que estamos prestos para
desarrollar ese apoyo, muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:41:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la representante Ana María Rincón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ana-maría-rincón-herrera" startTime="2014-10-29T10:41:40">
							<from>H.R. Ana María Rincón Herrera</from>
							<p>Gracias presidenta, darle un saludo muy especial al ministro a los
representantes del Comisión de Regulación de Comunicaciones y al
doctor Óscar León.
Ministro quiero felicitarlo, usted es uno de los ministros estrella de
nuestro presidente Juan Manuel Santos, usted ha llevado la tecnología
a los rincones más olvidados del país, darle las gracias porque mi
departamento ha sido uno de los más beneficiados en este proyecto
suyo, decirle que quiero acompañarlo, usted ya una vez me invito, que
va a entregar tabletas a Pitalito, Garzón, Santa María y Neiva; decirle
que no se le olvide incluirnos a Neiva dentro de las 5 ciudades
inteligentes del país, decirle muchas gracias y lo que necesite estamos
aquí para apoyarlo, mil, mil gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:41:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-10-29T10:42:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidenta. Ministro yo quiero hacer varias
anotaciones sobre su intervención no dejando de resaltar de que hay
puntos muy importantes en el desarrollo de la visión que se tiene
frente a la cobertura en acceso a las tecnologías de la información y
las comunicaciones. Pero tengo algunas preguntas, algunas dudas y
algunas observaciones, frente al contrato que se tiene en estos
momento con Azteca para brindar cobertura a estos 1078 municipios,
¿el escenario de las tarifas se encuentra regulado para el usuario o lo
que están regulando son las tarifas del montaje? que es una pregunta
grande, porque en ultimas si es como operador que entra al territorio
seria un monopolio y si no hay una regulación de tarifas eso mismo es
una amenaza para la cobertura.
Tengo ministro algunas coincidencias grandes en que claro que la
tecnología tiene que llegar con un para que, la gente tiene que tener
una claridades frente a su uso, la propuesta del representante
Guevara es muy buena de poder tener una biblioteca virtual nacional
grande, amplia, que tenga una cobertura en todo el territorio y eso nos
ayudaría a solucionar muchos problemas de contenido que son alguno
de los elementos que más preocupan, hay algunas estrategias que se
están implementado en el país y algunas instituciones que son
pioneras en ellas, en el caso por ejemplo de la telemedicina.
Universidades como la Universidad de Antioquia que es de donde yo
vengo la facultad de medicina con su programa TeleMAP que asiste a
las Fuerzas Militares en la atención y a instituciones civiles en la
atención de personas heridas con minas antipersona en territorios de
conflicto y programas de telemedicina, de hecho yo estuve hace poco,
antes de posesionarme y fue de las últimas materias que pude ver
haciendo un curso de telemedicina y de alguna manera hablaban de
un elemento limitante en el ejercicio en la ejecución de los programas
en el país, es muy importante ministro que fortalezca en el dialogo con
las universidades porque lo está haciendo la Universidad de Antioquia,
la Universidad Nacional y tiene importantes desarrollos ministro de tal
manera que todo este desarrollo que está haciendo de llevar el acceso
a la red y a la internet a buena parte del territorio se corresponda
también con el ejercicio de construcción que está haciendo la
academia para poder potencializar esas capacidades que se están
instalando hoy.
Por último ministro usted hace una observación que yo tengo que
controvertir sobre la consulta previa: que la consulta previa es hoy un
obstáculo para la implementación para algunas de estas tecnologías y
si algo tengo claro ministro es que el desarrollo no puede ser un
proceso frenético, la existencia de las consultas previas se origina en
la intencionalidad de conservar incluso valores superiores en muchos
de los territorios, en ocasiones cuando pensamos en el desarrollo de
manera frenética terminamos perdiendo más de lo que podemos
ganar, en muchas de estas zonas donde se hacen estas consultas
previas hay elementos de orden “identitario” y de relación con el
territorio que se deben conservar, es más, el mismo proceso de la
consulta previa son ejercicios de reconocimiento de esas realidades
culturales del territorio y ese dialogo que se entabla entre la
institucionalidad y las comunidades del territorio tiene que contribuir a
que ese escenario de ejercicio Estatal acorde y corresponda con las
realidades culturales de las zonas, no nos puede pasar señor ministro
como ocurre por ejemplo en el Resguardo Indígena de Cristianía en el
municipio de Ándes donde hace poco pude tener la experiencia de
compartir un tiempo con ellos luego del paro cafetero y hubo un
momento en el que una de las abuelas, ya de las personas mayores
empezó a cantar en emberá, mientras los muchachos jóvenes de la
guardia estaban escuchando reggaetón en sus celulares y de ese
calibre es el ejercicio de la occidentalización, estamos perdiendo
nuestros elementos culturales y eso es perder mucho, porque eso es
perder la identidad como nación, entonces esos ejercicios de consulta
previa tampoco se pueden satanizar, sino buscar la manera en que se
pueda dialogar efectivamente con los contextos en terreno, muchas
gracias ministro, muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:42:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Ciro Rodríguez para
concluir sobre este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-10-29T10:42:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias presidenta. Ministro resaltar el trabajo que se ha
venido realizando desde toda la institucionalidad de todo el Ministerio
de la Tecnología de la Información y las Comunicaciones, de todas
maneras creo que hay que trabajar más en lograr un mayor servicio
universal, hay que generar unos mayores avances en materia de
cobertura y de culturización también en los sectores rurales en materia
de servicios básicos, inclusive de televisión así sea la televisión que
veíamos nosotros hace 60 años y no la televisión como dice usted que
vemos nosotros desde las ciudades, la misma telefonía y básica como
se diría aquí ese derecho de la información y la comunicación que hoy
muchos en nuestro país todavía no lo tiene cristalizado y avanzar en la
conectividad que diría uno seria la concreción de lograr nosotros una
gran reivindicación con sectores de nuestra población.
Yo tenía una pregunta que no se si realmente exista alguna
regulación, para el doctor Wilches o la doctora Isabel, con respecto a
la regulación. Nosotros entendemos que la regulación se toman los
mercados relevantes como un todo pero realmente la realidad es otra,
o sea que hay un mercado competitivo y hay un mercado que no tiene
condiciones de competencia, hay alguna regulación para este sector
del mercado donde no se puede realmente generar competencia,
donde se pueda hablar de una política de promoción positiva de la
competencia o no existe esa diferenciación en nuestro país.
Juan Manuel Wilches Duran - delegada de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones:
Representante Ciro para aclarar, es sobre el mercado de internet,
usted está hablando de qué tipo de regulaciones hay para los
diferentes mercado, el ministro hablaba en el caso de televisión,
internet hay temas que no están regulados, hay otras regulaciones que
establecemos para diferentes mercados, quería precisar con usted si
está hablando de mercado de internet como tal y está hablando que
hay cosas que no están reguladas ahí en ese mercado en particular.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-10-29T10:42:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>O sea más que en el tema de servicios, es en mercados en donde no
tiene estas posibilidades de pago y sectores alejados. Si existe alguna
regulación especial para estos mercados, es eso.
Juan Manuel Wilches Duran - delegada de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones:
Pues en general la regulación que expide la CRC está basada en los
diferentes análisis que se hacen del mercado como un todo, en dado
caso podría llegar a definirse por ejemplo un mercado regional en
donde se encuentra algunas fallas específicas en alguna zona
geográfica donde por ejemplo la oferta o la demanda de servicios no
reflejan un mercado en competencia y en ese sentido la CRC
interviene arrancando por medidas mayoristas y encaso de ser ya
necesario medidas minoristas como tarifas. Ahorita precisamente
estamos haciendo una revisión del mercado de datos a nivel nacional,
todo el mercado de datos móviles, fijos y demás y posiblemente de ahí
va a salir un análisis de problemas que puedan existir por ejemplo
como lo que usted menciona en ciertas zonas del país donde la
provisión del servicio de pronto hay un solo operador que lo está
prestando y sea necesario intervenir, estamos en ese proceso y existe
la posibilidad de establecer regulación de ese estilo, pero hasta el
momento no hemos encontrado la necesidad de regular mercados
específicos de ese estilo.
Isabel Cristina Fajardo Arévalo - delegada de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones:
Para complementar, los análisis del mercado aunque ahora en nuestra
regulación existe una definición exhaustiva de los mercados relevantes
que es objeto de nuestro estudio, parte de las cosas que también
estamos haciendo es la revisión de toda la regulación, es mirar la
necesidad de que en cada caso en particular se haga un análisis
específico del mercado, en este sentido no tener una precondición que
le diga a uno es que el mercado es este, sino realmente mirando en
cada momento determinado en el que uno pueda determinar si existe
alguna problemática en ese mercado hacer en ese momento
especifico la determinación de cuál es el mercado relevante y no
basarnos solamente en el listado existente de los mercados porque en
muchas veces lo puede llevar a uno a conclusiones de pronto
erróneas si uno ya a predeterminado cual es ese mercado, entonces
parte de lo que estamos haciendo ahora como mencionaba el doctor
Juan Manuel, es haciendo una revisión de los mercados relevantes, de
toda la metodología actual que la Comisión como tal aplica a esa
definición de los mercados relevantes y en algunos mercados
específicos como es en el mercado de datos y de acceso a internet
que obviamente tiene una importancia como la hemos visto en este
debate, pues estamos haciendo una revisión especifica de estos
mercados y entre otras cosa la primera revisión que estamos haciendo
es la definición misma del mercado que atiende a algo de lo que el
representante Ciro mencionaba en el sentido de cómo vamos a definir
ese mercado, esa definición si corresponde con la realidad, si incluye
a todos esos posibles usuarios y teniendo en cuenta su situación
socioeconómica. Esos son los temas que ahora en nuestra regulación
estamos teniendo en cuenta en el sentido de no partir de una
definición previa de un mercado que además puede cambiar muy
rápidamente dado la dinámica de este sector y lo que vamos a hacer
es realmente en cada caso, vamos a hacer primero una revisión del
mercado como tal y como hemos visto en muchos casos los mercados
pueden atender a diferentes realidades geográficas como tal, algunos
mercados son de naturaleza nacional, mientras otros mercados son
locales, entonces este tipo de elementos son los que tenemos que
tener en cuenta en nuestra regulación y en los análisis que estamos
realizando y es así como posteriormente cuando ya estas propuestas
regulatorias salgan a conocimiento del sector podríamos discutirlas
mucho más a fondo.
Juan Manuel Wilches Duran - delegada de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones:
Un ejemplo super corto que alcance a mencionar de pronto no quedo
lo suficientemente claro, ahorita publicamos una propuesta para definir
si es necesario establecer la fibra óptica como instalación esencial, la
fibra óptica en todo el país, todos los municipios en este momento
están conectados pero posiblemente hay restricciones para el acceso
a esa fibra óptica como capacidad de transmisión, entonces que
cualquier operador pueda conectarse a esa fibra y en ese sentido
transmitir todos los datos que salgan de esa región especifica, eso no
estamos interviniendo el mercado especifico minorista sino el mercado
mayorista y eso puede hacer que tengamos mucho más ofertas de
opciones para los usuarios en esas zonas especificas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:42:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Antes de continuar con el orden del día queremos darle nuestros más
sinceros agradecimientos al ministro y demás funcionarios citados, por
haber participado y por haber dado una explicación, yo creo que es
supremamente importante, no solamente a nosotros como
representantes de las regiones sino que también a todo el país que
hoy nos ve en este debate tan importante, creo como lo dijo el
ministros a través de esto se está construyendo patria, creo que el
acceso a las tecnologías le están permitiendo a las comunidades de
nuestro país poder superar esas brechas de pobreza existentes en
nuestras comunidades.
Tiene la palabra el representante Ricardo Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-10-29T10:42:50">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidenta no me demoro, la angustia que tengo ministro
hacia la pregunta que le estaba diciendo es que la continuidad del
programa de subsidios de banda ancha se muere ahorita el 31 de
diciembre si no hacemos algo, tenemos la posibilidad del Plan de
Desarrollo, que hay que hacer y en que queremos apoyarlo y eso me
gustaría ministro que nos defina la estrategia en la cual nosotros
podamos apoyarlo.
Diego Molano Vega (Ministro de las Tecnologías de la Información
y las Comunicaciones):
Bueno muy bien. Aprovecho este último espacio para contestar
algunas inquietudes de algunos representantes y voy a arrancar con
esa sobre el tema de subsidios, es un tema que obviamente nos
preocupa muchísimo hay que hacer un análisis jurídico del tema, ¿de
dónde vienen?, vienen de una transición de la Ley 142 y que nosotros
en cierta forma ajustamos o regulamos con la ley del plan anterior y
que vence el 31 de diciembre como usted muy bien lo dice, tenemos
que tener el apoyo de ustedes para que en la próxima ley del plan
podamos otra vez ajustar esos subsidios que son muy importantes,
son fundamentales, pero también ampliarlos porque como estaban
hasta hoy era solo los operadores que inicialmente habían en la Ley
142 eran los únicos que podían hacer eso, ahora hay muchos nuevos
operadores y hay que permitir también que exista más competencia,
en todo caso no paramos, tenemos otros esquemas de subsidios a
través de licitaciones públicas en el intermedio mientras sale la ley del
plan, pero tenemos que trabajar en ese tema.
Otro tema es que ha habido varias preguntas sobre la fibra óptica y
sobre Azteca, la verdad es que es un contrato bien interesante el de
Azteca pero para evitar monopolios efectivamente está regulado y está
regulado el precio del servicio y una oferta básica que pueden utilizar
cualquier otro operador de telecomunicaciones que hoy utilizan
operadores de celulares y que empiezan a utilizar por ejemplo
operadores de televisión comunitaria, otros operadores que hacen un
trabajo muy importante en las regiones pero que tenemos que hacer
que estos operadores no solo vendan televisión a sus comunidades,
sino que también vendan internet y la mejor forma de hacerlo es
conectándose a esa fibra óptica como una oferta regulada.
Otra pregunta muy importante sobre el tema del robo de los celulares,
es un tema que lo hemos traído aquí al Congreso en varias
ocasiones, un tema que nos sigue afectando muchísimo, ¿y qué
pasa? La verdad es que esto es un flagelo que tenemos que atacar
todos los colombianos, ¡todos!, y empezando por la ciudadanía,
porque al final del día si hay demanda o la oferta, es un tema básico
de la economía, y por eso hemos hecho muchas campañas para que
la gente si va a comprar un celular usado lo piense dos veces porque
puede ser un celular manchado de sangre, pero yo creo que la
ciudadanía ha venido respondiendo positivamente, las medidas que
hemos tomado han tenido efecto positivo, los operadores de
telecomunicación han cumplido muy bien con todos sus compromisos
ahí injustamente a los operadores los denuncian pero realmente es
parte de la ignorancia de la gente de lo que es el problema o
determinar cortinas de humo para ver dónde está el problema. Hemos
avanzado muchísimo desde el punto de vista técnico para que un
celular que se roben, primero que el usuario lo reporte, si no lo reporta
no hay nada que hacer, entonces es pedirle a la comunidad repórtelo y
es facilísimo reportarlo; segundo pues montamos todo para que ese
celular si esta reportado como robado no pueda ser activado en las
redes y eso ya está funcionando, funciona muy bien, pero como
siempre hecha la ley hecha la trampa, entonces que paso, pues el
mercado empezó a irse para otros países, ¿por qué? Porque como los
robaban aquí y aquí como no los podían activar se los llevaban a otros
países y efectivamente la policía ha encontrado todas estas bandas
que se volvieron bandas internacionales de traficantes de celulares
robados, entonces generamos un movimiento internacional para esto,
liderado repito por Colombia y generamos una cosa que se llama el
Pacto de Bogotá en donde todos los países que se suscribieron la
gran mayoría de países del mundo ya tienen que hacer lo mismo que
hace Colombia, las bases de datos en donde están los celulares
robados y la industria, la industria de los operadores celulares que es
la GSMA tomó una responsabilidad muy grande y dijo oiga no tiene
sentido que cada país tenga una basecita de datos, venga yo hago
una base datos mundial y hoy en día a través de la tecnología se
puede todo mundo conectar directamente. Entonces hubo un
compromiso muy grande de la industria para eso y se creó esta base
de datos mundial de celulares robados y la idea es que si se roban un
celular que aparezca el celular ahí en esa base de datos y en ningún
país del mundo se pueda activar, entonces los países se han venido
comprometiendo y nosotros lideramos procesos para que se puedan
sacar recomendaciones en Naciones Unidas, en la CITEC que es la
Organización de Estados Americanos, en UNASUR, en toda la
Comunidad Andina de Naciones, etc. Para que todos los países
implementaran lo de Colombia, y hemos avanzado por ejemplo hoy en
día con Ecuador, un celular que se roban en Ecuador no puede ser
activado en Colombia ni viceversa, con muchos países hemos
avanzado pero a pesar que tenemos firmado convenios globales y
bilaterales con Venezuela, Venezuela a un no lo ha implementado,
entonces el primer hueco que tenemos grande y podemos hacer lo
que sea, y aquí hemos hecho un esfuerzo también con la cancillería
en el último consejo de ministros conjunto firmamos otra vez un
acuerdo con Venezuela y los impulsamos, porque el problema en
Venezuela de robo de celulares es mucho más grande que en
Colombia y es una forma de ayudarnos mutuamente, entonces
seguiremos insistiéndole a Venezuela en ese tema.
Pero eso no quiere decir que paramos ahí, el ahora ministro el general
Naranjo lidera el tema, lidera la mesa porque es una mesa donde esta
todo el mundo, no solo está el ministerio de la TIC,s en los temas
técnicos, esta la policía, esta la fiscalía, esta además el Ministerio de
Comercio, porque hemos analizado medidas comerciales y estamos
discutiendo un decreto para prohibir la importación y exportación de
celulares usados y muchas otras entidades y estamos justamente
haciendo una revisión porque como digo hay que ir también ajustando
porque hecha la ley hecha la trampa, también en el tema de las bases
de datos hay que ir ajustando temas, pero hoy en día el tema más
grueso de todos es Venezuela y esperamos que pronto Venezuela
implemente estas soluciones.
Otro tema es el tema del acceso a la telemedicina, estamos
justamente trabajando con el Ministerio de Salud en este gran plan de
TIC,s y salud en el que hay muchas medidas interesantes entre otras
una de la que traemos aquí de los derechos digitales de los
ciudadanos, un proyecto de ley que tendremos aquí en el próximo año,
en estos derechos digitales uno de los derechos de todos los
ciudadanos que plantearemos a ustedes será que todos los
ciudadanos tengamos el derecho a tener un espacio en la nube
totalmente gratis, un espacio en internet totalmente gratis donde uno
va a tener su cuenta de email oficial entonces si alguien le quiere
notificar algo se lo envía a ese email y ya queda notificado ¡sí!, en
donde ahí en espacio en la nube vamos a tener todos los documentos
que relacionan al ciudadano con el Estado desde el certificado de
nacimiento, registro civil, su cedula, también sus diplomas educativos,
sus escrituras públicas y también estará ahí su historia clínica
electrónica, es un proyecto que estamos estructurando y que va a
hacer que todo este tema pase a otro nivel, y en el tema de
telemedicina hay buenos ejemplos en su departamento, pero estamos
llenos de malos ejemplos por lo que usted mismo resalto, porque
creen que los proyectos de telemedicina y la tecnología son de fierros
de tecnología y no de gente y entonces nosotros lo que vamos a hacer
muy seguramente pues estamos planteando con el Ministerio de Salud
es hacer un gran proyecto de telemedicina y al igual que hicimos con
los puntos Vive Digital y con la Fibra y con los quioscos, hacer
alianzas con las regiones para masificar esta tecnología en un modelo
nacional de telemedicina en el que las regiones se van sumando a ese
proyecto, entonces lo estamos estructurando por ahora con el
Ministerio de Salud y aquí también vendremos a presentárselo a
ustedes.
Y por último el tema de consulta previa, efectivamente el tema de
consulta previa es un proceso establecido en la Constitución que
garantiza unos derechos, pero la verdad es que yo lo vi hace unos
días en Chocó, el Chocó es uno de los grandes beneficiarios de esta
red y me fui a hablar con las comunidades beneficiarias que ellas
mismas en teoría tiene que dar las consultas previas y como está
montado el sistema aparecen unos intermediarios empoderados, no se
sabe cómo, porque las propias comunidades no saben cómo
empoderaron a ese señor que bloquean y las propias comunidades
dicen como así ministro, usted y su apoderado allá nos tienen
bloqueados, ni siquiera saben del tema, entonces yo creo que hay que
revisar y comparto totalmente el principio fundamental de eso, pero
creo que el sistema en el camino se desvió, en la forma procedimental
y tenemos que revisar esos procedimientos para que le apliquen y se
garanticen esos derechos de las personas que están en esto y en la
Constitución, pero hoy en día nuestro proyecto y yo me siento con la
gente del Chocó, y me fui y toda la gente me dacia por favor llegue
aquí rápido con el tema, les decía por favor denme la autorización que
ustedes la tienen, porque es un tema de que en cada celda que
ponemos es una celda aislada para transmitir al microondas, sino que
llegamos ahí con tecnología a las escuelas y llegamos a sus
comunidades con Quiosco Vive Digital, con Puntos Vive Digital, no es
una red aislada, sino que una red que le presta el servicio a todo el
mundo a medida que va pasando, entonces yo creo que es importante
y lo hemos planteado entre el gobierno y lo hemos planteado en el
Ministerio del Interior, pero el problema es que para hacer una reforma
a la Constitución se requiere consulta previa a ellos mismos eso dicen,
entonces lo que los invito a ustedes es a que nos ayuden con las
comunidades a obtener estos permisos, muchísimas gracias por la
oportunidad de estar hoy aquí en la Comisión Sexta y realmente estoy
muy ansioso de trabajar con todos y cada uno de ustedes en todos
estos proyectos, muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:43:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias señor ministro, secretario continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:43:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidenta, quiero hacer la siguiente aclaración, siguiendo
instrucciones del presidente los proyecto que enuncié al principio de la
sesión que en principio serian estudiados para el próximo martes 4 de
noviembre, siguiendo instrucciones del presidente serán estudiados es
para la sesión del próximo miércoles 5 de noviembre a las nueve de la
mañana (09:00 a.m.), el debate que estaba planteado para esa fecha
queda aplazado por cuestiones que la, ministra no puede estar
presente.
Siendo así y haciendo esta aclaración presidenta queda agotado el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-10-29T10:43:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Convocamos para el día miércoles de la próxima semana.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-10-29T10:43:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siendo así convocamos para el día miércoles 05 de noviembre de la
próxima semana a las nueve de la mañana (09:00 a.m.) y dejando
constancia que siendo las dos y veintidós de la tarde (02:22 p.m.) se
levanta la sesión, muchísimas gracias.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                            MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                               Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ                  HERNÁN CORTÉS ROJAS
Secretario                      Subsecretario
Elaboro Transcripción /  Edwin A. Sánchez E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
