<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernán-cortés-rojas" id="hr-hernán-cortés-rojas" showAs="H.R. Hernán Cortés Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9132-acta-016-de-5-de-noviembre-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 016 / 2014-11-05</heading>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:11:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Buenos días presidenta, me permito informarle que aún no se ha
conformado quórum deliberatorio en la Comisión Sexta de Cámara.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Ante los hechos vamos a decretar un receso de 15 minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:11:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así será presidenta.
…</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:11:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario reinicie la sesión, sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:11:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-11-05T10:11:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 5 de noviembre de 2014
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes
proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 101 de 2014- Cámara. Régimen
Sancionatorio de Transporte. “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECE EL REGIMEN SANCIONATORIO DEL TRANSPORTE
Y SUS SERVICIOS CONEXOS Y SE ESTABLECEN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Alfredo Ape Cuello Baute, Lina María Barrera
Rueda, Ciro Antonio Rodríguez pinzón, Jaime Lozada Polanco.
Ponentes: H.R. Alfredo Ape Cuello Baute.
Publicación: Gaceta P.L. No. 513-14 - P.P.D. Cámara No. 646-14
2. Proyecto de Ley No. 043 de 2014- Cámara. Control de
enfermedades de alta prevalencia. “POR LA CUAL SE PROMUEVE
LA EDUCACIÓN PARA LA SALUD, LA PROMOCIÓN DE HÁBITOS
Y COMPORTAMIENTOS PARA LA PREVENCIÓN Y CONTROL DE
ENFERMEDADES DE ALTA PREVALENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Víctor Javier Correa Vélez (Ponente Coordinador),
Edgar Alexander Cipriano Moreno y Ricardo Flórez Rueda.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 521-14
3. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- Cámara. Cargo Fijo en
Servicios Públicos. “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO
COMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCUTRAS TARIFARIAS DE
LOS SERIVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS, Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (Ponente
Coordinador), Víctor Javier Correa Vélez, Atilano Giraldo Arboleda,
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y Diego Patiño Amariles.
Ponencia 1er. Debate - presenta por los H.R. Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Víctor Javier Correa Vélez.
Ponencia 1er. Debate Negativa- presentada por los H.R. Atilano
Giraldo Arboleda, Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y Diego Patiño
Amariles.
Publicación: Gaceta P.L. 366-14 - P.P.D. Cámara 549-14 - P.P.D.
negativa No. 644-14
4. Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil
Temprano. “POR MEDIO DEL CUAL SE FORTALECE EL SISTEMA
DE ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO INFANTIL
TEMPRANO, EDUCACIÓN PREESCOLAR, BASICA PRIMARIA Y
SECUNDARIA EN AREAS URBANAS Y RURALES Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICONES”
Autores: H.S. Alfredo Ramos Amaya.
H.R. Edward David Rodríguez Rodríguez, Tatiana Cabello Flórez y
otras firmas ilegibles.
Ponentes: H.R. Edgar Alexander Cipriano Moreno (Ponente
Coordinador), Ricardo Flórez Rueda, Jorge Eliecer Tamayo
Marulanda, Inés Cecilia López Flórez, Jaime Felipe Lozada Polanco y
Hugo Hernán González Medina.
Ponencia 1er. Debate Negativa - presentada por los H.R. Edgar
Alexander Cipriano Moreno (Ponente Coordinador), Ricardo Flórez
Rueda, Jorge Eliecer Tamayo Marulanda, Inés Cecilia López Flórez,
Jaime Felipe Lozada Polanco.
Ponencia 1er. Debate Positiva - presentada por el H.R. Hugo Hernán
González Medina.
Publicación: Gaceta P.L. 379-14- P.P.D. Negativa No.621-14 - P.P.D.
Positiva No.623-14.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:11:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:12:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Llamado a lista secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:12:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden catorce (14) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cuatro (4) honorables representantes:
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
González Medina Hugo Hernán
Lozada Polanco Jaime Felipe
Le informo presidente que han contestado catorce (14) honorables
representantes, en consecuencia hay quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:12:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, anuncio que va a aprobarse,
queda aprobado, ¿aprueba la Corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:12:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:12:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces al primer punto el orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:12:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
El segundo punto del orden del día: Estudio, discusión y aprobación en
primer debate del Proyecto de Ley N° 101 de 2014 “Por medio de la
cual se establece el Régimen Sancionatorio del Transporte y sus
servicios conexos y se establecen otras disposiciones”.
Autores: HH.R. . Alfredo Ape Cuello Baute, Lina María Barrera
Rueda, Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y Jaime Lozada Polanco.
Ponentes: Representante Alfredo Ape Cuello Baute.
Publicado en la Gaceta 513 de 2014 y la ponencia para primer debate
en la Gaceta 646 de 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:13:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario lea la proposición de impedimento de la vicepresidenta la
representante Martha Patricia Villalba H.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:13:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente, si, al respecto me permito comunicarle que hay unos
impedimentos aquí en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernán-cortés-rojas" startTime="2014-11-05T10:13:20">
							<from>H.R. Hernán Cortés Rojas</from>
							<p>Si presidente, impedimento. En concordancia con los artículos 182 de
la Constitución Política de Colombia y el artículo 291 de la Ley 5 de
1992, solicito a los honorables miembros de la Comisión aceptar el
impedimento que tengo para intervenir en la discusión y aprobación
del Proyecto de Ley N° 101 de 2014, Cámara. “Por medio de la cual
se establece el régimen sancionatorio del transporte y sus
servicios conexos y se establecen otras disposiciones”. Al
observar conflictos de intereses con negocios familiares.
Dejo constancia que me retiro del recinto para efectos de discusión y
aprobación de esta iniciativa.
Firma la honorable representante Martha Patricia Villalba Hodwalker.
Está leído el impedimento presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:13:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Lea el otro y lo sometemos juntos a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernán-cortés-rojas" startTime="2014-11-05T10:13:40">
							<from>H.R. Hernán Cortés Rojas</from>
							<p>Impedimento. “De conformidad con lo establecido en el artículo
182 de la Constitución Política de Colombia y los artículos 263,
286, 287, 288 289, 290, 291, 292, 293, de la Ley 5° de 1992, y
teniendo en cuenta que el sustento democrático la Institución va
unido a la necesidad de proteger la legitimidad de la función
legislativa, me permito declararme impedido ante la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, para participar en la discusión y votación del
proyecto de ley N° 101 de 2014, Cámara. “Por medio de la cual se
establece el régimen sancionatorio del transporte y sus servicios
conexos y se establecen otras disposiciones”. Dado que existen
situaciones de carácter moral que inhiben en participar en el
debate del mencionado proyecto, toda vez que presento
conflictos de intereses directos frente al tema de discusión,
puesto que las actividades que desarrollan parientes que se
encuentran dentro del cuarto grado de consanguinidad se ven
relacionadas con el objeto de este proyecto de ley.
En constancia se firma en la ciudad de Bogotá, a los 5 días del
mes de noviembre de 2014 y se radica en la Secretaría de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes”.
Firma el Representante Jairo Enrique Castiblanco Parra.
Está leído el segundo impedimento presidente.
Otro impedimento. “De conformidad con los artículos 286 y 291 de
la Ley 5° de 1992 me permito declararme impedido ante la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes para participar en la discusión y votación del
proyecto de ley N° 101 de 2014, Cámara. “Por medio de la cual se
establece el régimen sancionatorio del transporte y sus servicios
conexos y se establecen otras disposiciones”.
Para constancia se firma como aparece y se radica en la
Secretaría de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes”.
Firmado por el representante Carlos Eduardo Guevara.
Están leídos los tres impedimentos presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:13:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración los impedimentos leídos, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, ¿aprueba la Corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:14:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente me voy a permitir someter la votación de los impedimentos
nominalmente, dejando constancia que los honorables representantes
que presentaron impedimento se retiran del recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:14:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Llame lista a los presentes secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:14:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Votación de los tres impedimentos, leídos. El que vote “SÍ” está
aprobando el impedimento, el que vote “NO” lo está negando.
Votaron por el “SÍ” los siguientes honorables representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Votaron por el “NO” los siguientes honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
El resultado es el siguiente presidente, nueve (9) votos por el “SI”, dos
(2) votos por el “NO”.
En consecuencia han sido aceptados los impedimentos leídos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:14:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario le informamos que se encuentra el superintendente de
Transporte, que ha sido invitado para que rinda la opinión del
Gobierno frente a este proyecto. ¿Quien más del Gobierno se
encuentra presente secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:14:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se encuentra la doctora Ayda Lucy Ospina,, directora de Tránsito y
Transporte, del Ministerio de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:14:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a pedirle entonces para iniciar al representante Agudelo,
primero en orden de lista que si nos acompaña aquí a presidir, para
poder exponer un poco el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:15:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Buenos días secretario, sírvase dar lectura al informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:15:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente con mucho gusto. “La proposición con que termina el
informe de ponencia es la siguiente: con las anteriores
consideraciones proponemos a los honorables representantes de
la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, dar el primer
debate al proyecto de ley N° 101 de 2014, Cámara, “Por medio de
la cual se establece el régimen sancionatorio del transporte y sus
servicios conexos y se establecen otras disposiciones”. Con el
siguiente articulado al cual se le destaca las modificaciones
propuestas por esta instancia”.
Firma el representante Alfredo Ape Cuello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:15:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Ponemos a consideración el informe de ponencia.
Bueno entonces vamos a organizar a ver quienes más van a
intervenir. Ha pedido la palabra el representante Víctor Correa,
representante de Antioquia del Polo Democrático; ¿Quien más? Y
obviamente el ponente, el representante Alfredo Ape Cuello.
Entonces representante Víctor, bien pueda, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-05T10:15:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente. No simplemente para anotar algo. A mí
me parece que es importante que hoy empecemos a discutir el
proyecto, es un proyecto bastante amplio, con grandes implicaciones
en muchos sectores de la economía del país y ante eso pues claro hay
que adelantar algunos escenarios de debate, pero si le solicitaría a la
Comisión que nos permitiéramos aplazar las votaciones para poder
recibir otros conceptos que estoy en este caso particular, esperando
de algunas asociaciones de transportadores de carga, de sindicatos
del sector transporte, de sindicatos incluso de las secretarias de
tránsito, de tal manera que, en el caso mío particular, pueda transmitir
en el escenario de esta Comisión la totalidad de estas expresiones en
el medio de un ejercicio democrático.
Entonces lo dejo como proposición representante Iván Darío, señor
presidente, para aplazar la votación, ¡sí!, empezar con la discusión y
socialización del proyecto, que es un proyecto como ya lo dije, de
bastante amplitud y con muchas implicaciones en muchos sectores
distintos en la economía del país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:15:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Representante Víctor le sugiero respetuosamente que por favor
entonces haga llegar la proposición por escrito y será sometida ahorita
a votación. Y obviamente en cualquier momento los congresistas
pueden sugerir y traer las proposiciones pero yo creo que si sería
bueno que antes inclusive del mismo debate, porque eso favorece y
enriquece todos estos debates y no llegar en el momento donde uno
quisiera sacar adelante, obviamente con todo el respeto porque en
cualquier momento los congresistas pueden sugerir esas
proposiciones, ni mas faltaba.
Representante Alfredo Ape Cuello, partido Conservador de Valledupar,
usted como coordinador y ponente tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:15:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muchas gracias presidente; un saludo a toda la Comisión.
Yo creo que lo primero que hay que empezar diciendo de este que es
un proyecto muy importante, que es un proyecto muy extenso, que
puede de pronto resultar difícil para cualquier congresista poder leerlo,
entender la complejidad de lo que significa el proyecto, pero es un
proyecto que no es nuevo en la Comisión Sexta, los que vienen de
otros periodos ya habían adelantado muchísimo este proyecto,
borrador sobre el cual nosotros empezamos a construir y a
perfeccionar, es casi que una continuación de lo que ya colegas como
el representante Agudelo, representante Atilano Giraldo, el
representante Diego Patiño, habían venido trabajando en el pasado.
Lo segundo es que es un proyecto que se ha trabajado con la
Superintendencia de Transporte, que lo hemos revisado a plenitud con
ellos, es un proyecto que llegó aquí hace dos meses, que notificamos
a todas las instancias del gobierno por escrito y a las autoridades
civiles, privadas y públicas del transporte en Colombia para que
hicieran llegar sus comentarios. Muy pocas lo hicieron, no es un
proyecto fácil para empresas que presten servicio, porque es un
régimen que sanciona, que crea unas infracciones, unas multas, pero
si es un proyecto que ordena todo el transporte en Colombia.
Sobre los antecedentes yo creo que lo que habría que agregar es que
hoy hay una Ley que es la 336 que es el Estatuto Nacional del
Transporte, que se supone era la que tenía que regular todo lo
concerniente al Régimen Sancionatorio, sin embargo esa ley no lo
hizo, apenas 6 artículos mencionaban, las competencias frente al
tema, ha sido insuficiente para regular este régimen por lo cual el
Ministerio de Transporte en el pasado ha venido a través de actos
administrativos, tratando de hacer esta regulación, el Consejo de
Estado empezó a través de unas sentencias a exigirle al Congreso de
la República que tenía que legislar sobre esta materia y que no podía
quedar basada en actos administrativos. Recogiendo entonces esas
sentencias de la Corte, un grupo de congresistas en el período
pasado, entre ellos un conservador de Risaralda y los amigos que
mencioné, empezaron a trabajar, a cumplir, con la orientación del
Consejo de Estado. Al haber el cambio de legislatura empezamos a
trabajar este proyecto y como les digo ha sido socializado, yo creo que
el proyecto tiene dos elementos muy importantes, aparte de crear todo
el régimen de sanciones, también es la transformación de la
Superintendencia de Transporte, en la Superintendencia de
Infraestructura y Transporte.
Es un proyecto que le da las herramientas técnicas y jurídicas a la
nueva superintendencia para que pueda ejercer un control real y eficaz
sobre el transporte en Colombia; le damos personería jurídica a esta
entidad que antes no la tenía y lo más importante: le damos autonomía
administrativa, le damos a la Super para poder cumplir su función la
recepción directa de los recaudos por causa de las infracciones que se
están reglamentando en este Proyecto de Ley; y creo que por lo
demás lo que habría que comentar es lo que ordene el proyecto, toda
la movilidad en el país, en transporte, en tránsito, en infraestructura,
delimita el transporte en sus modalidades, privados y públicos, delimita
la infraestructura que hay en el país también en modos y medios,
delimita lo que son puertos, los aeropuertos, las terminales y las
modalidades de transporte en lo que ellas son, las acuáticas, que son
marítima y fluvial, la aérea, el transporte por cable, el transporte
terrestre, dentro del transporte terrestre el automotor y el férreo y
luego dentro del transporte automotor, el de pasajeros, el de carga, el
mixto; el de pasajero además tiene una serie de elementos, lo hay
especial, intermunicipal, masivo, urbano, el urbano lo hay colectivo, lo
hay individual; eso empieza a delimitarse en este proyecto que no
existía en el pasado y como digo lo ha revisado con lupa la
Superintendencia de Transporte. Crea el régimen sancionatorio, como
tal, al crear el régimen sancionatorio crea unos sujetos dentro del
régimen que son quienes pueden ser sancionados, crea una
competencia que es quienes imponen esas sanciones a estos sujetos,
crea un régimen de infracciones, que son las conductas sancionables
a los sujetos por quienes sancionan, y por supuesto crea el régimen
estableciendo unas medidas, unas sanciones y un procedimiento
sancionatorio para poder cumplir el debido proceso. Establece quienes
son los sujetos, las empresas de servicios públicos. El artículo 23 del
proyecto delimita exactamente quiénes son estos sujetos, las
personas que conduzcan vehículos y equipos de transporte, los que
utilizan la infraestructura de transporte, los que violen o faciliten la
violación de las normas de transporte, porque no solo es al que va en
un vehículo, sino quien estando por fuera en una carretera puede
llegar a facilitar la violación de una medida de transporte, los
remitentes de las cargas, los propietarios de los vehículos. Bueno en
fin delimita todos los sujetos.
El proyecto también hablamos que en la competencia, la competencia
que son quienes pueden sancionar, establece muy bien, quien ejerce
la inspección, quien ejerce la vigilancia y quien ejerce el control y en
esos tres elementos vamos a encontrar la transformación de esta
nueva superintendencia en la infraestructura y transporte pero también
vamos a encontrar como competencia del régimen a la DIMAR, a la
Aerócivil y a los municipios y distritos, cada uno tiene su competencia
delimitada en el proyecto. El régimen de infracciones también se
delimita por la modalidad; se le da peso legal a este régimen, se
recogen todas las sentencias del Consejo de Estado en la forma como
se deben elaborar o el procedimiento a regir en cada una de las
infracciones, es una ley que permite que a futuro como el transporte va
evolucionando, puedan empezarse a delimitar nuevas infracciones por
parte de la Superintendencia. En el tema de sanciones establece
cuales son las sanciones que pueden ser multa, pueden ser
suspensión, pueden ser cancelación, hay beneficio como en todos los
otros régimen sancionatorios por pronto pago, por acogerse a las
medidas, también hay medidas cautelares y preventivas, se delimita
cada una de ellas, la que va hacia la inmovilización, lo que nosotros
llamamos orden que es la posibilidad de revisar vehículos de una
empresa de transporte e incluso en las medidas cautelares se incluye
la remoción o la obligatoriedad de hacer remoción de funcionarios de
empresas de transporte públicas y privadas. Y finalmente el proyecto
establece un procedimiento para sancionar, como habíamos dicho, lo
hay el procedimiento ordinario, que se utiliza, sobre todo cuando se va
a hacer una cancelación, una suspensión de licencias que es el que se
hace por escrito, pero se crea un procedimiento verbal que va para
todas las multas, un procedimiento verbal que se hacen audiencias,
que opera muy rápido y que va tanto a garantizar el debido proceso
como a descongestionar todo el régimen de sanciones en el
transporte. Yo creo que eso, que eso en resumen recoge un articulado
extenso porque ante esto que les acabo de contar por supuesto
implica un nivel de detalle para poder establecer cada uno de estos
requisitos que la ley exige, y yo le pediría señor presidente, que para
terminar nuestra presentación nos permita, antes de escuchar a los
colegas, que pudiéramos escuchar tanto al superintendente que es
quizá el más implicado en este proyecto, como al acto seguido al
Ministerio de Transporte.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:16:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Bueno entonces vamos a darle el uso de la palabra al
superintendente, para que anote las consideraciones frente al proyecto
de ley que en estos momentos está en consideración el informe de
ponencia.
Bienvenido superintendente a esta su Comisión Sexta.
Javier Jaramillo Ramírez (Superintendente de Transporte):
Mil gracias, muy buenos días representantes. Bueno como lo expuso
el representante Ape, en realidad que llevo ya casi 10 días en la
entidad y se encuentra uno con una entidad supremamente
congestionada. Y me senté a ver con los funcionarios cual era el gran
problema y el gran problema radica en el régimen sancionatorio, un
régimen sancionatorio que viene desde el año 93, ya han corrido más
de 20 años y el país creo ha cambiado mucho a lo que es hoy. ¿Y es
tipificado en qué? En el tema de las conductas, no hay como
sancionar las conductas, en la Ley 336 nada mas existen 3 artículos,
es algo muy general, y es eso lo que se ha querido desde esta
proposición que se hace en la Cámara de Representantes, de ver
cómo le podemos dar un poco mas de dientes a la Superintendencia;
hay sanciones muy laxas, muy a manera de interpretación y los
procesos son supremamente dispendiosos, adicional a esto tenemos
otro inconveniente en la Super que es no tener personería jurídica,
donde no tenemos autonomía administrativa ni presupuestal, tenemos
que ir a todo al Ministerio, creo que es la única Superintendencia que
no tiene personería jurídica. Estuvimos discutiendo esto durante varios
días el nuevo régimen, y vemos que es un régimen que nos da más
fortaleza, es más riguroso en el tema sancionatorio, que nos da
agilidad en resolver temas, por ejemplo está el tema de la audiencia
procesal, esto nos va a agilizar las sanciones, yo si pediría a ustedes
que, como lo decía el representante Correa, que quisiera socializarlo
con las demás empresas, pero creo que esto ha sido un trabajo
concienzudo, ha sido un trabajo hecho a la medida con la necesidad
de lo que estamos necesitando en la Super, para poder fortalecerla
como entidad, realmente yo creo que hoy nos burlan en tiempo y en
sanciones. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:16:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias por su intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:16:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Presidente me deja un minuto dos cosas que yo creo que quedaron
por alto antes del Ministerio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:16:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Bien pueda coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:16:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El primero es que entre la discusión y revisión que tuvimos con la
Superintendencia surgieron unas proposiciones que hemos traído a la
mesa, aquí están, que vamos a someter y que recogen ya el texto
conciliado. Ya se las paso al super para una revisión final y un visto
bueno del gobierno. Y por otro lado yo le pediría a los compañeros que
esto es un tema que tiene urgencia, que nosotros tenemos que
convertir en ley este año, se me pasó por alto además decir que este
proyecto también fue trabajado con algunos amigos de la bancada
conservadora, con los representantes Ciro Rodríguez, Felipe Lozada,
Inés López, y la representante Lina Barrera que no hace parte de esta
Comisión. Nosotros, la plenaria se está congestionando, allá tenemos
por ejemplo el proyecto de ley N° 142 y llevamos tres semanas y no
avanza y ahora con el tema de alcaldes, que el Centro no va a votar,
yo tampoco, probablemente terminemos enredados dos o tres
semanas y se va acumulando, cuando llegue diciembre y como lo dijo
el super, tenemos una Superintendencia que para la que es vital que
esto pueda salir adelante. Yo le pediría a los compañeros que
saquemos hoy el proyecto y hacemos una mesa de trabajo mientras lo
llevamos a plenaria e invitamos aquí a la Comisión a los amigos que
ustedes bien tengan del sector transporte, para no volver como yo lo
he dicho en otras ocasiones: la aplazadera de la aplazadera, y no
tomamos decisiones, aquí mismo en la Comisión ya hemos ido
acumulando una serie de proyectos porque todo lo aplazamos. Yo
pienso que aquí tuvimos dos meses para que ellos se pronunciaran y
no lo han hecho, no tenemos por qué estar esperando; el afán y el
interés debe ser de ellos y no de nosotros de esperarlos por siempre,
entonces le pediría a los compañeros que le dieran el voto de
confianza al gobierno y a quien les habla para que avanzáramos a
segundo debate.
Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:16:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>A usted, representante Alfredo Ape Cuello; bueno entonces ya
participó el superintendente de Transporte, Javier Jaramillo Ramírez.
Para organizar un poco el tema entonces le vamos a dar la palabra a
la doctora Ayda Lucy Ospina,, directora de Tránsito, gran conocedora
del tema y amiga de esta Comisión, siempre con sus luces aclara
todos estos temas tan importantes para el país.
Luego la intervención de la doctora Ayda Lucy, vamos a poner a
consideración la proposición del representante Víctor Correa, donde él
solicita el aplazamiento de la votación del informe de ponencia,
entonces vamos a ver ahí que ocurre de acuerdo a la votación o si la
quiere retirar o si quieren conversar a ver como hacen, pero por ahora
vamos a escuchar a la doctora Ayda Lucy.
Me parece importante que de pronto el representante Víctor converse
con el representante Ape, a ver si la retira para poder evacuar el tema
y avanzar o la sometemos a votación.
Dra. Ayda Lucy, bienvenida, esta sí que es su casa doctora, bien
pueda.
Ayda Lucy Ospina Arias (Directora de Transporte y Tránsito):
Mil gracias, muy buenos días honorables representantes, muchas
gracias por esta oportunidad de poderme dirigir a ustedes. Quisiera
simplemente acompañando al Superintendente en las palabras que ha
dicho, hacerle un llamado muy especial a todos, honorables
representantes, en la importancia que tiene este proyecto de ley.
Efectivamente como bien lo expuso el representante Javier, el país
viene sufriendo un problema muy grave desde el punto de vista del
transporte público y es el incremento desbordado que tenemos hoy de
problemas de ilegalidad, de informalidad. Yo al honorable
representante Javier Correa le diría con toda la tranquilidad del caso,
que tenga la tranquilidad de que los gremios con los que él va a
hablar, empresas de transporte, organismos de apoyo y los mismos
organismos de tránsito, lo van a acompañar en la necesidad que
tenemos de sacar este proyecto de ley adelante y en el menor tiempo
posible. El problema y la coyuntura en la que estamos, en el hecho de
que hoy el marco regulatorio que tiene la Superintendencia no le
identifica claramente todo su régimen sancionatorio, ha hecho que se
vuelva en muchas ocasiones muy inoperante la Superintendencia, el
hecho de que no tenga, cuando el Gobierno Nacional a través de
decretos reglamentarios intentó fijar cuáles eran esas conductas y las
sanciones en desarrollo de la Ley 336 del 96, sucedió que el Consejo
de Estado, reiterativamente cada vez que intentábamos fijar
conductas, definir conductas y definir las sanciones a través del
ejercicio de la potestad reglamentaria y porque la misma Ley 336 así
se lo dijo al Gobierno Nacional, siempre el Consejo de Estado nos ha
dicho, nos declara nulos esos artículos en los decretos, como el
Decreto 3366, porque nos dice que siempre, y siempre nos remite a
que la potestad sancionatoria de fijación de conductas está en cabeza
únicamente del Poder Legislativo.
Entonces hoy ustedes han escuchado en muchos escenarios, muchos
de ustedes seguramente en las diferentes actividades que han hecho
en sus regiones, escuchan a los empresarios del transporte público, a
los organismos de apoyo, reclamando del Gobierno Nacional mayores
acciones, acciones contundentes frente al proceso de inspección,
vigilancia y control, tenemos una proliferación inmensa de
comportamientos que se tipifican en la violación de las normas de
transporte, pero que por no tenerlas claramente identificadas como
conductas sancionables, hoy hacen que la Superintendencia esté
maniatada, y es urgente, yo quisiera pedirles y hacerles el llamado a
que revisemos y avancemos con este proyecto, como bien lo
mencionó el representante ponente, este proyecto que nos
presentaron por iniciativa parlamentaria, vemos que recoge del estudio
que nosotros le hicimos a todo el proyecto, vemos que recoge lo que
se había planteado en el año inmediatamente anterior, también a la
Comisión Sexta que había sido un trabajo realizado de la mano del
Gobierno Nacional con la Comisión, vemos que recoge los temas
fundamentales que allí se habían discutido en esos proyectos de ley,
que no tuvieron el trámite legislativo el año pasado, y recoge toda esta
problemática que estamos identificando; por eso quiero invitarlos,
decirles que hemos venido haciendo un trabajo de la mano con el
honorable representante, el ponente, hemos venido revisando que
efectivamente cumpla nuestras expectativas, seguramente vamos a
encontrar en el transcurso del debate como bien lo decía el honorable
representante Víctor Javier, algunos aspectos que vayamos
necesitando puntualizar, yo los invito a que esos temas, los podemos
llevar incluso al debate en la plenaria de la Cámara, pero avancemos
hoy por lo menos con el debate acá en la Comisión Sexta, que la
estructura y la columna vertebral de este proyecto de ley tenga la
seguridad que ha sido muy revisado, muy estudiado y por el contrario
es un clamor de todos los sectores, todos los sectores se sienten
desprotegidos de la Nación, los que están habilitados, autorizados
para prestar el servicio, hoy reclaman de la Nación y del gobierno que
los atendamos con verdaderas acciones de inspección, control y
vigilancia, porque ellos se han quedado a la deriva, ellos cumplen con
las condiciones que la misma ley señala, pero no hay un ataque frontal
hacia la ilegalidad y la informalidad, eso se pretende corregir aquí.
Dentro de las distintas modalidades de transporte público que tenemos
autorizadas hoy de conformidad con la Ley 336 y todos los decretos
reglamentarios, tenemos un comportamiento habitual de nuestras
empresas, que quien está habilitado en una modalidad, quiere irse a
prestar la otra modalidad, que quien está hoy habilitado para una
determinada modalidad, invade las otras modalidades, eso es lo que
llamamos transporte ilegal, y hoy somos muy deficientes en la
capacidad de control por la falta de este marco regulatorio. Por eso
con todo el respeto y todo el cariño los invito a que avancemos y a que
sin lugar a dudas abramos los espacios que haya que abrir, incluso
por fuera de la sesión propiamente de la Comisión para que
discutamos los puntos que les inquieten específicamente y llevemos
concertadamente a la plenaria de pronto las modificaciones que
ustedes, o las precisiones que ustedes consideren pertinentes en el
desarrollo del debate, pero créanme que este es un proyecto que ya
consolida lo que hemos debatido en otros escenarios, y aquí mismo en
la Comisión Sexta con otros proyectos que se han presentado.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:17:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias a la doctora Ayda Lucy Ospina,, directora de Tránsito
del Ministerio de Transporte, ya habíamos organizado el procedimiento
para entrar a votar la proposición del representante Víctor Javier del
Polo, del departamento de Antioquia, pero nuestro colega el
representante Atilano Alonso Giraldo Arboleda, del Quindío, de
Cambio Radical, quiere intervenir. Ha sido un hombre que ha
acompañado, quiere intervenir y él siempre ha estado acompañando
este proyecto entonces ni mas faltaba, pero entonces ahí si
terminamos las intervenciones para entrar a votar la proposición, para
ver como continúa el desarrollo de este proyecto de ley.
Entonces amigo colega, Atilano, Cambio Radical, Departamento del
Quindío, bien pueda tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-05T10:17:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias representante Iván Darío, presidente. Con el saludo para la
doctora Ayda Lucy, al doctor Javier y a los colegas.
La verdad es que este proyecto Víctor, desde el período pasado se ha
estado trabajando, no lo pudimos sacar en el período pasado pero
esperemos que en este período y ojalá lo más rápido posible, porque
la verdad es que sí lo necesita al país, y yo le quiero compartir algo
que lo he dicho n veces en esta Comisión y ahora que está la doctora
Ayda Lucy y que está el doctor Javier, porque hay algo que yo no
comparto, que me molesta, que el Ministerio diría que más saca
decretos y resoluciones que se vuelve prácticamente con eso como
legislador el Ministerio de Transporte, pero resulta que cuando usted
va a hacerles esa crítica, entonces ellos tienen la respuesta: pero es
que mire no tenemos las herramientas, no hay otra forma de tomar
unas decisiones que hay que tomarlas, entonces yo creo que con este
proyecto lo que les vamos es a acabar con esa disculpa y que para
eso es este Congreso, para legislar y que de verdad cortemos de raíz
todas esas fallas que tenemos y que de verdad con este régimen,
estoy seguro, sino el 100%, pero son muchas, muchas las
herramientas que le vamos a dar a la Superintendencia, al Ministerio
de Transporte para también poderles exigir y aquí con este proyecto lo
que estamos defendiendo es a los colombianos.
De verdad que es la queja que uno escucha de la mayoría de los
ciudadanos y que cuáles son las acciones, mire todos los atropellos,
una cantidad de cosas que se cometen, pero quiero decirle
representante Víctor, yo también había presentado una proposición de
aplazamiento, la verdad es que la retiramos, porque este proyecto lo
necesitamos, el representante Ape Cuello lo ha trabajado
juiciosamente y seguramente porque como usted lo ha hecho que
estoy seguro que ha pedido conceptos inclusive de muchos sectores,
la mayoría de los colegas estoy seguro que también lo han hecho y
eso es para enriquecer el proyecto, no es otra razón, entonces la
verdad es que lo invitaría también a que continuáramos con el
proyecto y que en plenaria que lo podemos hacer, lo vamos a hacer y
allá podemos hacer los cambios que necesitemos pero ayudemos, de
verdad que esto es un proyecto que lo necesitan hoy los colombianos,
el país, y por eso lo invitaría a que continuemos a que lo saquemos
hoy adelante y que en plenaria todas estas otras propuestas,
proposiciones que sea para enriquecer el proyecto, pues bienvenidas.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:17:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias a usted representante Atilano Alonso Giraldo de Cambio
Radical del Departamento del Quindío. ¿Han llegado a algún acuerdo
el coordinador y el representante Víctor? Entonces sometemos a
votación representante Víctor, permítame, bien pueda doctor Víctor
tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-05T10:17:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Es como para poder aclarar un poco la posición. No es en principio
una oposición al proyecto, no es en principio una crítica al proceso en
sí mismo de construcción del proyecto, sino que entenderán ustedes
que la magnitud del mismo, requiere para una persona como en el
caso mío, su vínculo con el sector transporte, o incluso su vínculo con
otros sectores sociales. Necesita de una retroalimentación importante
para poder aportar a las discusiones, de tal manera que lo que acá se
apruebe o al menos que cuente con mi voto positivo, porque
comprendo en amplitud el proyecto que se está presentando, es un
ejercicio de responsabilidad política en el actuar legislativo, tendría
que tener un poco más de tiempo para el estudio del mismo, para
poder conocer y reconocer dentro de un proyecto de ley que ustedes
lo han dicho es bastante amplio, bastante extenso y con implicaciones
en grandes sectores, para poder reconocer incluso cuales son las
afectaciones que muchos de los sectores que el Polo Democrático
Alternativo representa, que van ligadas a las clases menos favorecidas
del país, algunas de ellas o muchísimas en la realidad política
económica de Colombia que viven en la informalidad, cual es el
impacto material sobre estas poblaciones y cuáles son las acciones
que se van a tomar para mitigar esos impactos reales que vivirían
muchas zonas de Colombia producto de una implementación de un
régimen sancionatorio probablemente necesario, tan amplio como la
necesidad de fortalecer el Estado y la capacidad de que el Estado
incida sobre los sectores que no funcionan bien, porque tenemos
también un Estado débil y mal haría yo en venir acá a pedir que
fortalezcan la Superintendencia de Servicios Públicos cuando no
interviene a Electricaribe y decir entonces no intervengamos la
Superintendencia de Puertos y Transportes transformando su
naturaleza, otorgándole su personería jurídica y permitiéndole algunas
otras herramientas; no obstante, por responsabilidad política yo siento
que es necesario poder escuchar a otros sectores antes de poder
darle un voto favorable a este proyecto, de tal manera que la discusión
sea mucho más democrática y por eso yo mantengo la proposición
representante Iván Darío y repito, no es en contra del proceso, en sí
mismo, no es en contra del proyecto en tanto siento todavía no tengo
los suficientes elementos para realizar un juicio político, técnico y
académico, acorde y adecuado al nivel de la discusión. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:17:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias representante Víctor del Polo Democrático, de
Antioquia. Sabemos muy bien de su responsabilidad, ni mas faltaba,
hemos escuchado las diferentes partes, la Superintendencia, a la
doctora Ayda Lucy, hemos escuchado al representante Atilano Alonso,
al coordinador ponente dando sus argumentos frente a este debate, la
verdad es esa que se retiró una proposición que teníamos de
aplazamiento, este es el primer debate de muchos debates que
vienen, que en plenaria perfectamente también se puede, ni mas
faltaba engrandecer, todos con esas propuestas que usted y todos los
demás compañeros tienen.
Entonces de esta manera vamos a someter a votación la proposición,
por favor que la secretaría le de lectura a la proposición del
representante Víctor Javier Correa y someterla a votación a ver que
decida la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernán-cortés-rojas" startTime="2014-11-05T10:17:50">
							<from>H.R. Hernán Cortés Rojas</from>
							<p>Proposición. “Solicito el aplazamiento de la votación del informe
de ponencia del proyecto de ley N° 101 de 2014, no obstante
permitir el debate del mismo con la presentación del ponente y
los miembros del Gobierno Nacional”.
Firma el honorable representante Víctor Javier Correa Vélez.
Está leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:18:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Bueno de esta forma leída la proposición entonces vamos a someter la
votación, por favor votación nominal, si se vota “NO”, entonces se
niega la proposición del representante Víctor Javier Correa, y luego
entramos a votación sobre el informe de ponencia, entonces
secretario por favor inicie la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:18:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, así como usted lo explica, el que vote “SI” está
aprobando la proposición del representante Víctor Correa, que era el
aplazamiento, y el que vote “NO” obviamente está negando la
proposición y podemos continuar con la discusión.
Votaron por el “SÍ” los siguientes honorables representantes:
Correa Vélez Víctor Javier
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Votaron por el “NO” los siguientes honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Presidente le informo que el resultado es el siguiente:
Por el “SI” dos (2) votos, por el “NO” nueve (9) votos, en consecuencia
ha sido negada la proposición presentada por el honorable
representante Víctor Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:18:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>De conformidad a la negación de la proposición del representante
Víctor Correa, de aplazamiento de la votación, de la discusión del
informe de ponencia, anuncio que continúa en discusión del informe
de ponencia del proyecto de ley N° 101 de 2014, Cámara, sobre el
régimen sancionatorio, continúa la discusión, anuncio que va a cerrar,
queda cerrada, ¿aprueba la Comisión el informe de ponencia el
proyecto de ley N° 101 de 2014?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:18:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-11-05T10:18:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Vamos entonces por favor con el articulado, invito al representante
Atilano Alonso del Departamento del Quindío de Cambio Radical, que
me acompañe acá por favor para presidir.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:18:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente, el articulado de la ponencia consta de 111 artículos, en la
mesa hay radicadas proposiciones para los artículos 2, 6, 8, 9, 31, 105
y 110. En consecuencia presidente, si usted lo estima conveniente, se
puede someter a consideración los artículos que no presentan
discusión, los cuales si usted permite los puedo anunciar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-05T10:19:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Así es secretario, sometemos entonces a votación los artículos que no
tienen proposición, en consideración los artículos que no tienen
proposición.
Tiene el uso de la palabra el honorable representante Víctor Javier
Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-05T10:19:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Presidente, muchas gracias. Siendo consecuente con lo que expresé
frente a la proposición yo le solicito entonces votación nominal porque
no me sentiría tranquilo votando favorable un proyecto en el que
todavía pienso falta más análisis y la posibilidad de escuchar otros
sectores, al menos desde la perspectiva nuestra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-05T10:19:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Así lo hacemos, no hay ningún problema. Tiene la palabra el
honorable representante Jorge Eliécer Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-11-05T10:19:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente. Simplemente con respecto al artículo 3
definiciones, aún cuando no hay proposición radicada, pero
simplemente la referencia para ver si se considera, es que ese no
está…</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-05T10:19:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Perdón, representante Tamayo, como es un bloque de artículos, si
usted tiene, lo podemos sacar, ó sea lo dejamos, porque vamos a
sacar los que tienen proposición y usted tiene algo para comentar
sobre el artículo tercero entonces lo sacamos para que votemos el
articulado en bloque; entonces señor secretario el artículo tercero ya
que el representante Jorge Eliecer Tamayo tiene algo que comentar o
agregar, ayudar al artículo tercero; entonces sigue en consideración el
bloque de artículos que no tienen proposición, va a anunciar, entonces
el número de los artículos, ¿cuales son señor secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:19:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, “entonces el bloque que no tienen discusión serían
los siguientes artículos 1, 4, 5, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19,
20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39,
40, 41, 42, 43, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 60,
61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79,
80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98,
99, 100, 101, 102, 103, 104, 106, 107, 108, 109 y 111.
Esos son los artículos que usted puede someter a consideración en
bloque presidente”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-05T10:20:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien secretario, entonces continúa la discusión de los artículos
que acaba de leer el secretario, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrado. Voto señor secretario, la votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:20:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bueno me dice aquí el subsecretario que me salté el artículo 7,
entonces el artículo 7 entra también en el bloque de aprobación señor
presidente.
Vamos a votar nominalmente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-05T10:20:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Artículo 7 secretario, verdad que no lo leyeron entonces queda dentro
de este bloque de artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:20:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Vamos a votar en bloque, entonces los artículos leídos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-05T10:20:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Perfecto, pero voto nominal como lo pidió el honorable representante
Víctor Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:20:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Por el “SI” están aprobando el bloque de artículos leídos por
Secretaría, y por el “NO”, estarían negando.
Votaron por el “SÍ” los siguientes honorables representantes:
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Votaron por el “NO” los siguientes honorables representantes:
Correa Vélez Víctor Javier
Le informo presidente que el resultado es el siguiente: por el “SI” ocho
(8) votos, por el “NO” uno (1) voto, para un total de nueve (9) votos, en
consecuencia no hay quórum decisorio presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:21:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno queda para el otro martes. Siguiente punto del orden del día, no
perdón, al no haber quórum decisorio anúncieme este proyecto para el
otro martes.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:21:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, entonces de conformidad con el Acto N° 01 de 2003,
con su autorización me permito anunciar el siguiente proyecto de ley
para el próximo martes. “Proyecto de ley N° 101 de 2014, Cámara.
“Por medio de la cual se establece el régimen sancionatorio del
transporte y sus servicios conexos y se establecen otras
disposiciones”. Martes 11 de noviembre diez de la mañana (10:00
a.m.), está anunciado presidente el proyecto de ley”.
Igualmente se anuncia el proyecto de ley N° 029 de 2014, “Por
medio del cual se fortalece el sistema de atención en materia de
desarrollo infantil temprano, educación preescolar, básica
primaria y secundaria en áreas urbanas y rurales y se dictan otras
disposiciones”.
Presidente están anunciados los dos (2) proyectos para el próximo
martes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-05T10:21:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno se cita para el próximo martes once (11) de noviembre a las
diez de la mañana (10:00 a.m.).</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-05T10:21:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así será presidente.
Dejamos constancia que siendo las once y trece minutos de la
mañana (11:13 a.m.), se levanta la sesión y se convoca para el
próximo martes once (11) de noviembre.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                      MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                         Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ            HERNÁN CORTÉS ROJAS
Secretario                Subsecretario
Elaboro  Elizabeth Cruz Uribe
Elaboro  Edwin A. Sánchez E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
