<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara" id="hr-carlos-eduardo-guevara" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 017 / 2014-11-11</heading>
						<speech by="" startTime="2014-11-11T10:44:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 017
(Bogotá D.C., 11 de noviembre de 2014)
A las diez y cuarenta y cuatro minutos de la mañana (10:44 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE, presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden doce (12) Honorables Representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes seis
(6) Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Le informo señor presidente que al llamar a lista han contestado doce
(12) honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:44:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario leer el orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:44:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.
ORDEN DEL DÍA
Para la Sesión Ordinaria del día martes 11 de noviembre de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Continuación del Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate
De los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 101 de 2014- Cámara. Régimen
Sancionatorio de Transporte. “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECE EL REGIMEN SANCIONATORIO DEL TRANSPORTE Y
SUS SERVICIOS CONEXOS Y SE ESTABLECEN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE, LINA MARIA
BARRERA RUEDA, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON, JAIME
LOZADA POLANCO.
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Publicación: Gaceta P.L. No. 513-14 - P.P.D. Cámara No. 646-14
2. Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil
Temprano. “POR MEDIO DEL CUAL SE FORTALECE EL SISTEMA
DE ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO INFANTIL
TEMPRANO, EDUCACIÓN PREESCOLAR, BASICA PRIMARIA Y
SECUNDARIA EN AREAS URBANAS Y RURALES Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”
Autores: H.S. ALFREDO RAMOS AMAYA.
H.R. EDWARD DAVID RODRIGUEZ RODRIGUEZ, TATIANA
CABELLO FLOREZ Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. EDGAR A. CIPRIANO MORENO (Ponente
Coordinador), RICARDO FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER
TAMAYO MARULANDA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO HERNAN GONZALEZ
MEDINA.
Ponencia 1er. Debate Negativa - presentada por los H.R.
EDGAR A. CIPRIANO MORENO (Ponente Coordinador), RICARDO
FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES
CECILIA LOPEZ FLORES Y JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Ponencia 1er. Debate Positiva - presentada por el H.R. HUGO
HERNAN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. 379-14- P.P.D. Negativa No.621-14 - P.P.D.
Positiva No.623-14
III.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del
Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán
y votarán sus respectivas ponencias para Primer Debate, en la
próxima sesión.
IV.
Lo que propongan los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Leído el orden del día presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:44:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos a poner en consideración el orden del día, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:44:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:44:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se encuentra presente para el primer punto del orden del día el
superintendente Javier Jaramillo y la delegada de la, ministra de
Transporte. Vamos al primer punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:45:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente. Continuación del estudio, evaluación y discusión en
primer debate del “proyecto de ley numero 101 Cámara, “Por medio de
la cual se establece el Régimen Sancionatorio de Transporte y sus
servicios conexos y se establecen otras disposiciones”.
Autores: HH.R. . Alfredo Ape Cuello Baute, Lina María Barrera Rueda,
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Jaime Lozada Polanco.
Ponente: H.R. Alfredo Ape Cuello Baute.
Publicación: Gaceta P.L No. 513 de 2014 - P.P.D. Cámara No. 646 de
2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara" startTime="2014-11-11T10:45:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara</from>
							<p>Presidente una moción de orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:45:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-11T10:45:30">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Presidente si me lo permite en la sesión anterior, fueron aprobados los
impedimentos, yo presente uno en particular para dejar constancia de
ese impedimento y el retiro de la sesión mientras se discute este
proyecto.
H.R. Martha Patricia Villalba
Yo también anuncio el retiro de la comisión por estar impedida también.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:45:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor presidente si usted me permite quiero dejar la siguiente
constancia, en la sesión de noviembre 5 de 2014 fueron aprobados los
impedimentos de los honorables representantes Jairo Castiblanco,
Martha Patricia Villalba y Carlos Guevara, con votación nominal 9 votos
por el sí y 2 votos contrarios. Igualmente certifica la Secretaría que en
dicha sesión fue aprobado la proposición con que termina el informe de
ponencia. En tales consecuencias presidente está pendiente la
discusión del articulado del proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:45:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno en la sesión pasada habíamos votado el informe con que termina
la ponencia, habíamos presentado los artículos que no tenían
proposiciones, las proposiciones han sido concertadas con la
Superintendencia de Transporte y el Ministerio de Transporte. Vamos
entonces a darle una rápida lectura a los artículos que vamos a someter
a consideración secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:46:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Léame los que tienen proposición que son menos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:46:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, en ese orden de ideas, de conformidad con las
proposiciones radicadas en la mesa, los artículos que voy a anunciar
quedarían por fuera de la votación en este momento porque tienen
proposición, sería el artículo 2°, el artículo 3°, el artículo 6°, 8°, 9°, 31,
105 y 110.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:46:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno en consideración el resto del articulado, tiene la palabra el
representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-11T10:46:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, bueno, como habíamos quedado en la
pasada comisión, en la sesión de la comisión, yo estaba pendiente de
una serie de conceptos de las Asociaciones de Transportadores de
Carga, de Colfecar, de ATC; y otras asociaciones frente al proyecto,
luego de recibirlas ya dialogando con los funcionarios del gobierno hay
algunos elementos que les parecen interesantes de las proposiciones
de cambio al proyecto de ley que en virtud de los tiempos y sabiendo
que tenemos que acompañar un importante debate que se está dando
en la Comisión Sexta de Senado sobre la Fundación Universitaria San
Martin, daríamos píe a que pudiéramos introducir unas proposiciones o
algunos cambios de cara al segundo debate de este proyecto. Se
incluye, para ser como un poco grueso, en algunos de los elementos
que están planteando, primero ven necesario que el proyecto de ley
incluya mayores regulaciones también para los generadores de carga,
porque es gente que se está cargando con mucho peso regulatorio
sobre los transportadores, cuando ellos tienen una cantidad de
inconvenientes sobre los generadores, tiempos de carga y descargue,
equipos de carga y descargue, asuntos de regulación de los precios y
de mercado, están también sintiendo que se les está poniendo una
carga fuerte, porque hablan también incluso de los peajes, donde dicen
“hombre hay carreteras donde no hay condiciones para que nosotros
nos movilicemos adecuadamente y estamos pagando peajes en vías en
mal estado” entonces deberían haber elementos de regulación frente a
estos elementos entre otros puntos que ellos han incluido que esperaría
que para segundo debate lo pudiéramos mirar sobre todo con la
sugerencia que hizo el presidente Ape Cuello, durante la pasada
comisión; y es poder generar un espacio de interlocución con los
gremios y los sectores que tienen interés sobre este proyecto. Yo quiero
además realizar, trasmitirles, más que una posición personal, lo que me
dice COLFECAR, ven con preocupación que la cadena toda no se
vincule en el pago de la sanción y ellos lo miran particularmente con
relación al sobrepeso. Hay unas condiciones muchas veces de las
básculas, de los sitios de carga que llevan a que los camiones terminen
más cargados de lo que deben; y terminan asumiendo multas que
superan la capacidad de pago de cualquier transportador de 189
millones de pesos por ejemplo, y lo que ellos dicen es que entonces eso
debería ser un pago solidario entre toda la cadena en tanto hay
responsabilidades compartidas. Ese es uno de los elementos que están
planteando. Lo otro que si tengo que dejar, más allá de la posición que
nos dieron los gremios, va relacionado con el sector informal.
Es claro que frente a la informalidad en Colombia hay un gran debate,
porque nuestra economía tiene un alto componente de informalidad en
todos los renglones, no exclusivamente transporte, pues y no será esta
ley, la ley donde vamos a entrar a mirar que vamos a hacer con la
informalidad en Colombia y mucho menos va a ser la ley para formalizar
la ilegalidad. Pero hay unas realidades económicas de territorio que
tenemos que contemplar con toda seriedad. En muchas partes, ni el
mercado formal, ni el Estado ha entrado a cubrir los requerimientos de
las poblaciones y muchas partes son, muchísimas partes, podemos
hablarlo Representante Hugo González del transporte en nuestras
fincas cafeteras, por ejemplo o podemos hablarlo del transporte desde
Turbo y hacia los paraísos del pacifico, es decir, todos estos sectores
donde la carga informal, el transporte informal ha asumido las falencias
del Estado, los vacíos del Estado y además de eso las fallas del
mercado porque en últimas el sector formal no ha hecho presencia y
preocupa mucho que una política de alta punitividad, de alta represión
termine afectando una realidad económica de un montón de personas
y eso tiene que estar claro. Yo no estoy en contra de que se regule un
servicio público, tiene que estar regulado, estábamos en mora de que
esto ocurriera, estábamos en mora de que se presentara un marco
normativo que permitiera regular el servicio de transporte en el país,
pero no podemos desconocer que asuntos, por ejemplo, como los que
se plantean, que la súper puede llegar en algún momento dado, a
asumir, pues yo si no creo que la súper asuma el transporte del turismo
en Turbo, del turismo informal allá en las lanchas que hay allí, o lo que
ocurre por ejemplo en algunas partes del país, donde son los moto taxis
los que asumen porque no hay otra oferta, o los que van a transportar,
la súper no creo que vaya a transportar el café desde las fincas
cafeteras, ¡yo no creo! Pues realmente tenemos que ser claros en eso
y si pediría mucha justicia en entender las realidades del contexto, las
realidades del país, en el momento de entrar a sancionar a lo que es
una realidad social y económica causada por unas dinámicas sociales
y económicas propias de nuestra nación. Muchas gracias señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:46:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien sigue en discusión el articulado, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrado, ¡aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:46:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente ha sido aprobado el articulado en bloque que no presenta
discusión, dejando constancia que los honorables representantes
Castiblanco, Guevara y Martha Patricia Villalba, se encuentran fuera del
recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:47:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>También que el representante Cipriano no se encontraba presente en
la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:47:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es presidente, se deja esa constancia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:47:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Articulado secretario que tiene proposiciones por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:47:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, en ese orden de ideas, el artículo 2° presenta una
proposición, quiero preguntarle señor presidente ¿si leo todas las
proposiciones y se someten a votación en bloque, o leo una por una?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:47:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a someterlas en bloque, son proposiciones con visto bueno del
Superintendente de Transporte y el Ministerio de transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:47:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bien presidente, en ese orden de ideas, el artículo segundo presenta
una proposición que dice lo siguiente: “suprímase del texto propuesto
para primer debate al proyecto de ley 101 de 2014 Cámara, los
principios establecidos en la ley 105 de 1993, artículo 2°, 3° y 5° y
la ley 336 de 1996, artículo 3°, 4° y 5° y habían sido incorporados
como parte de su artículo 2°”.
De tal manera que el artículo 2° quedara así:
Artículo 2°: “Principios,Rectores. Son aplicables al Régimen
Sancionatorio de Transporte y sus Servicios Conexos, los
principios constitucionales y legales que rigen las actuaciones
administrativas, especialmente las garantías del debido proceso,
el derecho de defensa, la responsabilidad subjetiva, la
favorabilidad, la presunción de inocencia, la tipicidad, la legalidad,
y la carga de la prueba”.
Firma el representante Alfredo Ape Cuello.
El artículo 3°, el representante Wilmer Carrillo había solicitado que se
retirara del bloque de articulados de aprobación, porque tenía una
proposición, pero no está radicada en la mesa señor, de tal manera que
quedaría igual, en estos momentos, como esta en la ponencia.
Paso al artículo 6°, dice: proposición, “La Superintendencia de
Infraestructura y Transporte que se crea con la aprobación de esta
ley, además de nacer con personería jurídica, autónomia y
capacidad patrimonial, nominadora y administrativa, necesita su
autonomía presupuestal para ejercer de manera eficaz sus
competencias de inspección, vigilancia y control del transporte, el
tránsito y su infraestructura, de forma que se consolide la
institucionalidad que el sector requiere para mejorar su calidad y
competitividad y aportar lo que se le demanda para el crecimiento
económico del país, por lo que resulta necesario dotarla de
autonomía presupuestal, atributo que no está presente en la
descripción de su naturaleza como parte de la administración
descentralizada del orden nacional.
Por lo anterior se propone adicionar el artículo 6°, del texto
propuesto para el primer debate del proyecto de ley 101 de 2014
Cámara, el cual quedara así:
Artículo 6° Naturaleza. La Superintendencia de Infraestructura y
Transporte es un organismo de carácter técnico, adscrito al
Ministerio de Transporte, con personería jurídica, autonomía
administrativa, patrimonial y presupuestal”
Firma el representante Alfredo Ape Cuello.
Artículo 8°: el artículo 8° no hay proposición radicada en la mesa de tal
manera que quedaría, presidente como esta en la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:48:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario voy a leer la proposición del artículo 8°, con el propósito de
simplificar y precisar el texto del artículo 8, 2, 6, 7 12, 16 y 21,
propuestos para primer debate al proyecto de ley 101 de 2014 Cámara,
se propone modificarlos en su redacción, igualmente eliminar el numeral
13. El texto quedaría así:
“Artículo 8°. Funciones: de acuerdo por lo previsto por el decreto
101 de 2000, además de las funciones que en materia de tránsito y
seguridad vial que le asignan Las leyes 769 de 2002 y sus normas
modificatorias y complementarias, 1503 de 2011 y 1702 de 2013, la
Superintendencia de Infraestructura y Transporte cumplirá las
siguientes funciones en materia de transporte y sus servicios
conexos:
2. Inspeccionar, vigilar y controlar la permanente, eficiente y
segura prestación de los servicios públicos de transporte en todas
los modos y modalidades.
5. Inspeccionar, vigilar y controlar el cumplimiento de las normas
constitucionales y legales vigentes, que regulen los modos de
transporte, y aplicar las sanciones correspondientes.
7. Evaluar la gestión financiera, técnica y administrativa y la calidad
del servicio de los sujetos de vigilancia activos y pasivos definidos
en la presente ley. Publicar sus evaluaciones; y proporcionar en
forma oportuna toda la información disponible a quienes deseen
hacer evaluaciones independientes. El Superintendente podrá
acordar con las empresas programas de gestión basados en los
resultados de la evaluación.
12. Establecer las condiciones técnicas y de operación del sistema
de identificación biométrico de seguridad que deberán
implementarse por parte de los aeropuertos para todos los
usuarios de transporte aéreo de tal forma que se puedan
confrontar la identidad de los usuarios con la Registraduría
Nacional del Estado Civil, el valor correspondiente a la
implementación y operación de dicho sistema hará parte de la
tarifa que está autorizado para cobrar el respectivo vigilado al
usuario, debiendo ser transferido al prestador del servicio
respectivo que deberá ser una persona diferente al prestador del
servicio público de transporte o de sus servicios conexos.
15. Dentro del control subjetivo y objetivo podrá solicitar
documentos, información general, incluyendo los libros de
comercio entre otros, así como practicar las visitas, inspecciones
y pruebas que fueran necesarias para el cumplimiento de sus
funciones.
16. Ejercer la toma de posesión cuando se den las condiciones
señaladas en la ley y en las demás disposiciones legales.
21. Fijar los valores que deban sufragar los sujetos vigilados con
ocasión de los servicios administrativos que se desarrollen en
ejercicio de la actividad de inspección, vigilancia y control que le
corresponde”.
Firma el representante Alfredo Ape Cuello Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:48:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente leído entonces el artículo 8°, los demás numerales quedan
como están en la ponencia.
Artículo 9°, hay una proposición que dice: “Modifíquese el artículo 9°,
propuesto para primer debate del proyecto de ley 101 de 2014
Cámara, el cual quedara así:
Artículo 9°. Estructura. Para el cumplimiento de sus funciones y
de conformidad con sus facultades constitucionales el Gobierno
Nacional modificará la estructura del SIT. Para tal efecto no serán
aplicables los límites establecidos en el artículo 92 de la Ley 617
de 2000, durante los dos años siguientes a partir de la entrada en
vigencia de la presente ley.
Firma el representante Alfredo Ape Cuello.
El Articulo 31, presenta proposición de la siguiente manera:
“Modifíquese el numeral 5 del artículo 31 propuesto para primer
debate del proyecto de ley 101 de 2014 Cámara, el cual quedara así:
5. Cuando se compruebe que con el equipo se presta un servicio
no autorizado, en este caso el vehículo y/o equipo será
inmovilizado por primera vez, por el termino de 30 días; por
segunda vez, 60 días; y por tercera vez, 90 días; en los sucesivos
eventos se aplicara el doble del tiempo en que fue inmovilizado el
vehículo en la última infracción”
Firma el honorable Representante Alfredo Ape Cuello.
Siguiente proposición al artículo 105, “Elimínese la expresión “o que
estén comisionados” del artículo 105 propuesto para primer
debate al proyecto de ley 101 de 2014 Cámara, el cual quedara así:
Artículo 105 Carácter de Policía Judicial. Los servidores públicos
de la Superintendencia de Puertos y Transporte y las otras
autoridades competentes que realicen funciones de vigilancia,
inspección y control tendrán funciones de policía judicial
exclusivamente para la materia que regula esta ley”.
Firma el representante Alfredo Ape Cuello.
Articulo 110 y última proposición. “Adiciónese un parágrafo al artículo
110 propuesto para primer debate del proyecto de ley número 101
de 2014 Cámara el cual quedara así:
Parágrafo. Lo anterior sin perjuicio de la aplicación de las figuras
jurídicas administrativas de la caducidad y la prescripción”.
Firma el honorable representante Alfredo Ape Cuello Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:48:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el bloque de proposiciones leído, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:48:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobados presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:48:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:48:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente, “Por medio de la cual se establece el
régimen sancionatorio de transporte y sus servicios conexos y se
establecen otras disposiciones”.
Leído el título presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:49:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el título del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:49:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el título presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:49:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:49:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quieren presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:49:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:49:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día, proyecto de ley 029 de 2014 Cámara,
“por medio del cual se fortalece el sistema de atención en materia
de desarrollo infantil temprano, educación preescolar básica,
primaria y secundaria en áreas urbanas y rurales y se dictan otras
disposiciones”.
Autores: honorable senador Alfredo Ramos Amaya, honorable
representante Edward David Rodríguez Rodríguez, Tatiana Cabello
Flórez y otras firmas ilegibles.
Ponentes: honorable Representante Edgar Cipriano Moreno
coordinador y cooponentes los honorables representantes: Ricardo
Flórez Rueda, Jorge Eliecer Tamayo Marulanda, Inés Cecilia López
Flórez, Jaime Felipe Lozada Polanco y Hugo Hernán Gonzales Medina.
Al respecto presidente y honorables representantes me permito
informarles que este proyecto tiene dos ponencias, una ponencia
negativa presentada por los honorables representantes: Edgar Cipriano
Moreno coordinador, Ricardo Flórez Rueda, Jorge Eliecer Tamayo
Marulanda, Inés Cecilia López Flórez y Jaime Felipe Lozada Polanco y
una ponencia positiva presentada por: el honorable representante Hugo
Hernán González Medina, los cuales están publicados en la gaceta 621
de 2014 y 623 de 2014 respectivamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:50:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario y queridos colegas, le he pedido muy respetuosamente a
nuestro colega González que se posponga la discusión de este proyecto
para organizar una reunión entre el autor, el ponente y la, ministra de
Educación que se encuentra aquí en la Comisión Sexta de Senado,
donde además los invito a que participemos de un debate que se lleva
a cabo, está iniciando en este momento. Les pido en esta mesa directiva
que tratemos de conciliar lo que más podemos los proyectos y no
confrontar ponencias. Y aquí vemos que hay un deseo del gobierno
nacional de establecer una jornada única y es el mismo deseo que tiene
nuestro colega Hugo Hernán González si así que los demás ponentes
que han presentado la ponencia negativa le queremos dar ese compás
de espera al doctor Hugo, para que se reúna con la, ministra y con
ustedes, les pediría que tuviéramos ese gesto de cortesía con nuestro
querido amigo el Dr. Gonzales, así que dejo abierta la discusión
frente a esos comentarios y esta petición de aplazamiento para la otra
semana de este proyecto. Abro la discusión. Representante González
¿quiere opinar algo?
Tiene la palabra el representante Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-11-11T10:50:10">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Buenos días presidente, buenos días compañeros amigos, hombre mire
que voy a manifestar algo que no tiene que ver nada con las estadísticas
ni con lo que aparece en los libros, algo que tiene que ver con la
realidad. Mire nuestros niños y niñas de los colegios públicos son de los
estratos 0, 1 y 2. Son los más pobres, la jornada única se implementó
en la Ley 115 General de Educación el 8 de marzo de 1994, ya está
reglamentado. Pasados los 20 años solamente se ha implementado en
un 13,4% y eso que ha sido en los colegios de altos niveles y de estratos
superiores. Un ejemplo clarito, los niños que en estos momentos van a
la escuela pública generalmente vienen de familias disfuncionales,
donde esta generalmente la mamá y no existe el papá. Yo soy
educador, 20 años dirigí una Entidad Educativa Social del Distrito de
Agua Blanca y lo digo con toda la autoridad. Cali en estos momentos
tiene 137 pandillas, más de 2800 jóvenes involucrados allí, es la 7
ciudad más violenta del mundo y la gran problemática es la falta de
ocupación de nuestros niños. Nuestros niños se están quedando la
mitad del tiempo del día solos, porque la mamá o el papá que en la
mayoría de casos tiene trabajos, están subempleados o ventas
ambulantes, dejan sus niños en estos barrios a merced de todo lo que
sabemos que ocurre; el micro tráfico, son el caldo de cultivo para los
grupos armados, para las pandillas, entonces tener nuestros niños por
lo menos 8 horas en el sistema escolar, garantizándole, escuchen esto,
cuando en las escuelas públicas falta el desayuno escolar aumenta la
deserción, ¿saben por qué? Porque el niño espera y aspira ir a la
escuela por lo menos a desayunar que muchas veces falta en su casa.
Garantizarle sus dos alimentos a un niño de estos, garantizarles,
cuando hablamos de 0 a siempre en ICBF, garantizarles a los niños que
del preescolar, hasta terminar su bachillerato tengan su alimentación
asegurada, tengan una jornada complementaria. Miren la lúdica y el
bilingüismo que se puede implementar en la jornada única es clave. Un
niño que empuña un instrumento o un balón de futbol, jamás empuñara
un arma, por eso el país necesita urgentemente, no nos resistamos a
esto, yo me resisto a creer que en este país haya dos tipos de
educación, una para los que van a mandar y otra para los que van a
obedecer, porque la jornada única ya está implementada en los colegios
de los ricos, ellos la tienen, ¿por qué no se la implementamos a los
jóvenes de clase popular y nuestros niños?
Otra cosa importante allí que tenemos que tener en cuenta: es evidente
que para lograr la jornada única hay que hacer un plan agresivo en
infraestructura, porque no se va a lograr de un día para otro, mínimo se
demorara unos dos años en la implementación para que los colegios
amplíen la infraestructura para que todos los niños puedan estar en una
sola jornada. Yo Carlos Alberto Cuero, representante a la Cámara por
el Valle del Cauca, con la experiencia que tengo en el sector educativo,
les digo que este es un proyecto clave y esencial para nuestros niños y
niñas, especialmente los de estratos 0,1 y 2. Esto va a alejar a muchos
niños de las calles, de las drogas, los vamos a tener ocupados, para
que cuando la mamá o el papá lleguen en la noche vayan por su niño y
lo traigan de la escuela y no lo saquen de la esquina donde se
encuentran ahorita por falta de ocupación del tiempo libre. Por eso alabo
el espacio, alabo que se entre a la discusión y que no se archive el
proyecto porque es algo que necesitan nuestros niños y niñas. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:50:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien el representante Flórez tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-11-11T10:50:30">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente. Yo creo que también estamos completamente de
acuerdo. Tenemos que buscar esos consensos, traíamos toda la
argumentación del porqué la situación pero quiero hacer una pequeña
reflexión, una pequeña reflexión que me parece que tiene que ser
integradora. Miren, en la Comisión Séptima en estos momentos pasa
un proyecto de ley de “0 a siempre” un proyecto de ley que si no entra
realmente a la Sexta en educación termina solamente pensándose en
algo de protección para los niños y alimentación para los niños que es
lo que se viene desarrollando. Si ustedes revisan, realmente la
exposición de motivos que definieron es fundamental, educación como
factor de equidad y movilidad social, la educación colombiana frente al
contexto internacional, la desigualdad en materia de educación, el DIT
el desarrollo infantil temprano como pilar fundamental de la calidad
educativa. Todos sabemos y lo explican ustedes en el estado del arte
que colocan en la exposición de motivos, en parte la importancia de 0
a 2 años, de 2 a 3 y 3 a 6, como el cerebro, realmente, es la esponja
más importante para el desarrollo posterior de los niños y de los
jóvenes. ¡Ojo con esto! Tenemos que hacer un proyecto integrador,
recojamos que es lo que está sucediendo en la Comisión Séptima,
planteemos reflexiones sobre ese proyecto de “0 a siempre” de la
Comisión Séptima y definámoslo como un proyecto de educación
formadora, no solamente de protección como lo está haciendo el
Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. Pero además si revisamos
el proyecto, nuestro compañero Hugo Hernán, que envía unos
elementos, recuerden algo miren, en la concepción de la doble
titulación, estamos nuevamente con un proyecto de ley y ese si es aquí
en la Comisión Sexta, que es el de formación técnica profesional, donde
estamos hablando la transformación de la educación para formación del
trabajo y desarrollo humano, y estamos hablando de la doble titulación,
es decir, en menos de dos elementos tenemos tres proyectos de ley
totalmente desintegrados, cierto, que no estamos viendo que el sistema
educativo tiene que generarse desde una construcción. Yo creo que
para nadie, y yo iba a iniciar diciendo esto, parte de la propuesta que yo
hice para la Cámara de Representantes en el Departamento de
Santander fue jornada escolar completa y les recuerdo que yo estuve
apoyando a Juan Manuel Santos, cierto, y que cuando leí después en
la propuesta de Oscar Iván la concepción de jornada completa, dije yo:
“estamos de acuerdo en cosas importantes” que hay que empezar a
plantear y organizar pero a integrar. Nosotros no podemos seguir
solamente dando elementos de modificación de proyectos de ley 115 o
de Ley 30 específicamente, sino estamos hablando de un sistema
integral de educación, que lo hemos conversado Javier, contigo
también, porque yo creo que hay un momento oportuno, hablar con la
ministra, yo no sé presidente, si estamos hablando de que vayamos
todos en comisión o que vamos a hacer para hablar con la, ministra, pero
hablar con la, ministra, porque no lo hacemos entre todos, para mirar
exactamente cómo es que se está pensando y que es lo que se está
desarrollando, de tal manera que aportemos a un sistema completo,
integral, desde 0 años hasta la educación superior.
Porque es que eso permite hacer realmente el planteamiento de como
integramos el desarrollo de nuestros muchachos en la educación
pública específicamente. Obviamente que la educación superior hay
que integrar la privada también porque tenemos algunos
inconvenientes, pero determina, pienso yo, parte de lo que queremos
hacer es generar un estado del arte mucho más completo en el cual
nosotros ayudaremos, la MANI ayudará también en la educación
superior que estamos trabajando con mucha intensidad y que he leído
algo de los aportes que están desarrollando, pero los invito, no
solamente a pensar en la educación superior sino a pensar desde 0,
desde el niño con 0 años, donde está ya en el vientre de la madre a una
formación que permita generar un desarrollo importante. Esto nace
también por varias razones, cuando empezamos a hacer los estudios y
ustedes los colocan en el estado del arte de ustedes, cuando empiezan
a hacer las evaluaciones por ejemplo de PISA, pues ya hay una
orientación clara, definida, a que definitivamente vamos a hacer parte
de la OCDE, que es como el elemento que nos vienen clarificando y ese
desarrollo de los países implica un sistema educativo que aporte
competitividad a esos países y por supuesto a nosotros nos hacen una
evaluación de 3 competencias en PISA, que es la competencia
matemática, la competencia lectora y la competencia lógica y de
ciencias naturales; y obviamente quedamos muy mal porque nuestro
sistema no está determinado ante este tipo de situaciones. Entonces yo
creo que hay que generar una concepción clara y concreta y
acercarnos, realmente, a la administración nacional, a la, ministra para
mirar en ese acuerdo a que podemos llegar y que podemos aportar
como Comisión Sexta. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:50:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien representante Flórez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-11-11T10:50:50">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias presidente por esa conjunción, esa integración,
estamos frente a un tema crucial, que transforma la educación y lo que
es de paso para la paz. Miren todos decimos que queremos la paz y es
cierto, quien no la va a querer. Esto esta tan estudiado que los
científicos, las comisiones, pero los padres de familia, en la calle, entre
los trabajadores, ya lo dijo el representante Cuero, si en algún tema es
posible la unidad del gobierno y la oposición, de los técnicos, los
científicos, los políticos, de las autoridades y los ciudadanos es en este
modelo, en ese camino vamos, solo que nos falta algunos ajustes en la
definición, a veces no confundirla con la completa, los alcances cuando
vamos a tener cobertura completa, el compromiso de Planeación y del
Ministerio de Hacienda, recursos y como lo ha dicho Santos para el
2025 tener el modelo 100% implementado. Creo que vale la pena esta
espera; procurar que como ha estado ausente el Ministerio entonces
con su propuesta lo vinculamos y vamos a llegar a un solo proyecto.
Pero no puedo quedarme sin dar este antecedente, presidente y
compañeros, cuando entramos al grupo ponente ya existía una
ponencia donde nos hicieron unos reparos bien razonados, lógicos,
entonces entramos a atender esas sugerencias, esos reparos y la
verdad es que es muchísimo mejor que viene a ser la ponencia positiva,
curiosamente representante Flórez el principal reparo fue el que
tocábamos muchos temas, que era con mucha razón, porque es que
en materia de educación inicial, de atención integral a la primera
infancia o desarrollo infantil temprano ya tenemos reglas, tenemos
normas y hay que reconocer los avances. En el gobierno Uribe
arrancamos con educación inicial, se empezó a hablar de atención
integral a primera infancia, pero este gobierno Santos ha desarrollado
mucho más los conceptos, ha llegado a un programa como de “0 a
siempre”. Es agresivo en los objetivos de infraestructura, se sabe que
eso cuesta y todavía estamos lejos, pero hay un programa que da la
línea, que dice para donde vamos y no se queda por las dificultades de
presupuesto, lo que deberíamos hacer es llevar esa visión de la
atención integral y de la garantía de derechos, pasarla por la primaria y
la secundaria.
Como vamos encuentra uno una caída en la cobertura impresionante,
vertiginosa, del grado 9 al grado 10, de la secundaria a la media,
estamos en la media apenas por el 50% pasadito. Eso tiene que ver con
el no acceso a la educación superior, si el muchacho tuviera ese
aliciente de que va a poder continuar sus estudios en la educación
superior las cosas serían distintas, esa gran caída del grado noveno al
grado decimo, es la de jóvenes que hoy están alimentando la
delincuencia juvenil, una delincuencia temprana, es la de los
muchachos que difícilmente van a tener empleos de calidad en la vida.
Entonces les agradezco las consideraciones y que hagamos ese
esfuerzo todos por llegar a un solo proyecto, ¿para qué en últimas?,
representante Ape y compañeros, y termino. Todos tenemos el interés,
la, ministra va a decir: “no ya estamos empezando” lo que buscamos es
que el Congreso desde esta Comisión, no solo de él lineamiento, sino
empiece a acompañar, a estar pendiente del cronograma y a seguirlo
en el tiempo, hasta el gran logro, cierto, de la cobertura total, y estar
mirando indicadores, cómo evoluciona y listo para promover los
correctivos necesarios. Bueno, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:51:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Guevara y cerramos la discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-11T10:51:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias, con el ánimo de aportar al proyecto y me parece que es un
proyecto fundamental, hace parte de la promesa de campaña del
presidente Santos, presidente. Quería también que se invitara a la
directora del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, porque cuando
se abordan estos temas están directamente tocando los derechos
fundamentales de nuestros niños y niñas y el Código de Infancia
establece en cierto modo un modelo pedagógico integral. No es el
modelo de educación formal que de pronto uno tiene en la mente, el
que se debe establecer para nuestros niños y niñas y sobre todo
menores de 5 años, sino que es un modelo pedagógico especial, que
tiene que ir enfocado al desarrollo cognitivo, emocional, en fin, entonces
me gustaría presidente, respetuosamente que se invitara a la, directora
del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, sobre todo porque ella
es la que da los lineamientos generales de cómo debe ser esta política
de atención de 0 a 5 años, porque la ley establece también que el
Estado tiene la obligación de garantizar el ingreso de nuestros niños al
primer grado de preescolar y me parece que quedo corto, y allí
necesitamos dar una discusión de que significa ese programa de “0 a
siempre” para poder fortalecerlo y sobretodo garantizar que personas
que vienen prestando ese servicio como las madres comunitarias. Esa
era la observación presidente gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:51:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces queda aplazada la discusión de este proyecto. Vamos a pasar
al punto de proposiciones en el orden del día secretario. Deme un
minuto para escuchar al representante Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-11-11T10:51:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente, lo que he ido recogiendo de estas iniciativas, que
todas orientan, bien intencionadas todas, pero que lo que uno encuentra
es una intencionalidad de construir toda una política en esta materia y
de otro lado está el gobierno a través del Ministerio que en la línea como
que no orienta a definir qué es lo que hay que hacer. Entonces eso es
lo que va a llenar de una serie de iniciativas intencionadas en el mismo
camino, ahí tenemos trabajando las ponencias y todas conducen al
mismo camino, entonces en esto hay que comenzar ya a hacer y sería
bueno decirle a la, ministra para que nos diga realmente cual es la
orientación, que es lo que tenemos en esa materia, cuales son los
lineamientos del gobierno para nosotros saber hacia dónde podemos
trabajar y en materia presupuestal como está prestándose el gobierno
con los recursos para definir en política para que esa política sea viable;
es lo que estoy observando en estos cortos tres meses, que estoy
observando, es que allí, ya es hora de que el gobierno a través del
Ministerio dialogue con la Comisión, con el Congreso; en materia de no
desgastarnos con una serie de iniciativas que siempre el gobierno va a
asumir, que no tiene los recursos, que no asume en ciertas situaciones,
pues definamos, pero por otro lado está anunciando que es el interés
del gobierno, que nuestro presidente esta intencionado, que está
comprometido, pero entonces tenemos que definir una política para
saber cuál, y que sepamos bajo que marco normativo se va a desarrollar
jornada completa, complementaria, en fin, pero entonces tenemos que
definir para poder construir algo.
La, ministra ha anunciado que no va a haber reformas de la educación
básica, la educación media, la educación superior, que no va a haber
reformas. Por el contrario, yo lo que pienso es que hay que definir una
política y de lo contrario nos vamos a llenar es de retazos de propuestas
bien intencionadas pero que terminan anarquizando todo con una serie
de normas dispersas que no se recogen en una sola estructura
normativa y que facilitaría para un buen desarrollo de la política.
Entonces es una invitación al gobierno para que, pues, ya es tiempo de
que nos den los lineamientos a seguir para poder nosotros contribuir
con la construcción de estas normas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:51:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, vamos entonces a leer las dos proposiciones que hay en la
mesa y las votamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2014-11-11T10:51:50">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>Proposición presentada por el H.R. Víctor Javier Correa Vélez,
proposición aditiva a la N° 024 del 5 de noviembre de 2014, Acuerdo
por lo Superior 2034; tiene 18 preguntas, entre las cuales dice:
¿Cómo se concibe la educación flexible en la propuesta de Acuerdo por
lo Superior 2034?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:52:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Cuestionario anexo señor subsecretario, siguiente proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2014-11-11T10:52:10">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>Siguiente proposición: “Propongo a la Honorable Comisión la
realización de un debate de control político con el fin de analizar y
evaluar públicamente el avance de la implementación de la primera
línea del metro para la capital de la República de Colombia, para lo
cual cítese a la, Ministra de Transporte Natalia Abello Vives, al
Ministro de Hacienda doctor Mauricio Cárdenas, al, director de
Planeación Nacional Simón Gaviria Muñoz, de igual manera
invítese al Alcalde de Bogotá doctor Gustavo Petro, al procurador
general de la Nación Alejandro Ordoñez y al contralor general de la
Republica.
Cuestionario anexo también.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:52:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno leído la proposición, se abre la discusión, anuncio que va a
cerrarse, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:52:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:52:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Finalmente antes de anunciar proyectos, vamos las próximas dos
sesiones a evacuar toda la agenda legislativa para dedicarnos las
últimas tres semanas a los debates; esto con el fin de que votar un
proyecto ya en diciembre no va a alcanzar a llegar a plenaria este año
y es para darle la oportunidad a los proyectos que la Comisión va a
evacuar, que puedan estar en las últimas tres semanas en las plenarias.
Ahora el representante Tamayo, antes del anuncio de proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-11-11T10:52:50">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias señor presidente, era para expresarle algo, expresar mi
respaldo a las decisiones tomadas por la, ministra. Pienso desde mi
apreciación, equivocada y que habría que también regular y entrar a
hacer unas posiciones normativas, que ella está cometiendo una serie
de actos arbitrarios, unos actos que afectan la prestación de servicios
educativos en Colombia y hay una realidad clara; si bien hay unos
manejos administrativos también eso incide y sé que si esos jóvenes
fueran sometidos a unos exámenes para reubicarlos en otras
instituciones difícilmente superarían las pruebas básicas, de las
competencias desarrolladas en los planes de estudio. Ó sea el tema no
es solo administrativo; el tema es también de orden académico, lo uno
va ligado directamente a lo otro, entonces cuando no hay recursos y
cuando no se distraen los recursos para pagar la nómina, para pagar la
seguridad social de los maestros, de los trabajadores, tampoco habrá
plata para investigación, tampoco habrá plata para extensión, tampoco
habrá plata para cualificación docente. Cuando una institución muestra
ya esas debilidades, el trasfondo institucional que hay ahí es grave y
eso lo digo con conocimiento en la experiencia que tengo yo en la
administración de instituciones educativas, estos ya son los efectos
colaterales de un problema estructural grave que deben tener esas
instituciones, ó sea ahí no se puede ocultar esa realidad de esas
instituciones, entonces allí hay que brindarle al gobierno respaldo a fin
de que el gobierno cumpla con un cometido de orden constitucional y
legal de la vigilancia e inspección a la educación superior, y a mí me
parece grave lo que viene aconteciendo y esperamos que el gobierno
encuentre un camino donde respetando la autonomía universitaria, no
permita que se coloque en riesgo la prestación del servicio público de la
educación superior. Ó sea, me parece a mí que son dos cosas
totalmente diferentes, pero que el gobierno siempre eludió el tema so
pretexto a la autonomía universitaria, yo pienso que ahí hay una gran
equivocación que está corrigiendo el gobierno y que en eso tenemos
que reconocer la acción gallarda, la acción decidida de la, ministra en
tomar esa medida, que yo aplaudo, que respaldo y que debe de
continuarse en la vigilancia de esas otras instituciones que deben de
esclarecer para bien de los estudiantes, para bien de sus comunidades
educativas, para bien de ellas debe esclarecerse, con puntualidad, la
certeza, la seriedad y la fundamentación de esas denuncias por las
cuales están siendo efecto de las investigaciones, pero en esa función
no podemos so pretexto también de un supuesto pánico ir a decir: “ no,
no investiguen más” por el contrario, hay que brindar respaldo al
gobierno para que siga investigando y cumpla con ese propósito de
carácter legal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:53:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si es una proposición representante, me gustaría sumarme a ella, de
respaldo a la, ministra por las acciones tomadas y someter en
consideración la proposición del representante Tamayo, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:53:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado por unanimidad presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:53:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Anunciemos proyectos, hay una última proposición, representante
Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-11-11T10:53:30">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Si presidente, hemos venido revisando lo importante de este proyecto y
es fundamental que se genere ese comité para que podamos hablar con
la, ministra y pedir realmente la cita para que nos atienda y obviamente
una vez atendidos generemos y estructuremos el proyecto como debe
de generarse y desarrollarse, entonces la proposición presidente es que
agendemos con la, ministra cita de una vez por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:53:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Nos vamos, nos acompañan a la Comisión Sexta de Senado
inmediatamente. Bueno, anunciamos proyectos secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:53:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente con mucho gusto, de conformidad con el Acto Legislativo 01
de 2003. Me permito anunciar los siguientes proyectos para la sesión
de mañana miércoles 12 de Noviembre a las 10 de la mañana:
Proyecto de ley N° 042 de 2014 Cámara, “Por medio del cual se
establece medida en materia de educación para la asistencia y
atención de las madres cabeza de familia víctimas de los grupos
armados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras
disposiciones”
Proyecto de ley N° 019 de 2014 Cámara, “Por medio del cual se
organiza el servicio público de la educación y formación
profesional, antes denominada educación para el trabajo y
desarrollo humano”
Proyecto de ley N° 043 de 2014 Cámara, “Por la cual se promueve la
educación para la salud, la promoción de hábitos y
comportamientos para la prevención y control de enfermedades de
alta prevalencia y se dictan otras disposiciones”
Proyecto de Ley N° 015 de 2014 Cámara, “Por el cual se elimina el
cargo fijo como componente de la estructura tarifaria de los
servicios públicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones”.
Estos son los proyectos que quedarían para mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-11T10:54:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Me los agenda secretario poniendo de primero los que tienen ponencia
en la que están de acuerdo todos los ponentes, los que tienen más de
una ponencia me los deja para el final de la sesión.
Citamos entonces para mañana diez de la mañana (10:00 a.m.) muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-11T10:54:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así será presidente, se deja constancia que siendo las once y cuarenta
y un minutos de la mañana (11:41 a.m.) se levanta la sesión.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE           MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                            Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ   HERNAN CORTES ROJAS
Secretario            Subsecretario
Marthali..
Dr. Hernán Cortes Rojas</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
