<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 018 / 2014-11-12</heading>
						<speech by="" startTime="2014-11-12T10:34:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 018
(Bogotá D.C., 12 de noviembre de 2014)
A las diez y treinta y cuatro minutos de la mañana (10:34 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden catorce (14) Honorables Representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cuatro (4) Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Rincón Herrera Ana María
Le informo señor presidente que al llamar a lista han contestado
catorce (14) honorables representantes, en consecuencia se registra
quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:34:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario leer el orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:34:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-11-12T10:34:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 12 de noviembre de 2014
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes
Proyectos de Ley:
1. Proyecto de Ley No. 043 de 2014- Cámara. Control de
enfermedades de alta prevalencia. “POR LA CUAL SE PROMUEVE
LA EDUCACIÓN PARA LA SALUD, LA PROMOCIÓN DE HÁBITOS
Y COMPORTAMIENTOS PARA LA PREVENCIÓN Y CONTROL DE
ENFERMEDADES DE ALTA PREVALENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Víctor Javier Correa Vélez (Ponente Coordinador),
Edgar Alexander Cipriano Moreno y Ricardo Flórez rueda.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 521-14
2. Proyecto de Ley No. 042 de 2014, Cámara. Víctimas de los
grupos armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN
MEDIDAS EN MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y
ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE
LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique
Castiblanco Parra.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No.490-14
3. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- Cámara. Cargo fijo en
Servicios Públicos. “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO
COMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE
LOS SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (Ponente
Coordinador), Víctor Javier Correa Vélez, Atilano Giraldo Arboleda,
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y Diego Patiño Amariles.
Ponencia 1er. Debate.
Presentada por: H.R. Carlos Eduardo Guevara y Víctor Javier
Correa Vélez.
Publicación: Gaceta P.L. No.366-14 - P.P.D. (1) Cámara No. 549-14 -
P.P.D. (2) No. 644-14.
4. Proyecto de Ley No. 019 de 2014 - Cámara. Servicio Público de
la Educación. “POR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO
PUBLICO DE LA EDUCACIÓN Y FORMACIÓN PROFESIONAL,
ANTES DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO”.
Autores: H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker, Alfredo Rafael
Deluque Zuleta, Elbert Díaz Lozano, Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza,
Cristóbal Rodríguez Hernández, Jaime Buenahora Febres, Jorge
Eliecer Tamayo Marulanda, Ana María Rincón Herrera, Luis Eduardo
Díaz Granados torres, Elda Lucy Contento Sanz y Sara Elena
Piedrahita Lyons.
H.S. Mauricio Lizcano Arango y otras firmas ilegibles.
Ponentes: H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker, Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón, Alfredo Ape Cuello Baute, (Ponentes
Coordinadores), Ana María Rincón Herrera, Wilmer Ramiro Carrillo
Mendoza e Iván Darío Agudelo Zapata.
Publicación: Gaceta P.L. No. 367-14 - P.P.D. Cámara No.510-14.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:34:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:34:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos a poner en consideración el orden del día, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:35:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:35:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ayer que la conocí quedé muy impresionado, la invite para que viniera
a hacerle una propuesta a la Comisión, María Juliana. Secretario por
favor acomódeme a la invitada de honor aquí adelante y solicite sesión
informal.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:35:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En consideración la sesión informal la aprueba la Comisión? a sido
aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:35:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Les presento a María Juliana, ella les va a contar algo y ella tiene una
idea para hacer un proyecto de ley que quiere que lo hagamos entre
todos los miembros de la Comisión, la ayudemos a conformarlo lo
firmemos todos y lo saquemos adelante. María Juliana te escuchamos.
María Juliana Frisneda Calderón:
Gracias, bueno movimiento borremos la violencia, ello es un
movimiento por varios países y encontramos un método de estudio
virtual, este año estoy estudiando en el instituto educativo Paulo
Freire; Por ahora es algo muy raro es un tabú, pero es algo para niños
con incapacidades y niños que sufran bulín, así que muchas gracias y
que Dios los bendiga.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:35:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ella quiere que hagamos dos proyectos de ley uno el día contra el
bulín y otro legislar sobre colegios virtuales que no existe en Colombia
esa ley, pero antes la vicepresidenta te va a preguntar algo, tu eres
cantante verdad, y nos vas a dedicar una canción hoy aquí.
María Juliana Frisneda Calderón:
Canción: no más violencia contra los niños y las niñas, dales amor
dales ejemplo no más maltrato, no más descuido, no más abusos
contra los niños y las niñas dales buen trato……</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:35:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora Martha Patricia Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-11-12T10:36:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente, de verdad que María Juliana simboliza la niñez
de nuestro país y del mundo, que rico me conmoviste mucho quiero de
verdad y hoy encuentro más la lógica y la explicación de porqué
estamos aquí en el Congreso, para buscar la manera de construir un
mundo mejor para que niños como tú, como mis hijos, como los hijos
de todos los que están aquí presentes, tengan las oportunidades que
se merecen, me conmueve porque efectivamente cuando legislamos
pensamos que las leyes deben estar para muchos otros temas, pero
nosotros tenemos la obligación y hoy gracias a Dios ya tenemos el
himno del día nacional contra el bulín en el país, es el que tú acabas
de cantar. Quiero que sepas que vas a contar con el apoyo de esta
Comisión para sacar adelante estas dos iniciativas tan importantes
que hoy tú tienes y traes; al verte a ti veo efectivamente a una familia
que ha generado valores, principios, responsabilidades, hay una muy
buena educación y también observo que si tú al momento de intervenir
en esta Comisión con todos los miembros y si tú eres producto de la
educación virtual esta educación sirve, y creo que debe ser una
alternativa en el país para apoyar como tú lo decías a los deportistas,
a los cantantes, a los niños que realizan actividades diversas que no
les permiten acudir a una aula escolar, yo soy muy convencida de que
donde este un niño tiene que haber un docente, un maestro que le
imparta la educación respectiva y esta es una manera de contribuir a
ello. Me conmueves mucho porque en mi experiencia pública siempre
he trabajado de la mano de los niños y de los jóvenes, y me decían a
mí que porque si ellos no votaban y no aportaban votos, pero es que
precisamente la labor de nosotros es trabajar para construir un país,
una ciudad, un municipio, una vereda, un corregimiento un mundo
mejor, y yo creo que ustedes son más sabios para darnos concejos a
nosotros. Que rico hoy tener la oportunidad de conocerte a ti y ver la
oportunidad de ver a Daniela mi hija, a Juan David, a Camilo Andrés,
con sueños con ilusiones que también en algún momento de la vida
cualquiera de nosotros pudo ser víctima de un matoneo y que nadie
porque no existían las tecnologías que hoy existen lo hacían evidente
lo hacían público y creo que es cierto, aunque yo estaría en contra de
excluir a los niños que han sido objeto de bulín de las escuelas porque
creo que una vez superadas las dificultades tú hermano pudo volver a
la escuela; y obviamente no tuvo ningún inconveniente, pero yo creo
que es importante hoy tus dos propuestas serias, te felicito porque
con niños como tú que se encuentran en todos los rincones de
Colombia vamos a construir la paz tan anhelada, de construir una
ciudad, mira aquí en el recinto de la Cámara, Senado, Concejos,
Asambleas, está prohibido aplaudir, para nosotros está prohibido ese
tipo de manifestaciones pero hoy lo hacemos de corazón, porque en
cada uno de los que está aquí; hay un padre, una madre que ve en ti
obviamente el sueño de sus hijos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:36:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>representante Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-11-12T10:36:20">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente. María Juliana, la verdad que rico te hayas
empezado a formar en Santander, y me encantan estas situaciones
que se vienen dando y generando, nosotros ayer estábamos hablando
específicamente de la educación y cuando uno habla en el nivel
terciario de la educación se habla de tres modalidades en la
formación, en los institutos de formación superior, la presencial, a
distancia, y hoy la virtual. La virtualidad ya existe en la educación
superior, la virtualidad es la problemática más grande que tiene
Colombia y Latinoamérica, en gran parte es la apropiación de lo
virtual, que realmente ver un testimonio como tú es sencillo decir sí
hay apropiación de lo virtual, pero hay que desarrollar todo un conjunto
de apropiación que permita que definitivamente se puedan desarrollar
esos colegios, si usted revisa un poco los testimonios de los
deportistas de élite, que tienen que trabajar en su deporte para
recoger una habilidad de ocho horas o de seis horas, no tienen tiempo
de ir al colegio; todos ellos se han educado y se han formado en la
virtualidad específicamente, si nosotros pudiéramos llegar solamente
como tú dices a ese tipo de deportistas, pudiéramos llegar a una gran
cantidad de personas que están en estado de discapacidad, que
podían perfectamente llegar a la formación tanto básica, como
primaria como secundaria y como terciaria, mediante las tecnologías
de la informática y la comunicación, yo creería que aquí hay un
desarrollo que tenemos que hacer y estamos convencidos que
tenemos que debatir y discutir esto y estos proyectos de ley que tú
estás proponiendo ;si cuenta con nosotros con mucho gusto, gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:36:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El representante Guevara y el representante Flórez son de los más
juiciosos en el tema de educación, que nos pudieran colaborar en ese
proyecto virtual para poder discutir aquí un borrador, representante
Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-12T10:36:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente. María Juliana tienes un camino por delante
maravilloso. Que bueno te felicito, que bueno lo hayas convertido en
una oportunidad para hacer algo por este país yo te felicito por eso,
con relación a tu proyecto, pienso presidente que es muy oportuno
porque hay muchos niños y niñas que hoy están recluidas en
hospitales y no se pueden formar, no solamente que los que por
enfermedades no puedan seguir su ciclo educativo, y podía
convertirse este proceso en una herramienta para que ellos puedan.
Con gusto presidente vamos a estudiar la iniciativa, a dar una
educación que permita que todos los niños cumplan su sueño, yo
pienso que el objetivo es cumplir sus sueños, yo soy partidario de
poder generar un modelo educativo que no sea de tantas reglas; en un
marco, digamos que te permita a ti desarrollarte. Los proyectos es una
muy buena idea para explorarlo, existen hoy las universidades
virtuales, que a mí esto cien por ciento virtual?, sino que de pronto se
requieren otras actividades físicas para el desarrollo de un niño y
sobre todo ahí hay un potencial gigante en nuestros niños que se está
desaprovechando; porque hoy un niño entra a un colegio y ni siquiera
hay canto, entonces presidente bienvenida la propuesta gracias por
acompañarnos y que rico iniciar la sesión con niños aquí en el
Congreso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:36:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Correa colega querido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-12T10:37:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidente, yo quiero felicitarte porque cuando uno asume
desde tan chiquito el reto de transformar la sociedad tiene un camino
por delante con todas las posibilidades de que en el transcurso de la
vida incidir para que muchas personas vivan mejor. Tú has asumido
unas banderas que forman parte de la realidad cotidiana de miles y
miles de niños en Colombia, eso que estás haciendo es un gran acto
de valentía, te invito a que lo continúes haciendo a que sigas
luchando, no será fácil y muchas veces en cualquier escenario al que
uno entra para tratar de transformar las cosas que se vienen dando va
encontrar gran cantidad de retos, gran cantidad de obstáculos, gran
cantidad de personas que de pronto no estarán de acuerdo contigo,
pero cuando uno está convencido de lo que quiere de lo que sueña
siempre tendrá que dar ese paso, independientemente de las
dificultades que rodeen ese paso. Ánimo para adelante que lo que
estás haciendo es algo muy bonito y seguramente muchos niños van
a ver en ti la esperanza de que muchas cosas cambien.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:37:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-11-12T10:37:20">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Llamar la atención en un hecho puntual de un modelo de formación
que es pertinente y contemporáneo frente a la generación que se está
viviendo al futuro. Lamentablemente en las instituciones el Estado y el
gobierno siempre van rezagados; en el pasado estando yo haciendo
parte de un equipo de una institución superior, esa institución fue
sancionada por proyectos de regionalización por trabajar todos los
temas de llevar sedes, y en ese ejercicio quedó una semilla de un
proyecto aquí en Bogotá de una institución de educación superior que
hoy tiene certificación, se acaba de transformar en universidad y
surgió producto de ese ejercicio, de ese trabajo que se hizo; del cual
nos cuestionaron y nos sancionaron a la institución educativa en su
momento, pero logramos hacer el tema, después el gobierno
desarrollo unos proyectos de regionalización y después lógico vienen
todos los procesos de certificación que hoy permiten que se haga con
calidad las cosas, pero tiene que romperse de esa manera.
Rápidamente mientras que tú intervenías yo estaba haciendo unas
consultas aquí, 20 instituciones que ofrecen educación virtual, 620
instituciones en el país que ofrecen educación virtual, o sea que
desarrollan programas de educación virtual, pero ni siquiera en la
educación superior hay una legislación para el funcionamiento de las
mismas, entonces tú nos traes simplemente un tema de trabajo un
tema para primero hacer el estado del arte, para mirar cómo está la
situación que hay en el país normativamente , y dialogar con quienes
están liderando esos procesos; y que algunos ya se ofertan que
tienen resultados de alta calidad en pruebas superiores que se hacen
para medir los niveles académicos. Para mí que es una oportunidad, lo
que pasa es que nunca hubo un movimiento nacional y mundial que
recogiera esa afectación y eso visto como un problema de procederes
de sus propios compañeros y que ya hoy en día se le preste atención
y que los desarrollos normativos y judiciales han permitido que se
tomen acciones que los protejan , pero también hay que fortalecer y
debemos ayudar a construir una iniciativa no individual sino colectiva
de la misma Comisión que todos sus miembros pudiéramos trabajar,
pero esto implica un trabajo; los sueños son realidad en la medida
que el ser humano los lleva a la realidad, cuando uno tiene espíritu
tiene alma, tiene cuerpo, es alguien que lo impone, y eso es lo que te
digo no puedes dejar la idea ahí, tienes que seguirla monitoreando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:37:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Yo te voy a despedir con un besito María Juliana y muchas gracias
por acompañarnos.
María Juliana Frisneda Calderón:
Que silla tan importante, risas… bueno por último yo quisiera decirles
a todos ustedes los presentes, que el segundo proyecto que hable
sobre el día contra el bulín realmente sería muy útil porque no solo
sufrimos de violencia y de bulín aquí en Colombia, sino que a la vez
en el futuro nosotros vamos a ocupar todos estos lugares que los
niños van a manejar a Colombia también cuando crezcamos que de
esta manera no habrá tanta violencia como la hay hoy en día, si se
hacen estos proyectos no solo van a servir y estamos luchando mucho
para conseguir este momento para poder hablar sobre estos
proyectos. Así que Dios los bendigan, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:37:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario solicite sesión formal por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:37:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, ¿quiere la Comisión declararse en sesión formal
nuevamente? Así lo quieren presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:38:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Segundo punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:38:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Estudio discusión y aprobación en primer debate de los siguientes
proyectos de ley.
5. Proyecto de Ley No. 043 de 2014- Cámara. Control de
enfermedades de alta prevalencia. “por la cual se promueve la
educación para la salud, la promoción de hábitos y comportamientos
para la prevención y control de enfermedades de alta prevalencia y se
dictan otras disposiciones”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Víctor Javier Correa Vélez (Ponente Coordinador),
Edgar Alexander Cipriano Moreno y Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:38:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a leer el informe con que termina la ponencia de este proyecto,
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:38:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente, la proposición dice: “Con fundamento
en las razones expuestas, nos permitimos rendir ponencia
negativa y en consecuencia solicitarle a la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes ordenar el archivo del proyecto de ley
N° 043 de 2014 Cámara “Por la cual se promueve la educación
para la salud la promoción de hábitos y comportamientos para la
prevención y control de enfermedades de alta prevalencia y se
dictan otras disposiciones”.
firman los H.R. Víctor Javier Correa Vélez, Edgar Cipriano Moreno
y Ricardo Flórez Rueda”.
Leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:38:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Es una proposición de archivo de los ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:38:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:39:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el informe con que termina la ponencia, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse queda cerrado, antes de cerrarlo
representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-12T10:39:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Si presidente, antes de que se apruebe la ponencia la promoción de
hábitos y comportamientos para poder empezar a identificar y
controlar enfermedades de alta prevalencia, generar la cultura del auto
cuidado promover dentro del sistema escolar y dentro de los planes
educativos institucionales una semana para la salud. Hoy la gran
mayoría de nuestros niños tienen enfermedades de alta prevalencia y
con ayuda de nuestros médicos y los profesionales poder generar todo
el procedimiento, toda la guía para que nuestros niños tengan toda la
protección de su salud, así mismo queremos que estas enfermedades
que son prevalentes; yo lo mencionaba hoy hay un número muy
importantes de nuestros niños que están en hospitales o clínicas que
tienen unos controles mal, lo que queremos presidente es que en
cierta medida el sistema educativo también llegue allí y se les abre la
oportunidad para que identifiquemos estas enfermedades.
Leyendo la ponencia que presentaron nuestros compañeros pues ellos
justifican su posición pero están ya reguladas en otras normas en
otras leyes. Nosotros desde la bancada del Movimiento Mira
consideramos que si debería recogerse y sobre todo por los ciclos
escolares, en una ley particular que es la que hemos presentado;
sobre todo estableciendo una enseñanza obligatoria para la promoción
y formación de hábitos para el auto cuidado como lo señalaba la
educación para la salud , la prevención y control de enfermedades; de
igual manera se haría por ciclos el proceso de sensibilización se haría
por los ciclos de la media básica, por los de educación inicial o
preescolar y empezar a generar una cultura del auto cuidado. Cuando
uno visita por ejemplo presidente un colegio una cafetería la gran
mayoría de estos productos son consumidos por nuestros niños, pero
no hay en el sistema un modelo pedagógico que permita identificar y
generar hábito para que el niño pueda saber que alimentos son
buenos para su salud y cuáles no, y eso es lo que el proyecto quiere
apuntarle presidente, generar un sistema escolar que permita mejorar
las condiciones de información de manera particular dentro de los
planes educativos institucionales y sobre todo generar conciencia a
través de una semana de la prevención en salud que se haría en los
colegios públicos del país y los colegios privados obviamente.
Este es un proyecto que lidera mi compañera de bancada doctora
Guillermina Bravo y ella como docente manifestaba la necesidad e
importancia que este proyecto saliera adelante, siendo enfermedades
prevalentes y no prevalentes que hoy nuestros niños tienen en
Colombia.
Presidente a grandes rasgos es el proyecto y mis otros dos
compañeros presentaron ponencia negativa, el fundamento tengo
entendido de su ponencia es que parte de esta normatividad que
estamos proponiendo en esta ley es recoger más información y poder
sacarla adelante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:39:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Correa</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-12T10:39:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Yo quiero aprovechar esta ponencia negativa que hicimos para este
proyecto de ley para hacer un llamado de atención muy fuerte; la
realidad normativa de nuestro país el ejercicio que está realizando el
Congreso de la República, nosotros estuvimos revisando más que en
el contenido porque yo estoy absolutamente de acuerdo que el
contenido es loable, es muy importante, la educación para la salud se
convierte en la punta de lanza para la consecución de una sociedad
saludable para la disminución de la prevalencia y de la morbilidad de
la población general , de la construcción de hábitos de vida saludable,
permite que dentro de los territorios se entienda y desde los contextos
se entienda como vivir, como relacionarse con los distintos
determinantes sociales de la salud y la enfermedad para evitar que las
personas se enfermen, para hacer prevención, para hacer promoción
la educación lleva a que las personas se empoderen y puedan a
través de este ejercicio de empoderamiento a cuidar su propia salud,
eso es importantísimo yo no voy a entrar a discutirlo, de hecho ojala
nuestro sistema funcionara así y ojala el enfoque principal de nuestro
sistema no estuviera en los hospitales sino en las casas, escuelas en
los sitios de trabajo porque es allí donde se produce la enfermedad y
donde la gente en últimas desarrolla su vida.
Quiero hacer un llamado de atención y saliéndome del contenido del
proyecto que de hecho como les digo yo no le veo problema alguno es
un muy buen proyecto, quiero adentrarme ya es en asuntos de orden
legislativo y de orden jurídico. Yo no concibo que este Congreso de la
República como elemento fundamental de la democracia que su papel,
o uno de ellos, es la construcción de las leyes, siga siendo como un
adorno para el Ejecutivo porque en últimas aquí se hacen un montón
de leyes que no terminan cumpliéndose, que terminan siendo leyes de
papel que se van a archivar en un escritorio, que nunca se desarrollan,
incluso leyes que en muchos casos tienen una amplia rimbombancia
mediática y para eso yo pienso que no estamos nosotros acá; no es
para hacer elementos archivados en los anaqueles de la historia, en
los baúles y archivos de aquí, del archivo legislativo del Congreso, por
poner un ejemplo, y esta es una de las leyes con las que yo he tenido
conflictos, porque en términos de salud la Ley 1438 introdujo por la
pelea del movimiento por la salud en el país algunos elementos, no
transformó de fondo el sistema, pero empezó a introducir algunos
elementos fundamentales en la formación de este sistema de salud.
La atención primaria en salud; las redes integrales de servicios de
salud, la educación para la salud, el artículo 11 de la Ley 1438 ya
habla que el gobierno tiene que reglamentar la inclusión en los planes
educativos de los hábito de vida saludables y de la educación para la
salud, la Ley 9 de 1979, la Ley 115 de 1994, las leyes de obesidad la
1335 y la 1355, el Decreto 5771 del 2008, que crea la Comisión
Intersectorial para, la Coordinación y Orientación Superior de Temas
de Hábitos de Vida saludable, cuya función es sugerir mecanismos
preventivos de estilos de vida saludable para su adopción por
entidades educativas a nivel general. Es decir, hay una cantidad de
normas que hoy en día están llamando al gobierno nacional a que
piense en la salud desde las escuelas, la educación para la salud y
esas normas están presionando pero nada pasa, la Ley 1438 en su
mayoría no está reglamentada y termina siendo un juego a la
democracia porque si nosotros hacemos las leyes para que el
gobierno no las cumpla de entrada ahí se está dando una falta de
reconocimiento al Poder Legislativo.
Quería aprovechar esa ponencia más allá de si ustedes consideran
votar el proyecto o no; porque yo considero que hay elementos
importantes en el contenido de él, pero el gobierno no cumple y un
montón de normas de la que la población no se apropia, incluso en el
tema punitivo, yo creo que el gran éxito que tuvo la llamada ley de los
borrachos fue que se le hizo un boom gigantesco y eso salió en todos
los medios y la gente lo vio, entonces fue como un asunto de existe la
norma de conocimiento y reconocimiento de la norma, es más o
menos así, a los operadores jurídicos se les hace casi imposible
atender al menos al ciudadano de a pie, son cientos y cientos de leyes
y esto es apruebe leyes el Congreso de la República a toda hora, y la
realidad es que muchas de las cosas no cambian las leyes terminan
en el olvido. Yo quiero simplemente aprovechar esta ponencia para
dejar creada la semana de la seguridad social eso está ya como parte
del marco normativo colombiano y dentro de esta semana de la
seguridad social se tiene que introducir promoción a los hábitos de
vida saludable eso esta, tenemos un marco normativo muy amplío
lastimosamente el operador jurídico no la está haciendo cumplir, y que
puede ser precisamente eso lo que contribuye a que en ultimas la
norma no funcione.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:39:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien el ponente el doctor Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-11-12T10:39:50">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente, yo quisiera iniciar diciéndole al compañero Carlos
Eduardo que su posición es muy loable, más sin embargo, seguimos
con la misma angustia, las personas no han podido entender que
cualquier actividad que desarrollen para su salud empieza por sí
mismos; el segundo nivel entra al entorno y es donde vive la persona,
en ese entorno y en ese ethos y en ese espacio es también decirle
que en su familia, en su barrio, existen morbilidades en el espacio.
El tercer nivel es la comunidad y ahí empezamos a hablar de
promoción. Entonces ya empieza el trabajo de la promoción de la
salud, y estamos de acuerdo en ello, pero la angustia igual que Víctor
es la misma; cuando ya dio un espacio y uno encuentra que inclusive
tenemos estructuras y órganos de dirección como el de la composición
de la Comisión Nacional Intersectorial donde esta protección social,
salud, educación, cultura y Coldeportes, y empieza uno a mirar que
definitivamente la problemática grande que tenemos es la cantidad de
normas que existen, que no las integramos y yo creo que loable era la
concepción suya o del Partido Mira alrededor de organizarlas, pero
creemos que de alguna manera a lo que también tenemos que llegar
es a generar una conciliación con la administración para que pueda
penetrar y permear con esas normas en un proceso de control.
Cuando se va a los colegios y encuentra la autonomía del proyecto
educativo institucional y empieza a mirar las diferencias y la diversidad
de peigs que existen en un país que es diverso perse mismo, y
solamente en una región, si hablara de Santander donde tenemos
siete provincias donde cada una caracteriza al santandereano diverso,
entonces empezamos a entender que definitivamente lo que tenemos
es que colocarnos es en una organización que permita controlar y que
esas normas realmente lleguen a esos espacios. Nuevamente la
educación se vuelve como el centro motor y el centro real de la
formación de cada uno de nuestros ciudadanos, uno se cansaba en
salud de entender cuando iba a revisar en cada una de las diferentes
zonas que los factores que más inciden en la salud de los ciudadanos
no son del sector salud, y empieza uno a mirar la forma como el
habitad donde viven, la vivienda influye muchísimo, el agua influye
muchísimo, todas las situaciones que realmente influyen sobre la
salud de los colombianos son de diferentes sectores, pero donde más
podemos incidir realmente es en la educación que permitirá una
formación de los ciudadanos alrededor del auto cuidado de la
prevención individual y de la promoción de la salud que es lo que nos
va a permitir definitivamente generar una construcción distinta, y voy a
hacer para terminar presidente algo que siempre había dicho cuando
uno estaba estudiando la Ley 100 de 1993, la Ley 1438 de 2011, y
todos sus decretos, realmente la concepción de un modelo asegurador
prestador se perdió y ni siquiera los actores del sector salud
entendieron que era un modelo asegurador prestador y ahí fue donde
perdimos realmente el norte, esperamos que no perdamos el norte de
la educación, esperamos que esa reunión que quedamos ayer de
hacer con la, ministra nos permita realmente tomar decisiones eficaces
y efectivas sobre la educación que son las que nos van a permitir
hacer un desarrollo importante de nuestros ciudadanos colombianos.
Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:40:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Sigue en consideración el informe de ponencia si no hay más
intervenciones entonces vamos a someterlo a votación, aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:40:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente, en consecuencia se archiva el proyecto
de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:40:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-12T10:40:30">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, yo recojo las inquietudes de mis compañeros con
beneficio de inventario. Si los invitaría a que rápidamente hiciéramos
un gran debate sobre la salud y todos los mecanismos de generación
de productos que en su gran mayoría tienen un componente calórico
muy grande voy a proponer un debate frente a este tema, si nos
acompañan Eliecer y también Ricardo, que pudiéramos hacer un gran
debate porque lo que usted dijo doctor Flórez el tema de salud
empieza es por la educación, el tema del auto cuidado de poder tener
información clara sobre los hábitos de consumo y sobre todo poder
generar un ciclo en el cual el muchacho los y los niños estén
plenamente informados de lo que consumen y no consumen.
Entonces presidente no es el propósito del movimiento pero si
queríamos dejar con este proyecto claro que este tema es de vital
importancia, porqué no pensar en un observatorio que deben tener
las empresas que hoy venden sus productos en los colegios del país y
sobre todo la responsabilidad que tenemos nosotros como
legisladores a que cumplan. Yo me acuerdo presidente que cuando
era niño había campañas de promoción en ese sentido y quedo
marcado en nuestras mentes y pienso yo que se ha perdido, y es parte
de lo que usted decía doctor Flórez y es que el sector salud funciona
ya cuando la persona está enferma, pero no toma las medidas de
prevención de salud en su casa, de salud en el colegio, porque son
programas eficaces que se tienen que implementar en el país,
entonces esa era la acotación que quería dejar presidente para hacer
un gran debate en el tema de educación en salud y podemos
organizarla pronto y hacer un gran foro, un gran panel para revisar lo
normativo y poder identificar aquello que se tiene que reglamentar en
el país. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-11-12T10:40:40">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente, si el llamado de atención era en ese sentido, ya la
norma recoge en gran parte esa materia; lo que nos compete a
nosotros es hacer un debate de control político frente al Ministerio el
de Educación y el Ministerio de Salud y también los instructivos por
parte de un ministerio para que se cumpla en la gente, y no se está
cumpliendo; hay que hacer el gran debate para que el ministerio nos
informe aquí que pasa con eso, donde están los resultados, ponerle
límite a una institución educativa que no cumpla con eso, donde están
los resultados, dolorosamente en nuestra sociedad el látigo y la
zanahoria, hay que ejemplarizar ahí ve a todas las instituciones
educativas corriendo para ver si no están en la lista; a ellos les
preocupa estar en la lista, que si los están investigando o no, pero
bueno ya se generó y lo que aconteció con las decisiones del
ministerio estos días lo que hace es eso, que la gente se ponga pilas,
pero eso no puede pasar meramente en una cosa mediática,
coyuntural, claramente que asuman el compromiso los entes del
gobierno que tiene competencia para efectos que se dé cumplimiento
a estas normas porque de lo contrario queda en letra muerta.
En parte nosotros tenemos dos funciones de carácter constitucional,
producir las leyes y ejercer el control político y ese control político tiene
que ser de una profundidad y de una riqueza técnica tal que no es fácil
porque no tenemos la capacidad técnica de poder a esos grandes
oligopolios, a esas grandes industrias que tienen todos los soportes y
que tienen toda la capacidad técnica de evadir la norma porque para
eso es que utilizan su capacidad, y nos toca a nosotros armarnos de
un esfuerzo colectivo aquí en la Comisión en el Congreso, buscar las
herramientas técnicas y demostrarle al Estado que no están
cumpliendo ,que no hacen las cosas como deben de ser para efectos
de que se cumplan, la única manera aquí es nosotros empujar y
ejercer el control político frente al Estado, frente al gobierno a fin de
que puedan estas normas tener aplicabilidad y cumplimiento de las
mismas o sea ese es el camino, no se aró en tierra infértil, no, no, lo
que acabas de hacer llama también igual que en el caso anterior de la
niña a fin de que el gobierno nos dé explicaciones de porqué estando
reglamentada y regulada normativamente, en esta materia no hay
resultados. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:40:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente proyecto que tenemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:41:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, proyecto de ley N° 042 de 2014, “Por medio de la cual
se establecen medidas en materia de educación para la asistencia
y atención de las madres cabeza de familia víctimas de los grupos
armados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras
disposiciones”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo Guevara
Villabon, Herminia Bravo Montaño.
Ponentes: H Carlos Alberto Cuero Valencia, Jairo Enrique
Castiblanco Parra, publicado en la gaceta 387 de 2014, 490 de 2014.
Al respecto presidente me permito informarle que hay una proposición
radicada en la mesa de los ponentes Jairo Enrique Castiblanco y
Carlos Cuero, donde solicitan el aplazamiento; del presente proyecto
de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:41:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno entonces en consideración a la proposición de los ponentes
pidiendo el aplazamiento se abre la discusión, representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-12T10:41:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Me gustaría conocer de todas maneras el argumento del
aplazamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:41:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representantes Cuero y Castiblanco firmantes de la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-11-12T10:41:40">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Es un proyecto bastante sensible para el país. Cómo no reconocer el
derecho a la educación a las madres cabeza de familia y de su núcleo
familiar, y a las madres cabeza de familia afectadas por el conflicto, de
hecho inicialmente yo había propuesto que no solamente hay madres
cabeza de familia afectadas por la violencia urbana y las pandillas, que
también fuera ampliado para ese tipo de casos; pero inicialmente del
Ministerio de Hacienda nos dieron un concepto negativo, y hasta ahora
no hemos recibido un concepto diferente al concepto negativo; uno
hace la tarea porque se da cuenta que es un proyecto sensible e
importante para el país, entonces nos toca esperar conceptos para
poder hacer la ponencia. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:41:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno aclarados los motivos, entonces sigue abierta la discusión de la
proposición de aplazamiento, ¿anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada aprueba la comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:42:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el aplazamiento del proyecto presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:42:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente proyecto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:42:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proyecto de ley N° 015 de 2014 Cámara, “Por la cual se elimina el
cargo fijo como componente de las estructuras tarifarias de los
servicios públicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones”.
Autores H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo Guevara
Villabón, Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabón, coordinador:
Víctor Javier Correa Vélez, Atilano Giraldo Arboleda, Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón y Diego Patiño Amariles.
Publicación en la gaceta P.L. No. 366-14 - P.P.D (1) Cámara No. 549-
14 - P.P.D (2) No. 644 de 2014, al respecto presidente me permito
informarle que el presente proyecto tiene dos ponencias: una negativa
y otra positiva, la positiva radicada el 21 de octubre de 2014, firmada
por los representantes Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y Diego Patiño
Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:42:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a escuchar a un coordinador ponente de una ponencia y luego
a otro de la otra para que nos argumenten. Representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-12T10:42:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente. De antemano agradecerle porque este proyecto ya
tuvo una comisión, nosotros reiteramos que es un proyecto de vital
importancia para el país para la reducción de las tarifas de servicios
públicos, es que se puede hacer este esfuerzo, el mismo, viceministro
en el caso del cargo fijo para la energía eléctrica y gas, yo manifesté
en su momento que la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de
Bogotá había pasado a la población un proyecto para eliminar el cargo
fijo en la prestación del servicio de agua potable y saneamiento
Básico.
La Crac no se lo autorizó, entonces es un proyecto que tiene vía libre,
se que de pronto puede haber resistencia por unas personas que
consideran todo lo contrario, que puede ser perjudicial para la
operación para garantizar ese principio de la suficiencia financiera, yo
quería proponerle presidente si escuchamos algunos gerentes de las
empresas públicas del país, una invitación formal, y de otro lado
invitamos a los vocales de control, yo pienso que es sensato que tanto
los vocales de control que han hecho un esfuerzo en la vigilancia y
control de los servicios públicos nos den su opinión frente a este
proyecto, invitar también al Defensor del Pueblo que tengo entendido
tiene un concepto sobre la materia, e invitamos a algunos gerentes
para que nos expliquen la pertinencia o no de esta iniciativa. Yo quería
dejar esto en contexto, si la Comisión considera que se deba adelantar
el proyecto estamos listos a debatirlo, a poner en contexto el proyecto
y poderlo defender y respetamos lo que la Comisión defina; como lo
había mencionado es un proyecto que había sido debatido en el
Congreso de la República en su momento por la Comisión Primera de
Senado ya había sido aprobado pero por razones de trámite no pudo
discutirse en la legislatura anterior y es un proyecto que en la práctica
beneficia a miles de colombianos, y ponemos sobre el papel la función
de inversión, la función social que deben tener la empresas
prestadoras de servicios públicos.
En el día de ayer se les dio autonomía para ampliar su objeto social
para que busquen más recursos, doctor Ciro ahí no puede haber
ninguna excusa de que este Congreso no ha sido amable con las
empresas de servicios públicos. Ayer el Congreso dio en la plenaria de
la Cámara una pelea y se les amplio su objeto social para que sean
aun más rentables. pensaría yo que deberíamos dar una discusión un
poco más sensata sobre la base y escuchar a los vocales de las
empresas del país; vamos hacer un gran foro, no tenemos afán,
podemos buscar un vocal de cada uno de nuestros departamentos, los
traemos, unos gerentes que podemos invitarlos y seguimos nutriendo
este proyecto presidente, es la propuesta que yo quería traer el día de
hoy porque es un proyecto fundamental y no quisiera que hoy fuera
votado independientemente del resultado sin que nuestros
compañeros de la Comisión Sexta tengan la tranquilidad que es un
proyecto que beneficia a todos los usuarios del país. Entonces dejo
esta propuesta presidente para que usted la ponga a consideración y
que previa la discusión de este proyecto podemos escuchar los
vocales de control de las empresas de servicios públicos y algunos
expertos que nos sigan dando luces de lo que nosotros consideramos
importante desde el Movimiento Mira que es la revisión integral a la
estructura tarifaria pero sobre todo en materia del cargo fijo y los
diferentes componentes del servicio. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:42:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a escuchar entonces al doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-11-12T10:43:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente aunque nos sometemos a lo que considere la Comisión,
pongámosle orden a la Comisión y solicitarles a todos la atención; solo
quería decirles que me acojo a lo que diga la Comisión, de todas
maneras quería recordar señora vicepresidenta que todos la
escuchamos con mucha atención cuando usted habla vicepresidenta.
Presidente este proyecto inclusive tuvo aquí un debate con una
amplia participación del gobierno nacional, estuvo el Ministerio de
Minas, la Comisión de Regulación de Agua Potable, la Comisión de
Regulación de Energía y Gas, y se dio una amplia discusión sobre el
proyecto de ley, pero si se desea escuchar de la misma forma actores
como organizaciones de los servicios públicos no tendríamos ningún
inconveniente en hacer un mayor análisis del proyecto de ley. De la
misma forma presidente si se quiere hacer un foro valdría la pena que
allí estuvieran todas las partes, Andesco que organiza o que tiene
asociadas a todas las empresas de servicios públicos, de la misma
forma las comisiones de regulación y a los usuarios para que de esta
forma escuchemos a todos los interesados y podamos tener todos un
mayor conocimiento y un mayor concepto sobre el proyecto de ley, de
todas maneras nosotros seguimos considerando que esta posibilidad
que está en la ley decidir o no sobre el cargo fijo esté en cabeza de
las Comisiones de Regulación que son las que tienen la capacidad
técnica para tomar una decisión debe permanecer en la Ley 142 de
1994. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:43:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien tiene el uso de la palabra el representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-11-12T10:43:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente, yo en el mismo sentido del doctor Ciro estoy de
acuerdo con que escuchemos a otros actores; pero yo si quisiera
decirle al colega que la referencia de Bogotá no debe ser el parámetro
de medir el efecto positivo o negativo de la norma, porque Bogotá por
su dimensión, por su tamaño, por la misma concentración de la
economía que se da en la ciudad capital, no es lo mismo que otros
municipios pequeños donde ni siquiera los recursos que el Estado
transfiere alcanzan para llegar a los topes máximos de los subsidios a
que la Ley 142 establece, entonces yo si quisiera que Andesco y
poder traer de ciertos otros niveles distintos al de Bogotá gerentes que
puedan opinar sobre el tema para que miremos juiciosamente el
desenlace de este proyecto. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:43:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien la doctora Martha Villalba Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-11-12T10:43:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente. De verdad quiero decirles que este proyecto es
muy bueno, y lo decía el representante Víctor Correa, que existen
muchas normas en el país, muchas leyes que resultan siendo letra
muerta, y efectivamente estaríamos condenando este proyecto a ser
letra muerta, porque efectivamente este tiene que ser y lo decía ahora
el representante Diego Patiño es que tiene que ser un tema nacional,
donde estén involucrados todos los actores responsables,; aquí al
decretar la eliminación del cargo fijo estamos desfinanciando de
alguna forma el sector, estamos generando inconvenientes en algunos
sectores del país, y yo creo que nosotros tenemos el deber la
responsabilidad de no cometer los errores del pasado, de que surjan
leyes en eso yo quiero ser bien clara, yo estoy de acuerdo en que
favorezcamos en el tema de servicios públicos a todas esas clases
desfavorecidas, a que la gente pague solamente lo que usa de manera
racional por el suministro de los servicios públicos, pero yo creo que
hay que mirar bien el sector porque no podemos crear el caos con el
surgimiento de una norma, de una ley que vaya afectar la dinámica
misma de la prestación de los servicios públicos o de cualquier
servicio que el Estado tenga que prestarle a los ciudadanos. Yo invito
dada la importancia de este tema, la motivación que tiene, honorables
representantes a que trabajemos, este es un proyecto muy bueno,
pero vamos a trabajarlo con todos los actores del sector y de verdad
coincido en que no solamente tenemos que mirar la dinámica de
Bogotá como ciudad capital, tenemos que mirar también la dinámica
de todo el país, cómo se comportan en las ciudades y departamentos
diferentes al de la ciudad capital, porque estaríamos generando un
caos en el sector del cual creo que nosotros por lo menos en mi caso
particular del cual por generar de pronto un hecho bien recibido por la
comunidad generar inconvenientes hacia el futuro. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:43:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El representante Correa y luego el representante Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-12T10:44:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Lo de las discusiones que vimos en la última sesión de socialización
de este proyecto y de debate con el gobierno nosotros tratábamos de
exponer algunos de los argumentos porqué era viable la eliminación
del cargo fijo. Porque en últimas lo que nosotros estábamos
proponiendo no era tanto eliminarlo sino variabilizar, incluirlo dentro de
los costos de la tarifa, buscar las herramientas para que los subsidios
que hoy tienen los estratos más altos hacia los estratos más bajos
recaigan sobre precisamente también esta variado los subsidios para
estos estratos más bajos, y este proyecto también facilitaría la
motivación para el ahorro en tanto que tendría un mayor impacto.
Porque lo que nosotros estamos viendo usted puede mirar el
compañero Hugo presentaba incluso unas tablas que en el marco del
debate no lo pudo hacer, pero nos las mostro después, en Caldas
cómo el cargo fijo terminaba siendo el mayor componente de la tarifa,
en tanto entonces no lo había porque usted economiza el consumo de
agua, pero a la final eso no lo impacta sobre la factura pues no tiene
mayores beneficios; sería importante escuchar a todos los sectores,
tengo entendido que dentro de la ponencia negativa, o lo que se pudo
ver en la ponencia negativa, hay algunas reclamaciones por parte de
las empresas de servicios públicos que argumentan que eso les
generaría una desfinanciación importante que podría ponerlas en
riesgo, yo pienso que en últimas eso es lo que hace; cada quien
defiende lo suyo, habría que mirar cómo podemos escuchar y poder
poner en común lo que las empresas están buscando; pero también es
cierto que hay que buscar los beneficios para los usuarios, las
asociaciones de usuarios piensan distinto vamos a continuar con el
debate, vale la pena. Yo pienso que los proyectos importantes hay que
darles sus tiempos, tampoco es para correr y nos podemos sentar a
mirarlo en detalle, lo que si habría que hacer es mirarlo, es decir si
vamos a programar una actividad ponerle fecha, si en diciembre
podamos estar sentados en ese foro, que uno de ustedes de la
ponencia negativa y una persona de los que tenemos ponencia
positiva junto con sus unidades de trabajo legislativo organicemos el
evento con toda la logística que requiere para que lo que sea que
tengamos acá, yo no estaría en contra en aplazar para debatir, en
aplazar para aplazar pues no tiene mucho sentido tampoco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:44:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Importante la proposición del representante Correa, ahora la
sometemos a consideración, representante Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-11-12T10:44:20">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muchas gracias presidente. Cuando surgió el proyecto de ley me fui a
hacer una encuesta, y es un proyecto de ley bastante sensible, por
eso recojo todo lo que dicen los compañeros que antes de tomar una
decisión apresurada es mirar desde todos los puntos de vista la
inconveniencia del proyecto; en Cali tres componentes y cada
componente esta en un básico de cuatro mil quinientos pesos ($
4.500), eso para una persona de clase popular es un platal, con los
niveles de informalidad y desempleo que hay, por eso hay que mirarlo
desde los dos ángulos que hablaba con el compañero Tamayo.
Evidentemente no se pretende socavar la estructura financiera de una
empresa de estas, pero también hay que mirar el pueblo el que es el
mayor beneficiado y que sensiblemente está a favor de esta norma,
hice una encuesta en el distrito de Aguablanca y Ladera, y
efectivamente es donde la gente más se queja, están pagando por
algo que no están consumiendo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:44:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Atilano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-11-12T10:44:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias presidente, de acuerdo con el colega que pide el aplazamiento
de este proyecto; aquí no es cantidad sino calidad y más en este
proyecto donde hay dos posiciones, y para eso es que es exactamente
estos recintos para debatir y seguramente en muy pocos vamos a
estar totalmente de acuerdo va a haber unanimidad, en la mayoría
tiene que haber diferentes posiciones, nosotros presentamos ponencia
negativa porque también tenemos los argumentos, yo digo que si hay
algo claro preciso y concreto como me gusta como matemático que
soy esto es el cargo fijo, es que la lectura la llevada de la factura todo
este tipo de cosas pues es que eso es fijo, ahora yo si les digo, claro si
yo voy a cualquier comunidad cualquier barrio les digo vea ustedes
que opinan de este proyecto de ley para quitar el cargo fijo, tengan la
plena y absoluta seguridad que ningún ciudadano va a decir que no, si
es que me van a bajar la tarifa de servicios públicos bienvenida, pero
hasta donde es responsable hacer ese ejercicio porque es que la
empresa tiene que seguir funcionando y si se le quita esta plata pues
él tiene que seguir haciendo ese trabajo y lo tendrá que sacar y
colocarlo en otra parte, yo lo que diría más bien si en algunos
departamentos o hay unos servicios públicos que son costosos pues
hay que revisarlos donde es que esta ese alto costo, pero a mí me
parece que bueno donde hay estas dos posiciones, y bienvenida para
escuchar diferentes sectores y que de aquí finalmente tomemos la
mejor decisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:44:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-11-12T10:45:00">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente, haciendo referencia y un poquito de remembranza
frente a lo que dicen las entidades relacionadas con el sector yo les
hice un requerimiento frente a lo que buscan los sectores populares de
la sociedad de ahorrar costos en las tarifas quitando el cargo fijo;
entonces uno se iría por esa tendencia, pero cuando yo pedí acá, pero
que nunca lo enfocan de esa manera ellos siguen sosteniéndose en
aspectos jurídicos técnicos que no los interpreta nadie, entonces uno
dice para que hagan lo que hacen en Electricaribe. Mi posición la
define solo la oportunidad que tuve que es del Valle en Emcali
particularmente que empresas municipales me mostraran el impacto el
recaudo del cargo fijo, como está distribuido y el impacto que tiene
sobre la empresa fue lo único que me salvo, pero aquí no hay poder
humano de que ellos, no hay una estadística gremialmente no se en
que es que andan para demostrarles de manera sencilla elemental a
los miembros de la Comisión y al país que es lo que recaudan, como
hacen y como se revierte eso, pero no eso no se logra, no se puede,
no hay forma. Se quedan en un mundo de un paraíso normativo como
lo llame ese día acá y el tema no profundiza, entonces mi posición en
torno esta de votar negativamente el proyecto, la ponencia en ese
sentido, pero está bien porque debe tener una visión nacional uno
frente al problema, que verdaderamente represente lo del problema si
es que lo que se vive allá con respecto a la empresa de Cali del Valle
es igual a lo que se vive en todo el país; y hacer uno una valoración
verdaderamente que corresponda un concepto de información. Con
algunos hablé colateralmente que sí, que no, que la tienen, entonces a
lo último no tienen nada, si uno tiene las cosas las presenta, si uno
sabe el examen lo resuelve, lo presenta la prueba, luego si no la tiene
cuanto es que pesa cuanto es que recaudan cuanto representa estrato
por estrato, económicamente y cuanto representa proporcionalmente a
las entidades de quitarlo, en que afectamos a los usuarios
verdaderamente, ahí frente a las empresas prestadoras y frente a los
usuarios entonces me parece a mí que es lo que tenemos nosotros
que darle oportunidad y en esa misma oportunidad de escucharlos de
mirar el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-11-12T10:45:10">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Buenos días presidente compañeros, yo pedí también representante
Tamayo un informe de los que presentan las empresas, pero yo soy
partidario de que se apruebe; porque es que acá como que no nos
están parando bolas. De pronto en plenaria los obligamos a que vayan
más allá de decirnos no es que el cargo fijo es necesario primero, me
hubiera gustado que estuviera el representante Atilano, ahí lo estaba
diciendo es que hay que ir a medir, yo les pregunto, les voy hablar por
la empresa que conozco y que creo que es así como sucede en la
mayor parte del país, específicamente empresas de acueducto y
alcantarillado que prestan el doble servicio de acueducto y
alcantarillado, es que hay que ir a medir, nadie va a medir el
alcantarillado, es que hay que mandar la persona allá, no se manda a
nadie, es que hay que hacerle una factura, no se manda ninguna
factura, ahí mismo va, la medida es lo que da el dato del de
acueducto, no tienen oficina aparte, no tienen funcionarios aparte y sin
embargo pese a ello el cargo fijo del alcantarillado en mi departamento
en más de cinco (5) municipios es superior a lo que ellos dicen
consumo de alcantarillado con base en la medida de acueducto, por
eso votarla negativa para mí significa validar, refrendar que empresas
de acueducto y alcantarillado donde no hay tratamiento de aguas
hervidas, porque si hubiera el tratamiento uno diría aquí hay una
operación y amerita entonces unos conceptos para conformar ese
costo fijo, ese cargo fijo, entonces votar negativa la ponencia, negativo
el proyecto es refrendar, avalar a esas empresas de acueducto y
alcantarillado que no tratan aguas y están abusando de nosotros. Yo
propongo a esta Comisión que le demos el voto favorable al proyecto y
lo pasemos a plenaria para que intervengan desde todas las regiones
así como yo tengo mi propia posición para que allí juntemos las de
otros y para que allá más seriedad de parte de las comisiones y de las
empresas al darnos las respuestas y conceptos acerca de cómo se
conforma el cargo fijo. Yo se que en las de gas algunas empresas
tiene razones muy claras para lo del cargo fijo pero este debate
debería ir a la plenaria para que precisamente allá más seriedad
profundidad y podamos diferenciar, porque si lo voto al contrario eso
sería votar en favor de esas empresas de acueducto y alcantarillado
mixtas que están abusando con el cargo fijo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:45:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Yo quiero tener, ya le vamos a dar la intervención al doctor Ciro, los
ponentes quieren someterlo a votación o quieren aplazarlo, doctor
Guevara antes de darle la palabra al doctor Ciro que no me ha
quedado claro cuál es la posición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-12T10:45:30">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Llevarse a la plenaria, hay regiones que no están representadas en
esta comisión y algunos compañeros que consideran que el cargo fijo
se tiene que revisar, y no es una competencia de la Crac, es optativa,
la ley 142 definió que era una competencia optativa, y la Comisión de
regulación ha ido más allá y pienso yo que es el Congreso que nunca
fue cedida y regulemos este tema presidente, que es lo que está
pasando en el país y pensaría yo presidente que se podría aprobar en
el día de hoy si así lo tiene la Comisión de la visión después del foro
que se haga una ponencia para segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:45:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Última intervención el doctor Ciro ponente y votamos la primera
proposición que es la ponencia que pide el archivo del proyecto, si
esta proposición es negada continuamos con la otra ponencia, doctor
Ciro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-11-12T10:45:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente para que usted nos dé el espacio para sustentar el archivo,
compartimos las preocupaciones que se tiene y se han manifestado
acá. Nuestras familias en muchos sectores la capacidad de pago
seguramente no está correlacionado con el cargo fijo, en muchas
regiones el cargo fijo es diferente, también hemos hablado de la
función social de las empresas y eso inclusive.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:46:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-11-12T10:46:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Presidente si vamos a entrar al debate yo he escuchado que más de
un representante quiere que se aplace, si queremos aplazarlo es
mejor que discutamos de si se aplaza o no, y si no se aplaza entremos
a la discusión de fondo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:46:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Me acaba de decir el autor del proyecto que está de acuerdo con el
aplazamiento, siga doctor Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-11-12T10:46:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Si es el aplazamiento entonces yo solo voy hacer presidente es unas
aclaraciones con las preocupaciones que tiene la Comisión, y casi que
el primer argumento que le dan a uno es y se ha dicho acá como para
que no quede en el aire es que al eliminar el cargo fijo se van a reducir
las tarifas; a mi me parece que eso de una vez hay que desvirtuarlo
porque los mismos principios de la prestación de los servicios públicos
dice en la Constitución que el régimen tarifario debe tener unos
criterios de costos, los costos hay que recuperarlos y los costos
económicos son muy diferentes al régimen tarifario, cualquier régimen
tarifario que nosotros queramos establecer los costos se deben
recuperar, por eso a mí me parece que ese mito inclusive en la misma
gente tenemos que quitárselo, aquí no le vamos a rebajar la prestación
del servicio a ningún usuario; lo segundo, la otra preocupación que se
ha dicho acá y esa es cierta, inclusive es una de las justificaciones de
tener el costo fijo. Hay empresas principalmente las empresas
pequeñas señor presidente los costos fijos que está establecido en la
ley que son los costos administrativos son superiores a los costos
operacionales a los costos donde están incluidos los costos variables
y esa es una de las justificaciones de que en el sistema tarifario debe
ir en dos componentes, un componente fijo y un componente variable,
porque en estas empresas pequeñas si nosotros colocamos un costo
simplemente variable llegaría a ser tan alto que no lograríamos
recuperar los costos de la empresa y por lo tanto estaríamos nosotros
quebrando principalmente a las empresas pequeñas. Y hay otro
elemento que sustenta porqué debe ser el costo fijo, y es presidente
que la demanda no tiene la misma relación que los costos porque
principalmente en materia de acueducto y alcantarillado hay muchos
costos hundidos porque el mismo Estado subsidia muchas inversiones
y esto hace que no tenga una relación directa y por lo tanto si que
nosotros hacemos solo variabilización de los costos para cobrar la
tarifa estaríamos generándole unas pérdidas a las empresas y
estaríamos generándole unas ineficiencias. Por eso tampoco
podríamos nosotros argumentar en el cargo fijo el hecho de que
existan diferencias al tamaño de la empresa; y el otro elemento que se
ha dicho acá que es una función social. La prestación de los servicios
públicos son eminentemente una prestación social y eso lo ha
establecido la ley a través de los subsidios, el cargo fijo no tiene nada
que ver con los subsidios o con la función social que pueda tener el
Estado para la prestación de los servicios, por eso es que nosotros
estamos pidiéndole a la Comisión la importancia de mantener en la ley
la posibilidad que a través de análisis económicos y análisis técnicos
que son las Comisiones de Regulación las que tiene esta capacidad
institucional y no el Congreso de la República que tiene es una
decisión política y así lo ha establecido cuando se quiso volver
nuevamente a establecer el cargo fijo en las tarifas de energía fue una
decisión política para que no se estableciera, yo creo que la mejor
argumentación que existe es en energía eléctrica tal fue el perjuicio
que le ocasionó a la prestación de los servicios de energía eléctrica
que las comisiones de regulación nuevamente quieren volver a
restablecer el cargo fijo en los esquemas tarifarios, por eso presidente
es que nosotros estamos insistiendo que se debe mantener en la Ley
142 esa posibilidad. Porque no es una obligación que se mantenga el
cargo fijo, y estas medidas las toma mejor las Comisiones de
Regulación. Aquí han surgido iniciativas por ejemplo que hoy a
generado mayores perjuicios como es quitarles la posibilidad que las
empresas de telefonía celular subsidien los equipos terminales; hoy
eso le ha generado un perjuicio a la prestación de los servicios a los
usuarios, porque está establecido ya que no se le pueden subsidiar
este tipo de servicio y seguramente al eliminar esta posibilidad
estaríamos generando nosotros los mismos perjuicios en los usuarios
que son a los que nosotros debemos defender. Muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-11-12T10:46:40">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Presidente para una aclaración: no doctor Ciro, yo pienso que el
debate hay que ponerlo en su contexto. No hay una regulación
importante en las tarifas si las hay, ahora las empresas de servicios
públicos no pueden venir a decirnos a la Comisión y decirle al país que
no son rentables, eso es falso, absolutamente falso, si no hay un
negocio más rentable que este precisamente el de las empresas de
servicios públicos del país y tanto así que quieren ampliar su objeto
para poder diversificar porque tienen tantas utilidades que se quieren
meter en otros negocios; esa es la realidad, aquí no podemos decir
que si les quitamos el cargo fijo que en algunos casos no supera el
15% del valor de la tarifa.
En segundo lugar: el cargo fijo no ha tenido la reciprocidad que debe
tener por ejemplo el alcantarillado que se están haciendo las
inversiones les aseguro que esa encuesta que hizo aquí en el Chocó
diría al contrario, no cóbrelo porque es que está llegando a las redes,
está llegando el agua potable aquí al distrito de Agua Blanca hay
disponibilidad del servicio, entonces cuando se configuró el cargo fijo
se hizo para garantizar la disponibilidad del servicio, es el fundamento
constitucional y el fundamento legal de esa norma, es optativo, por eso
la ley definió que las comisiones de regulación lo podían definir en la
medida en la cual se pudieran recobrar los costos, yo mostré aquí una
gráfica en la cual las empresas de servicios públicos del país están
generando una desinversión, hicieron una inversión fuerte pero hace
unos años, ya ahora no la están haciendo, porque no les es rentable
en algunos casos ampliar coberturas tema del cargo fijo, pues es que
no se le puede cobrar a un ciudadano el servicio que no se le ha
prestado, dígame doctor Ciro cómo usted defiende el cargo fijo en
Santa Marta donde no hay agua, yo estoy aquí de cierto modo
recogiendo el sentir de los usuarios, aquí las empresas de servicio
públicos siempre han tenido abuso de posición dominante esa es la
realidad, vaya usted a los concejos y son llenos de debates a las
empresas de servicios públicos, ¿Por qué?
Porque no usted muy bien lo decía doctor Tamayo, yo quisiera para
finalizar solicitar a las empresas la estructura de costos o de la acción
matemática, de cuanto representa el cargo fijo en la estructura de
costos en las empresas, por el contrario s i antes quieren diversificarse
más para seguir ejerciendo su posición dominante, entonces pensaría
yo presidente que bienvenido el foro y vamos a nutrirlo con más cifras.
Yo estoy de acuerdo con usted doctor Tamayo esto es con cifras, con
datos cuanto impacta, hay que hacerlo de manera gradual, yo pienso
que empresas pequeñas que hasta ahora están recuperando sus
costos no se les puede quitar de la noche a la mañana la estructura
tarifaria, pero también invitar a las empresas de servicios públicos a
que sean más eficientes que tengan una corresponsabilidad con el
país y con los usuarios y sobre todo en servicios monopólicos es que
no tienen competencia. y como no tienen competencia, no tienen
ninguna disposición. Hay que revisar muy bien ese componente
porque hace poco empresas de gran prestancia en el país incluían
vajillas dentro de la estructura del cargo fijo, vajillas de un precio nada
despreciable y decían que hacia parte de sus costos fijos de
operación, entonces obviamente aquí un tema que tenemos que darlo
no podemos pasar de agache diciendo que quitando el cargo fijo se
van a desfinanciar; hay que dar un debate real, porque cuando uno
revisa la estructura tarifaria y la compara con otros países Colombia
tiene una estructura tarifaria costosa, en algunos municipios de baja
calidad, con gran contaminación de las fuentes hídricas, porque como
las recibieron así las entregan, y sí estamos pagando una estructura
de costos que a mi juicio no representa la calidad.
Termino diciendo que hay un fallo del Consejo de Estado y de la Corte
Constitucional ha declarado que el cargo fijo está ligado a la
disponibilidad de la prestación del servicio. Hay infraestructuras que ya
se pagaron ¿.las vamos a seguir pagando? Esa sería la primera
pregunta, o le exigimos a las empresas que inviertan y sobre esa
inversión se les reconoce, porque vuelvo y recalco, cuando se
estructuró el cargo fijo era para garantizar rentabilidades
multimillonarias, y poder garantizar un marco jurídico; yo pienso que
veinte años después de la ley de servicios públicos estas empresas en
su gran mayoría a acepción donde se presenta politiquería y
corrupción tienen rentabilidades muy positivas y demasiadamente
altas.
Gracias presidente, yo estaría de acuerdo en dar este segundo
debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-11-12T10:46:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias presidente, se está hablando de la rentabilidad de las
empresas. La pregunta que yo me hago cuando se eliminó el cargo fijo
tuvo efecto sobre la rentabilidad? Tiene efecto el cargo fijo sobre la
rentabilidad?, yo estoy de acuerdo con todos los elementos que usted
dice que pueden incidir en la prestación de los servicios públicos; lo
que pasa es que no hay uno solo que tenga efecto con el cargo fijo,
todos son de otro tipo y se confunde cuando habla que el cargo fijo
debe garantizar la disponibilidad; pero se confunde lo que es un costo
fijo en materia económica que está relacionado con infraestructuras a
cargo fijo en servicios públicos que la misma ley dice cuales son
costos fijos, los de clientela, los de administración, medición,
facturación y atención al cliente, no tiene nada que ver con la
infraestructura y los elementos que se han dicho acá de que son
elementos de calidad de disponibilidad de la prestación del servicio,
son elementos de control y vigilancia, nosotros tenemos una
Superintendencia de Servicios Públicos, hay que exigirle control y
vigilancia, tenemos una comisión de regulación que debe vigilar los
precios si no son precios eficientes, es que estamos buscando la
justificación de la eliminación del cargo fijo en aspectos que no tiene
nada que ver con el cargo fijo. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:47:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-12T10:47:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidente, yo quiero anotar porque recuerdo hace algunos
días estuve en un municipio de Antioquia en Betulia, un carnicero del
pueblo me estaba diciendo que estaban con bastantes dificultades por
la normatividad sanitaria que se estaba construyendo para el país,
para los frigoríficos, para los centros de faenado y que en últimas no
se correspondía con las realidades del territorio, y recuerdo mucho
que ese carnicero me dijo desde la perspectiva de él que aquí legislan
para la Colombia del primer mundo y nos hacen ver a la Colombia del
tercer mundo introducirnos en esa dinámica, ¿ustedes porque no
separan esas cosas?, porqué no legislan de manera diferencial para
las Colombias que tenemos, yo veo que eso también hay que
empezar a considerarlo, porque claro cada vez que hablamos de
servicios públicos entramos en lo mismo, entonces o lo miramos
desde la perspectiva de empresas públicas de Emcali, o lo miramos
desde la perspectiva de los acueductos comunitarios de las empresas
de servicios públicos de los pueblos y claro que son condiciones muy
distintas. Yo por ejemplo podría decir E.P.M. con las enormes
utilidades que tiene, porque son grandísimas, como es que todavía
sostiene un montón de desconectados en la ciudad de Medellín, esas
utilidades deberían revertirse en la garantía efectiva al agua potable a
la energía de los ciudadanos que no tienen hoy la posibilidad de pago
o debería revertirse en la disminución de los costos y de las tarifas de
tal manera que pudiera impactar, cosa que de pronto no podría hacer
un acueducto de un pueblo, un acueducto comunitario una empresa
de servicios públicos de un pueblo, ese enfoque diferencial hay que
empezar a trabajarlo y cómo hacerlo, porque hay que empezar a mirar
cómo podemos gobernar para el país que tenemos en visión de
realidad, lo que hablábamos ayer de la Superintendencia de
Transporte, si claro, para las empresas de transporte formales
organizadas aplicará perfectamente, pero la realidad del transporte
informal que existe en nuestro país por condiciones propias del
entorno, de la zona, de la marginalidad, del abandono estatal, de lo
que sea esa es otra; y probablemente si usted le aplica las multas de
ciento ochenta y nueve millones de pesos ( $ 189.000.000), para
quinientos kilos demás en los camiones de unas empresas formales,
es una cosa, pero si usted se lo aplica al señor que mueve las
verduras en cualquier municipio aquí de estos departamentos de la
altillanura y demás pues ahí hay otro cuento muy distinto, en el
enfoque de mirada de país.
Para introducirme de nuevo en el tema es como para dejar ese
llamado porque yo pienso que es algo que vale la pena mirar desde el
enfoque legislativo tengo entendido doctor Ciro, que cargo fijo incluye
no mas el costo medio de administración, pero los costos medios de
operación, costos medios de inversión y costos medios de tasas
ambientales van por otro lado. Entonces en últimas tampoco estaría
tan afectado el tema de la sostenibilidad de las empresas en tanto lo
que se elimina son los costos medios de administración y no se
eliminan sino que se variabiliza en función del consumo, y quienes
terminan asumiendo son los grandes consumidores y es un asunto
incluso de responsabilidad ambiental usted se excede en el consumo
de las aguas termina pagando más, eso son elementos que se pueden
dejar para los ejercicios que haremos posteriormente en los debates.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:47:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno entonces a poner a consideración la proposición de
aplazamiento de este proyecto, se abre la discusión anuncio que va a
cerrarse queda cerrado ¿aprueba la corporación?.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:47:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el aplazamiento de este proyecto de ley presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:47:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Falta un proyecto de ley, tiene una proposición de aplazamiento
también.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:47:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, el siguiente proyecto de Ley es el N° 019 de 2014, “Por
el cual se organiza el servicio público de educación y formación
profesional antes denominada educación para el trabajo y
desarrollo humano”.
Como usted lo manifiesta hay una proposición de los ponentes en la
cual solicita el aplazamiento del proyecto de ley. Firmada por los
representantes Alfredo Ape Cuello y Martha Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:48:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>La representante Martha Villalba para que sustente el aplazamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-11-12T10:48:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente. Este es un tema supremamente importante, y es
un proyecto de ley clave para la formación superior en el país. Dados
los últimos acontecimientos creo que tenemos que repensar este
proyecto nutrirlo y efectivamente hemos venido concertando reuniones
con las entidades pertinentes, con el Ministerio de Educación, SENA,
Ministerio de Trabajo; y creo que es la oportunidad nuestra, hoy lo
conversábamos al inicio de esta sesión con varios compañeros. Esta
Comisión vuelvo y reitero dada la importancia que amerita el tema a
que tiene que ser un proyecto bien elaborado, bien estructurado, que
tenga el apoyo, toda la logística pertinente para que sea una ley que
efectivamente alivie la problemática del sector.
Entonces yo invito a mis colegas a que nos acompañen como autora,
este es un proyecto que surge en las bancadas del Partido de la U, y
que yo se que hoy todas las bancadas de esta Comisión están
apropiadas de ese proceso para que la iniciativa sea eficaz para el
sector de la educación de nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:48:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno entonces está en consideración la proposición de
aplazamiento, se abre la discusión anuncio que va a cerrar ¿aprueba
la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:48:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente, siguiente punto del día.
Tercero lo que propongan los honorables representantes hay una
proposición en la mesa presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:48:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a darle primero la palabra al representante González luego le
damos lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-11-12T10:48:50">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Las palabras del representante Ciro, donde sencillamente lo que le
entra hoy al sector a las empresas se lo tenemos que seguir
entregando, aquí es como si no hubiera ineficiencia, como si no
hubiera pérdidas, si no hubieran empresas que abusan, yo le pediría
entonces mi proposición para seguir el debate presidente.
“Una matriz detallada pero ilustrativa de los costos que
conforman el cargo fijo para distintas empresas representativas
en el país, incluyendo de manera particular por esta solicitud de
la empresa Empocaldas; y dos la opinión para la Comisión
Reguladora de Agua Potable acerca de la posibilidad de eliminar
uno de los dos cargos fijos en las empresas de acueducto y
alcantarillado que no tienen tratamiento de aguas hervidas”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:49:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Proposición representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-12T10:49:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Solo para recordar frente al proyecto de ley 019… que habíamos
aprobado una proposición para hacer unos foros regionales, yo
pensaría que sería importante que con la Secretaría de la Comisión
tratáramos de agendar esos foros, representante Martha para que
miremos esa posibilidad que es importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:49:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno perfecto, vamos entonces primero en consideración a la
proposición del representante Hugo Hernán González, se abre la
discusión anuncio que va a cerrarse queda cerrada ¿aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:49:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:49:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>La proposición que está en la mesa, léala subsecretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2014-11-12T10:49:50">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>“Conforme a lo establecido en la ley 5 de 1992, en los términos
que allí se establece, “cítese a debate de control político que se
realizará en la fecha lugar y hora que fije la mesa directiva de la
Comisión Sexta a la doctora Mariana Garcés Córdoba, a la
ministra de Comercio Industria y Comercio, Cecilia Álvarez
Correa; a la, ministra de Educación, Gina Parody; al ministro de
Ambiente, Gabriel Vallejo; al ministro de Agricultura y Desarrollo
Rural, Aurelio Iragorri Valencia; al, director del SENA, Alfonso
Prada Gil; a la, directora de Artesanías de Colombia, Aida
Furmasqui, para que en el marco de sus competencias absuelvan
el cuestionario adjunto referente a la actual problemática
compleja del sector artesanal del caribe colombiano que exige
una intervención más amplia y articulada con los diferentes
entes”.
Está leída la proposición presentada por la representante Martha
Villalba”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:50:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición de la representante Villalba se abre la
discusión anuncio que va a cerrarse queda cerrada ¿aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:50:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:50:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, anuncio de proyectos secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-11-12T10:50:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Presidente un segundo. Quiero invitar a los señores de la Comisión
Sexta a que se vinculen a esta campaña importante sobre la no
violencia de la mujer, yo creo que aquí hay que romper tabúes, hay
que dejar de estigmatizarnos, ustedes les pintan los labios cuando
besan a una mujer, a la mujer que aman, a la mujer que quieren yo
creo que hoy va a simbolizar el beso de esa mujer que nos encanta
pintarnos los labios, yo creo que no tienen porque sentir ni pena ni
temor, además aquí están unos hombres que aman, respetan y con ni
el pétalo de una rosa le dan a una mujer un golpe, así que por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:50:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno entonces quieren sesión informal, primero anunciemos
proyectos luego la sesión informal y llamen al doctor Atilano que salió.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2014-11-12T10:50:50">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley para el próximo miércoles 19 de
noviembre.
Proyecto de ley N° 021 del 2014 “Por medio de la cual se dictan
medidas tendientes a fortalecer la regulación de los sistemas
integrados y estratégicos del transporte público en Colombia y se
dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley N° 107 de 2014 Cámara, “Por medio del cual se
modifica el artículo 1° de la ley 1428 del 2010”.
Esto para el próximo miércoles 19 de noviembre, están leídos los
anuncios de los proyectos presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-12T10:51:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Anunciados los proyectos y poniendo en aviso también que la próxima
sesión será el miércoles a las nueve de la mañana, declaramos
entonces sesión informal o damos por terminada la comisión y lo
hacemos de manera informal.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-12T10:51:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Entonces presidente siendo las doce y treinta y uno (12:31p.m.) Se
levanta la sesión, y se convoca para el próximo miércoles 19 de
noviembre.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE           MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                            Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ   HERNAN CORTES ROJAS
Secretario            Subsecretario
Marthali..
Dr. Hernán Cortés Rojas</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
