<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara" id="hr-carlos-eduardo-guevara" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="9135-acta-019-de-25-de-noviembre-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 019 / 2014-11-25</heading>
						<speech by="" startTime="2014-11-25T10:59:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 019
(Bogotá D.C., 25 de noviembre de 2014)
A las diez y cincuenta y nueve minutos de la mañana (10:59 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Responden once (11) Honorables Representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes seis
(6) Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Patiño Amariles Diego
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Se encuentra con excusa la honorable representante del partido de la
U, doctora
Rincón Herrera Ana María.
Le informo señor presidente que al llamar a lista han contestado once
(11) honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T10:59:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario sírvase dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T10:59:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.
ORDEN DEL DÍA
Para la Sesión Ordinaria del día martes 25 de noviembre de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 07 del 10 de septiembre, 08 del 17 de
septiembre y 09 del 23 de septiembre de 2014
III.
Socialización en del siguiente Proyecto de Ley:
1. Proyecto de Ley No. 175 de 2014- Cámara. “POR LA CUAL MODIFICA LA
LEY 1682 de 2013” (Ley de Infraestructura) MENSAJE DE URGENCIA
Autores: , Ministra de Transporte, NATALIA ABELLO VIVES y Ministro de
Vivienda, Ciudad y Territorio, LUIS FELIPE HENAO CARDONA
Ponentes: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: Gaceta P.L. No. 722-14
Invitados:, Ministra de Transporte, NATALIA ABELLO VIVES y Ministro de
Vivienda, Ciudad y Territorio, LUIS FELIPE HENAO CARDONA
IV.
Anuncio del proyecto de ley. No. 175 de 2014- Cámara. “POR LA CUAL
MODIFICA LA LEY 1682 de2013” (Ley de Infraestructura) MENSAJE DE
URGENCIA
V.
Lo que propongan los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T10:59:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T10:59:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T10:59:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En desayuno esta mañana con…</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:00:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Excúseme presidente, el punto que sigue en el orden del día,
aprobación de las actas N° 07 del 10 de septiembre de 2014, 08 del 17
de septiembre de 2014 y 09 del 23 de septiembre de 2014, las cuales
ya fueron entregadas a los honorables representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:00:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien; entonces están en el email las actas. Entonces se abre su
discusión anuncio que va a cerrarse queda cerrada, ¿aprueba la
corporación?,</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:00:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:00:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto es la socialización del proyecto de ley número 175 de
2014, el cual se llevo a cabo en un desayuno. El siguiente punto del
orden del día que es el anuncio del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:00:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>La Secretaría deja constancia que en un desayuno que se realizo hoy
en el Club de Banqueros ha sido socializado el proyecto de ley con la
presencia del ministro de Vivienda Ciudad y Territorio, Luis Felipe
Henao Cardona. De conformidad con el Acto Legislativo 01 de 2003 y
por disposición suya y de la mesa directiva de la Comisión Sexta de
Senado, vamos anunciar “el proyecto de ley número 175 de 2014
Cámara, por la cual se modifica la Ley 1682 de 2013”, el cual tiene
mensaje de urgencia para ser estudiado y aprobado en primer debate
en sesión conjuntas con la Comisión Sexta de Senado, mañana
miércoles 26 de noviembre a las nueve 9.00 a.m. el salón honorables
representantes lo confirmaremos en el transcurso de la mañana
porque esta prestado el Boyacá y el recinto del Senado y estamos en
la consecución del mismo, entonces mañana miércoles 26 de
noviembre a las 9:00 a.m.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:00:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, ha sido anunciado el proyecto también resaltamos la
presencia del representante Atilano Giraldo, siguiente punto del orden
del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:01:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan los honorables representantes en la mesa no hay
proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:01:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se abren las proposiciones, anuncio que van a cerrarse, no hay
proposiciones en la mesa secretario con Senado.
Tiene el uso de la palabra el honorable representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara" startTime="2014-11-25T11:01:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara</from>
							<p>Presidente buenos días a todos. No sé si sea pertinente presidente
atender la solicitud de los taxistas del país con relación a UBER, y
darle la posibilidad a diferentes gremios para que esos que hoy tiene
el país en virtud de la entrada en operación de UBER y también la
posibilidad de invitar al ministro de las TICs, es un servicio vía una
aplicación digital; no se presidente, me gustaría, no la tengo aquí
escrita pero sí que la comisión Sexta también pueda en cierto modo
dirimir un poco el conflicto que se ha venido presentando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:01:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Subsecretario acérquesele al representante Guevara, tiene la palabra
el representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-11-25T11:01:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, muy buenos días de nuevo a todos
y todas. Es para dejar sobre la mesa que hay unos compromisos y es
importante que lo empecemos a mirar como lo vamos a hacer porque
el tiempo apremia, si mal no recuerdo están: la audiencia pública que
íbamos a hacer, para escuchar a las empresas de servicios públicos
con relación al proyecto de cargo fijo; el desayuno que se iba hacer
con el Ministerio de Educación para tocar unos temas de los proyectos
de ley que se están trabajando alrededor de educación, las audiencias
públicas en las distintas ciudades con relación al proyecto de ley 019
si no estoy mal que es el proyecto de ley del SENA. Entonces hay una
cantidad de compromisos que quedan después de cada uno de los
proyectos que me gustaría que nos pusiéramos en la tarea de buscar
un mecanismo que nos permita poder dinamizarlos y cumplirlos de tal
manera que podamos darle trámite a estos proyectos vedados;
entonces no se si a través de la, Secretaria presidente o si nos
ponemos como en esa idea de poder generar espacios de articulación
entre los cuerpos de Unidad de Trabajo Técnico Legislativo para que
podamos ponerle algunas fechas a esos escenarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:01:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>De acuerdo representante; el único que yo creo que ya no sería
pertinente es el recorrido con el 019 por las regiones porque se va a
hacer una mesa de trabajo, la, ministra ha dicho que lo va a
incorporara en el plan de desarrollo lo que no hemos es revisado el
texto que va a incorporar, que es lo que tocaría hacerse en una mesa
de trabajo. Secretario yo creo que es pertinente nos ayude con el
Ministerio para que esa mesa se haga la otra semana y con las dos
sesiones conjuntas que aparentemente habrá esta semana
tendríamos la otra libre para ponernos al día con los foros y control
político martes y miércoles.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:02:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así será presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:02:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces a poner en consideración la proposición, léala
representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara" startTime="2014-11-25T11:02:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara</from>
							<p>Gracias presidente, “Cítese a la, ministra de Transporte y al
representante legal de UBER para que en conjunto se revisen la
prestación de este servicio en el marco de las normas vigentes”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:02:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la propuesta del representante Guevara, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la
corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:02:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-11-25T11:02:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>No siendo más, convocamos para mañana 9:00 de la mañana, la
Secretaría informará el lugar de la sesión conjunta.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-11-25T11:03:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, dejando constancia igualmente que la ponencia para
primer debate ya está en la página de la Comisión, igualmente
publicada en la gaceta 142 de 2014, la ponencia en la Cámara y 144
de 2014, la ponencia de Senado, que entre cosas es ponencia
conjunta. Siendo las once y doce minutos (11:12 a.m.) se levanta la
sesión.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE           MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                            Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ   HERNAN CORTES ROJAS
Secretario            Subsecretario
Marthali..
Dr. Hernán Cortes Rojas</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
